<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>阅览 - 系列 - 暮瞻</title>
        <link>https://blog.ralvines.top/series/%E9%98%85%E8%A7%88/</link>
        <description>阅览 - 系列 - 暮瞻</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Mon, 17 Apr 2023 20:20:40 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ralvines.top/series/%E9%98%85%E8%A7%88/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>告别完美主义幻想</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/taobi/</link>
    <pubDate>Mon, 17 Apr 2023 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/taobi/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/21/piaE5nJ.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>这段时间和一些朋友讨论了心理与人格相关的话题。相比于同不同类型的人们打交道，或许我们更难以面对的是如何与自身相处，事实上，我们许多乍现的灵光与想法、许多本能的直觉与感受，并不来源于我们可支配的意识，恰恰相反，我们总是被一些无形而实在的基本规律所约束着，内心的自由也往往是各种外部因素规训下的幻觉。</p>
<p>正如我们无法逃避熵增规律：物质的无序程度在宏观尺度上持续强化，所谓逆熵的生命也不过是通过加速周边物质的熵增过程——无论是摄取食物还是使用燃料——来维持自身相对较低的熵的一种系统的集合，由此引出散漫自由总比严谨自律要来的轻松，「躺平」总是本能优先于「奋斗」的选择。进一步讲，很多内心的声音也不过是生命体对于外界各种要素的反馈的加工产物，有的人喜欢与众不同、标新立异，有的人喜欢跟随大流、与群体步调一致，可归根结底都可能只是一种寻求认同的、群体动物底层逻辑的投射。</p>
<p>于是，我们不禁这般疑惑——「真实的自我」在意识的范畴里如何界定它的尺度，我们在与「非我」的交往中，有多大程度是对自身另一面所构建的虚幻映像的交互，我们作出「真诚」与「掩饰」的行为抉择，有多大程度上被内心关于自身过往经历所训练出的「模型」决定？</p>
<p>前段时间在微信读书上发现了这本乔恩·弗雷德里克森的《你在逃避什么：你害怕面对的真相，必将使你成长》，作为一名心理咨询专家，乔恩引用了比较丰富的真实案例来解剖人们普遍存在的心理防御机制，特别是对于在经历重大挫折后，如何真正走出阴霾而非回避、如何直面自我而非抗拒，具有一定的参考价值。本书的叙事风格也比较偏随笔，系统性并没有很强，但也表明其相对易读，不必当作学术类作品抱以太高的期望。</p>
<h2 id="序言" class="headerLink">
    <a href="#%e5%ba%8f%e8%a8%80" class="header-mark"></a>序言</h2><p>在序言中，推荐者和作者阐明了大多数心理问题背后的共性是个体在心灵创伤之后无法直面这种失败带来的痛苦，从而陷入负面循环。正如推荐词所说：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>如何通过面对现实充分融入世界，而不是在幻想中自欺欺人。他的作品扎根于众人苦苦挣扎的现实，告诉我们如何与人类与生俱来的，潜意识中的死亡焦虑、孤独以及对于被遗弃、被孤立的恐惧等问题作斗争，而不是逃避。</p></blockquote> 

<p>他指出挣脱出幻想的桎梏的必要性和意义，也一针见血地指出心理问题的根源。</p>


<blockquote class="quote"><p>产生心理问题的根本原因是我们总是在逃避真相，不敢面对真实的自己，让自己生活在谎言与幻想中。我们宁愿生活在谎言与梦幻泡影中，也不愿去体验真实的生活，这反而会让我们感到空虚、无价值、无意义，这本身就是痛苦的根源。</p>
<p>有时我们感到不对劲，这是一个信号：我们可能在有意识或无意识地逃避什么。比如我们特别讨厌某一类人，我们或许是讨厌自己身上那些被拒绝的东西，我们会使用投射的方式，将自己不喜欢的东西强加到别人身上。我们会在关系中扮演一个“受害者”角色，也就是自己的悲惨人生都是别人造成的，这样我们就无须为自己的人生担负责任了。回避就是你总是有意无意地避开要去面对的东西，无法越过这些影响你生命发展的障碍，作茧自缚。当人们鼓起勇气，放下防御，拥抱真我，真实地生活之后，会产生多么巨大的变化；我们开始和自己以及他人建立真实的关系，这就是爱的本质。</p>
<p>真正的改变是在直面真相之后。不去面对真相，接纳真实、脆弱、不完美的自己，疗愈就不可能真正的发生。最核心的改变或疗愈的契机，往往来自于，无论是来访者还是心理治疗师开始直面真相的时刻，这也是心灵真正相遇的时刻。去直面真相，将那个虚假的自我打碎，新的自我才得以重塑。</p>
</blockquote> 

<p>在序中，乔恩也提到了一个典型的情感案例。</p>


<blockquote class="quote"><p>我们看到，在这个案例中，这位妻子在是否离婚这件事情上，用孩子作挡箭牌，来掩饰她内心的恐惧：她害怕孤独，害怕没有能力养活自己和孩子，害怕失去依靠。而在丈夫出轨这件事情上，她也不想直面一个核心的问题：丈夫出轨实际上是她们的夫妻关系出现了问题，而这个问题一定与双方都有关系，她并不准备为此而承担起自己的那份责任。</p>
<p>她来求助的目的是通过咨询让丈夫去做改变，而这其实是南辕北辙了。当我在共情她的委屈、愤怒的情感之后，帮助她去直面她内在的恐惧，并且让她看到，即便离开丈夫，她仍然可以过上自己想要的生活时，她变得更有力量了。她开始尝试把改变他人的动力转向去改变自己，并且反思自己可以做些什么去引导这段关系朝良性方向发展。</p>
</blockquote> 

<p>而回避并不仅仅是显性的逃避行为，有时候安于现状、无条件地忍耐与包容也是一种负面的表现，他们的本质都是用谎言——即便是善意的自我暗示——来修复当下糟糕的状态，但并不能真正解决问题。</p>


<blockquote class="quote"><p>僵化是你面对不确定的生活只能使用一种方法应对，却想得到不同的结果。如果仔细想想，僵化也是一种回避。</p>
<p>我们之所以痛苦，有时是因为吞下了太多谎言，而这些谎言正是我们自己为了避免痛苦而编织的。因为接受幻想似乎比接受真相来得容易。有些人宁愿对自己撒谎，认为事情变糟都是自己的错，也不愿接受别人亏待了自己的现实；我们之所以痛苦，可能是因为逃避真相。而当我们拥抱真实自我、所爱之人和生活本身时，我们就会痊愈。</p>
<p>从某种意义上说，他人的故事也就是我们自己的故事，因为我们自己也有自己不肯面对的真相。无论我们对某个人有多么了解，那个人对我们而言永远是个谜。但当我们希望获得由内而外的改变时，我们反而倾向于让他人附和我们、安慰我们或建议我们改变他人，所以我们越来越倾向于请心理咨询师来帮助我们摆脱痛苦，探寻生命的意义。</p>
<p>我们或许认为自己需要修复，但是通常试图修复的只是自己那些支离破碎的幻想、自我形象和造成痛苦的扭曲想法。我们不需要修复自己。我们唯有放下虚幻，才能体验真实；唯有找回自己在谎言中流失的活力，才能重新接受自我。一位优秀的心理咨询师通常具备某种从生活的痛苦中产生的智慧，这种智慧无法通过其他方式获取。如果聊聊天就能疗愈，那么只靠沙龙这种形式就能治愈全人类了。来自头脑的想法并不能治愈我们内心的痛苦，聪明的咨询师不会仅仅依赖于来访者的讲述。</p>
</blockquote> 

<h2 id="有点儿不对劲儿" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9c%89%e7%82%b9%e5%84%bf%e4%b8%8d%e5%af%b9%e5%8a%b2%e5%84%bf" class="header-mark"></a>有点儿不对劲儿</h2><p>第一章开门见山地指出面对内心自生的逃避心理是一项具有普适意义的历程。</p>
<h3 id="不愿相信的事实" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e6%84%bf%e7%9b%b8%e4%bf%a1%e7%9a%84%e4%ba%8b%e5%ae%9e" class="header-mark"></a>不愿相信的事实</h3>

<blockquote class="quote"><p>我们都曾经历人生的痛苦，或在痛苦中沉沦。当真相太令人痛苦时，我们可能会用谎言逃避真相，用那些我们闻所未闻，甚至从没想过的谎言来欺骗自己。可悲的是，随着时间的推移，正是当初把我们从痛苦中拉出来的谎言，成了我们最大的敌人，给我们制造了更多的痛苦。</p>
<p>我们寻求心理疗愈，不是想得到逃避现实的药丸，而是想获得帮我们面对现实的力量。“我从小就忍受了太多无法独自承受的痛苦。成年后，我通过逃避痛苦来麻痹自己，对痛苦的根源视而不见。我需要一个向导拉着我的手，和我一起走进未知的黑暗森林，在我孑然独坐的时候陪伴我。这样，我就能放下那些给我带来痛苦的心理防御，感受到自己内心的智慧（那种我一直向外寻求的智慧）。”</p>
<p>我们终其一生都在逃离自我，希望能抵达一个名为疗愈、康复、启蒙的模糊目的地。然而，我们其实并不需要寻求任何东西，因为我们的感受、我们的焦虑、我们对自己说的谎言，甚至我们逃避的真相，一切都在这里。</p>
</blockquote> 

<p>书中举了一位儿子患有先天障碍的母亲的例子，抱怨与悲伤其实只是来自于母亲自身的期望相对于现状的落差，她为儿子的种种「不正常」而悲伤，又自责自己的错误，然而问题的根源在于受访者的内心对事实产生的抗拒，“<strong>实际上，你想逃离的，恰恰是你需要接纳的；你害怕的，恰恰是你该面对的；你忽略的，恰恰是你该听见的</strong>”。</p>


<blockquote class="quote"><p>请注意，真相既不能被给予，也不能被接受。心理咨询师只能指出存在于来访者心里的真相，而洞察并非来自心理咨询师之口，它只能来自来访者的内心。</p>
<p>我们和现实产生联系的时候，我们就变得健康起来；而当我们沉溺于幻想时，我们就会感到痛苦。心理咨询师会阻止我们逃离自我，让我们接纳现实，停留在此刻体验自己真正的感受。我们内心的感受总是通过焦虑向我们发出呼唤。奇怪的是，反而是焦虑让我们踏入那些我们经常逃离而不敢深入探索的区域。</p>
<p>“不如让我们来为你从来没有拥有过，也永远不会拥有的正常儿子举行一个告别式？”</p>
</blockquote> 

<p>另一些案例也很类似，埋怨配偶不照顾自己的情绪、认为自己没有得到足够的关注，这些看似将责任推给了对方，被动地拒绝了关系中的消极因素，但仍然是一种逃避行为。</p>
<p>乔恩说道，“<strong>当我们看到自己不愿意相信的事实时，我们既可以让真相走进来，也可以用谎言把它拒之门外</strong>”，而“在心理咨询工作中我们发现，在关系中产生的伤痕，必须在关系中才能得到疗愈”，“我们很难体验到真实自我和试图表现出来的自我之间的差异，我们需要一个伙伴把我们拉住，让我们坐下来承受和感受当下。独处时难以忍受的事情，在和他人一起分担时往往就变得可以忍受了”。</p>
<p>对于安全感的缺失，心理咨询师们往往会说，“你就是你自己最重要的人，为什么不和自己好好相处呢？”的确，心理咨询师接纳我们的想法、感受和焦虑，让我们体验到自己渴望和恐惧的东西——“有人爱我们本来的样子”。然而“事实上，我们从不畏惧被爱。我们害怕的是，被爱时的温暖和满足会反衬出缺爱时的冰冷与凄凉，这种时候痛苦与悲恸之感就会浮现”。这些对「非我」的指摘，很多时候将个体包裹于一种虚伪的幻象之中，仿佛自己足够付出、足够牺牲，是对方在一次次让自己失望，可事实上他们并不喜爱对方，只是“想让对方成为自己的喜欢的样子”。这种潜在的改变他人的期望，实质上是对改变自我的不自在，从某种意义上来说，也是自我信任的缺位。</p>


<blockquote class="quote"><p>因为无法面对真相，这位丈夫一直把他的自私、缺爱和背叛归咎于妻子。当他撤回这些“指控”的时候，他就要面对自我认知的痛苦。她的抑郁也正是她对生活的一种拒绝，拒绝她既渴望又畏惧的另外一种生活。我接纳了她因为担心被拒绝而做出的抵抗，在我们的相互接纳中，她的悲伤随着“自己不配被爱”的谎言的破裂而消逝。“你错了”的真正含义是，“我害怕你在我身上唤起的真相”。正如一位同事所说，“真相会治愈你，但在这之前你必须经历地狱般的痛苦。”难怪我们指责别人，因为我们在别人身上看到了自己的错。</p>
<p>我们常常把期望加诸别人身上，认为别人“应该”如何如何，如果事情没有按照我们的期待发展，我们就觉得那是错误的。或许其他人本就没有错，相反，他们正是把我们从幻想的“子宫”中拉出来的助产士。我们评判他们，谴责他们，声称我们根本无法理解他们。为什么？因为他们没有按照我们的设想行事，在我们的设想中，他们应该像我们一样，求我们所需，做我们所做，想我们所想。在我们的设想中，完美的人应该完美地克隆我们自己。</p>
<p>这些执念就是投射，这种投射看起来很真实，因为它们是真实存在的。投射是我们拒绝在自己身上实现，却希望在别人身上实现的现实。如果我们批判自己，就会觉得别人在批评我们；如果我们忽视自己，就会觉得别人忽视了我们；如果我们不关心自己，就会觉得别人不关心我们。但从另一个角度来说，我们投射的对象就像一面镜子，透过这面镜子，我们可以观察、学习和接受那些被我们拒绝的现实。</p>
</blockquote> 

<h3 id="虚伪的接受" class="headerLink">
    <a href="#%e8%99%9a%e4%bc%aa%e7%9a%84%e6%8e%a5%e5%8f%97" class="header-mark"></a>虚伪的接受</h3><p>但不报较高的期待，让自己学会接受就是正确的吗？乔恩联想到，“假装喜欢自己不喜欢的工作是否也算另外一种形式的出卖自我？”我们的内心知道我们喜欢什么、排斥什么，但我们总是不可避免地用自我暗示和自我感动的方式来强迫自己接受一些无法改变的事实，但意识层面的接受并不总是真实的，我们只是拉低了自己的阈值，没有做出任何有意义的行动。</p>


<blockquote class="quote"><p>如果“错误”的人恰好是我们失散的一部分自我，等待着与我们其他的部分团聚，有无可能妻子的婚外情是对丈夫工作狂热的呼应？后来，当妻子为自己的出轨道歉后，他继续批判和谴责她，对她伸出的双手视而不见，这是否证实了这位丈夫只爱自己的评判而非爱自己妻子。如果真的是这样，妻子是否应该到别处寻找爱情？</p>
<p>甚至在妻子道歉的时候，丈夫还在批判她的脆弱。他自己身上的脆弱早已经被舍弃，但因为她的出轨，他所厌恶的脆弱又回到了他的身上。想象一下，如果我们说：“噢，你们这些‘错误’的人，谢谢你们让我在你们身上遇见了我自己。我讨厌你们，因为我讨厌你们身上被我自己拒绝的东西”，结果会怎样？但事实上，我们经常将自己的过错推给别人。</p>
<p>当我们凝视着那一面镜子（所谓错误的人），并接纳他们时，接纳的那一刻的感觉犹如回家。这些“错误”的人在我们的内心激起的感觉，正是我们想象中他们内心的感受。我们可以选择继续将他人视为“错误”，拒绝面对我们真实的自我，也可以让那一部分自我回归自我。</p>
</blockquote> 

<h3 id="受害者情结" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8f%97%e5%ae%b3%e8%80%85%e6%83%85%e7%bb%93" class="header-mark"></a>受害者情结</h3><p>而另一种极端方式便是以自我的崩溃来塑造受害者的形象，换取他人的同情与认同，进而弥合这种痛苦所填充的沟壑。</p>
<p>作家杰夫·福斯特（Jeff Foster）说：“<strong>崩溃总是指向更深层次的真理冲突。因为只有你内心错误的东西才会崩溃，真理是颠扑不灭的。有人称这种认知为‘觉醒’，有人称其为‘自我实现’。</strong>”乔恩发现，现实扼杀了我们的愿望时，有些人可能会通过极端的方式来消除这种幻灭的痛苦。埃德温·施奈德曼（Edwin Shneidman）将这种痛苦称为“心理痛楚”。逐渐破灭的梦想有时让人痛不欲生，有人甚至会选择极端的方式来逃避心理痛楚。</p>


<blockquote class="quote"><p>这位女士觉得自己快要崩溃了，其实我们永远不会崩溃，尽管在我们的想象中自己像是在崩溃。当幻想破灭时，无论我们如何否认和祈求，都无法使它恢复如初；当我们的否认也被打碎的时候，悲伤和愤怒开始汹涌流动。经过这种情感宣泄，情绪的火焰并不能灼伤我们，却能烧毁我们的幻想。而只有当这些幻想破灭之后，我们才能看到真相。</p>
<p>因为害怕失去幻想，我们开始编造故事，告诉朋友我们受到了不公正待遇。这些故事听起来就和真的一样，因为它们的内在逻辑是自洽的。但实际上，这些故事是不真实的。它们对现实进行了删减和歪曲，通过隐去足够多的信息，我们可以把一个人妖魔化，把一个人塑造成自己想象的形象，把编造的故事当作事实。</p>
<p>没有什么比离婚更能引发这种妖魔化冲动的了。一位遭受丈夫欺凌并接受了几年婚姻关系咨询的女士最后还是选择了结束婚姻，这让她的丈夫感到非常愤怒。这个女人虽然不完美，但是很有耐心和爱心，是位忠诚的妻子。她离开之后，她在前夫的想象中变成了撒谎精、骗子和胆小鬼。他向每个愿意听他讲话的人抱怨她的不是，数落她的种种缺点，把一个贤惠的女人描述成一肚子坏水的老巫婆。“现在我可算认清她的真面目了，只有我知道她是个什么人，大家只看到她好的一面，那根本不是她的真实面目，你们都被她骗了。”他打电话给朋友，历数前妻的种种劣迹：“有些事情你得知道。”</p>
<p>这位男士等着他的“压迫者”妻子改变自己，等着他自己真的变成受害者，他把自己唯一能改变的人囚禁在这段关系里，这个人就是他自己。我们相信自己就是受害者，却没看到我们是怎样一步步把自己变成受害者的；我们将自己的所作所为归咎于他人，对真正的罪魁祸首却视而不见。</p>
<p>我们乐此不疲地妖魔化“压迫者”，把对方塑造成一个坏人的形象，以博得朋友或心理咨询师的同情，哀叹着我们幻想中的生活是如何美好。心理咨询师必须质疑那些受害者情结，不能被来访者塑造出来的受害者形象迷惑，而要引领来访者接纳他们所逃避的现实。欺凌别人其实是懦弱的表现，他害怕面对生活，无法接纳现实，试图通过这种方式逃避现实。</p>
</blockquote> 

<h3 id="长久的斗争" class="headerLink">
    <a href="#%e9%95%bf%e4%b9%85%e7%9a%84%e6%96%97%e4%ba%89" class="header-mark"></a>长久的斗争</h3><p>前面的两种方式都是对真相的拒绝。我们将自己幻想成包容的崇高者或是可怜的受害者，这都背离了事实。然而，“接纳生活的真相或许是困难的，因为接纳生活的本来面目意味着幻想的破灭，我们需要一种情感上的勇气来帮助自己承受痛苦，而无须逃避、解释或辩解”。这是一场长久的斗争，我们只能不断地消解幻想，才能适配现实；这种层层剥离的过程，似乎是在表象上艰难地否认自我，但实质上让我们的意识更加逼近更深层次、更真实的自我。</p>


<blockquote class="quote"><p>当我们卸下伪装的时候，我们会有种赤身裸体的感觉。比如我在试图引导一名来访者面对他一直逃避的事情时，他指责我：“你在试图揭露我！”我解释说：“我没办法揭露你，只有你自己能袒露自己。我可以问问题，由你自己选择是否袒露自己。你愿意向自己袒露真实的自我，不再盲目生活吗？”</p>
<p>当他选择袒露自己的内心世界时，他发现，事实上自己一直是“赤裸”的。我们的伪装不过是一层虚幻的纱幔，我们试图隐藏自己，但是无论如何，别人还是能看到我们。如果没有这层虚幻的纱幔，我们就不会脱离现实；而当我们都卸下伪装时，我们就能从心底深处意识到我们每个人都在和自己的感情、谎言及欲望作斗争。</p>
<p>我们总希望等待是一根魔杖，希望挥一挥魔杖就能让眼前的生活符合我们的幻想。但是，我们只能让幻想迁就现实。我们不再等待生活改变时，我们才能开始改变。生活中的每一次危机都会打破我们的防御，释放我们的情绪，揭示我们隐藏的自我。隐藏的自我暴露之后，自我洞察力才会显现。当我们深入自己的内心世界时，我们就能看到深层次的自我，找到自己一直渴求的智慧。此时，我们可以选择接纳或否认自我。</p>
</blockquote> 

<p>让幻想迁就于现实，首先得清晰地认知到自己最真实的想法是什么。乔恩认为，“为了确保我们注意到真相，生活会不断给我们发信号：焦虑、愤怒、悲伤、抑郁、好或坏的关系，以及正在发生的一切。当生活让我们难以承受时，我们就会寻求帮助或拖延”，但很多消极的感受会被我们下意识地回避，我们需要询问自己“痛苦的背后是什么”：如果一个人毫无征兆地产生了某种不安的想法，这往往“来自他的内心深处，我们内心深处的感觉确实会让我们害怕，把我们击垮，但它也将我们拉入自我的深处，那是所有觉知的源头”。</p>


<blockquote class="quote"><p>感受是爱的不同形式。假如每种感受都是爱的不同形式，那么由创伤引起的感受呢？想象一下被焦虑困扰的感觉，怎么可能是爱？我们内心感到痛苦的时候，可能会试图通过归咎他人摆脱痛苦。我们竭尽全力想要绕过生活的痛苦，却事与愿违。生活总是把愤怒、内疚和幻想夹杂在一起。我们痛苦的背后，正是我们内心深处害怕接受的真相。</p>
<p>情绪会将我们变成一面棱镜，当我们的感受光谱透过我们，就会折射成一道独特的光，这道“光”就是洞察。￼这种洞察并非来自头脑，而是来自我们的内心。当我们不再否认现实时，幻想就会轰然倒塌，感受就会随之而入，我们本来的自己、从前没有见过的自己才会出现。感受是爱的不同形式，是邀约，让你拥抱真实的东西，这样，虚假就会消失，真实的你就会显露出来。</p>
</blockquote> 

<h2 id="我们如何逃避生活的真相" class="headerLink">
    <a href="#%e6%88%91%e4%bb%ac%e5%a6%82%e4%bd%95%e9%80%83%e9%81%bf%e7%94%9f%e6%b4%bb%e7%9a%84%e7%9c%9f%e7%9b%b8" class="header-mark"></a>我们如何逃避生活的真相</h2><p>“我们之所以痛苦，常常是因为我们总是和现实较劲儿，而且屡战屡败。”第二章进一步解释了逃避行为的产生与瓦解的具体场景和表现。</p>
<h3 id="丧失是现实的一部分" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%a7%e5%a4%b1%e6%98%af%e7%8e%b0%e5%ae%9e%e7%9a%84%e4%b8%80%e9%83%a8%e5%88%86" class="header-mark"></a>丧失是现实的一部分</h3><p>「丧失」是幻想遇见现实的重要节点，可能性的存在让我们现实报以「结果待定」的期望，而丧失带来的悲伤会让我们更容易接受现实，因为“我们不再试图去克服悲伤，而是在悲伤中接受现实。在此过程中，我们无须放弃幻想，因为泪水已经冲刷掉我们对于幻想的执着”。</p>


<blockquote class="quote"><p>现实往往令人失望，而幻想则以无限期的承诺诱惑我们。我们幻想自己会如何被爱、被尊重、被需要，而且对这种幻想心存执着。造成我们痛苦的不是这些幻想，而是我们对幻想的执着。</p>
<p>我们拥有身体、思想和爱人，当咽下最后一口气时，那些都不再属于我们。生命的流逝可以打破幻想，揭示我们被赋予了这一切，却不曾拥有他们。丧失是现实的一部分，我们可能要面对一个人、一段婚姻、一段关系、一份事业或一个梦想的丧失。不切实际的愿望注定无法实现，当幻想遇见现实，对永恒的向往遇见无常，对无限的渴望遇见极限的时候，幻想都注定烟消云散。</p>
<ul>
<li>“我”：“我放弃对你的抗拒了，但我仍然恨你。”</li>
<li>现实：“慢慢来，不着急。只要你愿意，不妨鄙视我。人们终其一生都可以这样做。”</li>
<li>“我”：“你不公平。”</li>
<li>现实：“公平是你给自己的幻想取的名字。我出现的时候，你很惊讶，你觉得你的仇恨会让我改变，会弥补你自己的幻想。但是太晚了，我已经打破了你的幻想，你准备好的时候，不妨给躺在棺材里的自我幻想举行个葬礼。”</li>
</ul>
</blockquote> 

<h3 id="逃避的表象" class="headerLink">
    <a href="#%e9%80%83%e9%81%bf%e7%9a%84%e8%a1%a8%e8%b1%a1" class="header-mark"></a>逃避的表象</h3><p>真正核心的是对内心感受的逃避。乔恩写道：“我们很少逃避外在的问题，却喜欢逃避心理的痛苦。但是我们经常意识不到自己害怕的是内心的东西，而误认为自己害怕的是外在事物。我们想以此逃避问题，这就是地理疗法，但这并不能使我们超脱于生活之外。无论走到哪里，内心中的感受还是如影随形。我们所逃离的一切内心感受，总是伸出‘手’向我们要更多的爱。然而我们不但没有去回应那些向我们伸出的‘手’，反而转身就逃，拒绝接受，拒绝停留，拒绝为内心的感受改变自己。”这种内心的逃避常常表现为「转移注意」，我们用各种浮于表面的技巧去「接受」现实，例如摄入酒精、设想另一种结局，想要内心获得一些安宁自在，但这恰恰是一种「消极」主动，仿佛我们快速、假意坦然地承认了现实，现实就会离我而去，根子里还是把痛苦本身作为应当迅速归档的敏感记忆，早早与之告别。</p>


<blockquote class="quote"><p>我们痛苦的程度等同于我们与现实的距离。我们通常不是直奔真相来缓解痛苦，而是通过食物、工作、酒精等远离真相。人们认为是这些东西令人沉迷，其实这些东西只是沉迷的表象。我们真正沉迷的是逃避真实，我们不想接受自己的感受，不想接受现实，只想要想象中的过去或未来。</p>
<p>我们想象着生活如果不是当下这个样子，而是不同的时空，自己的内心就能得到平静、安宁和满足。对虚幻的自我、虚幻的生活的向往让我们流离失所，无家可归。我们试图逃离此刻，奔逃到下一刻，然而此刻是我们唯一的“家园”。</p>
<p>我们认为只有奔赴另外的时空或生活方式下，自己才能完满幸福。但即使此刻我们已经完满幸福了，也会对此无知无觉，一心追求自己的愿望，不肯接纳真正的自我。真正能让我们更加幸福的是接纳此刻的感受，而这恰恰是我们最不愿意接受的。我们心存幻想，觉得我们想要的尚在远方，而不知道我们需要觉知的就在此处。</p>
</blockquote> 

<p>但有时，潜意识的抗拒会被投射到特定的对象之上，于是内心深处的自我担忧演变为对他人行为的抵触，从而不觉间抬升了对他者的期待，以掩饰自己的现状无法得到轻易改变的现实。</p>


<blockquote class="quote"><p>我们往往很难意识到自己在抗拒某种感觉，反而会抗拒触发了这种感觉的人。例如抵触自己的伴侣，不理会他们说的话，等着他们说出我们想听的话。</p>
<p>一位戴着棒球帽、穿着凉鞋的中年男子坐在我的办公室，用游离的声音告诉我，他的妻子坚持要离婚。他们挣扎了好几年，夫妻俩分别去做过心理咨询，也一起去做过咨询。现在妻子已经放弃了，但是他还不愿意放手。</p>
<p>“我不敢相信她竟然想离婚。”他说。</p>
<p>“你不必相信，她就是想离婚。”</p>
<p>“我不明白她为什么要离婚。”</p>
<p>“你不必明白，她就是要离婚。”</p>
<p>他笑了。“是的，我知道，但这毫无意义。”</p>
<p>“它不需要对你有意义，因为它对她有意义。”</p>
<p>“我不想放弃。”</p>
<p>“现在可能不是放手的时候。”</p>
<p>“是的，我希望能解决这个问题。”</p>
<p>“她不想再留在这段婚姻里了，而你还想留下来。你能接受这个现实吗？”</p>
<p>他的脸上闪过一丝悲伤，说：“我们最近和孩子们一起去旅行了，感觉很好，”他停顿了一下，“美好的感觉持续了一天。”</p>
<p>他停顿了更长时间，笑了笑说：“直到我们吵架。她说，‘你在生我的气，对吗？’我说‘我鄙视你’。”</p>
<p>他接着说：“您可能认为我在否认现实，但我就是不想放弃。”</p>
<p>如果我直接指出他在否认现实，只会增强他的执念，并不能使他觉察到自己在否认。于是我决定反其道而行之，赞同他的否认，如果他能在我身上看到否认，他会更容易在自己身上看到。</p>
<p>和现实的割裂使他痛苦，对现实的否认使他受难。他否认妻子有她自己的感受并因此提出离婚。他没有听妻子说的话，他只听从自己的愿望。难怪她要离婚。因为他早就和她“离婚”了，他对她的语言和情感视而不见，充耳不闻，他娶的是他自己的否认。正是因为他和自己的否认发生了亲密关系，才导致他的妻子拒绝再和他有亲密接触。他等着一心想要离婚的妻子变回那个曾经可爱的女人，却把现实中的妻子赶走了。他因为妻子和自己幻想的有差距而惩罚她，他让妻子感到内疚作为他欺凌妻子的工具。她决定离开，因为他已经先离开了她，和他心目中的完美“妻子”在一起了。</p>
<p>如果他真的希望妻子重新考虑离婚的事情，他就应该学会倾听她的语言，觉察她的情感。假如他从不听她说话，只是一味否认，她也没必要听他说话了。要结束他的痛苦，他需要和妻子重新建立联系，而非等待她变成另外一个人。他并没有意识到他和理想妻子的结合只是一种幻觉。</p>
<p>他否认现实以逃避自己对于事实的感觉。这么做的代价是什么？忽视妻子想要离婚的事实并不能阻止妻子和他离婚。</p>
</blockquote> 

<h3 id="不确定的恐惧" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e7%a1%ae%e5%ae%9a%e7%9a%84%e6%81%90%e6%83%a7" class="header-mark"></a>不确定的恐惧</h3><p>恐惧往往来自于未知，因为未知意味着「可能」所带来的不确定性，生存的本能驱使人们不自觉地更加关心最糟糕的情况；未知也可能是空间维度上的信息缺失，没有确切的凭据，对直觉的自我怀疑也是难免的事。</p>


<blockquote class="quote"><p>在寻求幸福的路上，我们忘了树木从不急着生长；我们也从不把花蕾剥开让它开花；花朵也从来不强求与众不同或开得更长久，它任由生命的内在压力将花瓣层层向外推开，逐渐开放。</p>
<p>你有没有试过把一支漂亮的玫瑰花剪下来插在花瓶里，一天去看好几次？花朵凋零，美丽永存，即使它的最后一片花瓣飘落在花瓶旁边的桌子上也依然美丽。</p>
<p>人比花朵复杂得多。感受揭示了真实的自我，如果我们切割感受，就意味着和内心深处隔绝，会感到一种难以名状的失落。假如我们和内心感受带来的不适一起坐下来，我们就能发现在语言、借口和解释下的真实自我。当我们的生命盛放时，我们是否可以和“不知道”及“想知道”安然共处？</p>
<p>我们害怕向未曾谋面的人展露自己，害怕不知道自己可能成为什么样的人，我们只有接纳自己这些恐惧，才能获得疗愈。我们向咨询师求助，在他们面前展露自己，改变自己，发现真正的自我。真正的自我或许被掩盖在他人灌输给我们的观念之下，被掩盖在我们自己的观念之下，被掩盖在我们深信不疑但自己都没有意识到的观念之下。不仅能否疗愈是未知的，就连我们自己也是尚待探索的未知领域，尚有待开发的潜能。</p>
</blockquote> 

<p>书中给出了一些有趣的视角，很多看似惯常的表达，实质上是「期望」而非「现实」，而人们就是在这样微渺的希望中深陷失望的泥淖，把积极的因素留给脑海里的虚构世界，或是寄托于未来低概率的向好变化趋势之中。</p>


<blockquote class="quote">
        <p><ul>
<li>一位女士的丈夫出轨了。她说：“他不应该那样做！”（谎言：现实不应该是这个样子的）；</li>
<li>一位小时候被父亲虐待的男士说：“父亲打了我，我很高兴，因为我活该。”（谎言：我假装自己对父亲只有爱没有恨）；</li>
<li>一位被丈夫抛弃的女士说：“他会回来的。”（谎言：如果我不说，现实就不存在）。</li>
</ul>
</p></blockquote> 

<h3 id="隐藏的天性" class="headerLink">
    <a href="#%e9%9a%90%e8%97%8f%e7%9a%84%e5%a4%a9%e6%80%a7" class="header-mark"></a>隐藏的天性</h3><p>乔恩提醒道，“小时候，我们需要依附父母生活，当我们无法和父母分享自己的内心世界时，我们就学会了隐藏”，而“当我们讲述感受的时候，其实是在讲述那一刻经历的真相。如果我们说出自己的感受会让父母生气或焦虑，我们就会隐藏自己的感受减少父母的焦虑，以维持和父母的关系”。</p>
<p>这样从小形成的牢固习性在成年人里也随处可见。面对一位心态消极的女士，乔恩说：“你说自己感到虚无，想让我把你作为一个没有感受的人对待，希望和我建立一段虚无的关系。你在你我之间筑起了一堵空墙。是因为我引起了你的什么感受，从而让你筑起这堵墙吗？”女士则习惯性地威胁道：“我不确定自己是不是想和你合作。”这句回应的潜台词是，如果乔恩说实话，她就要离开，正如她的母亲曾经威胁她那样。于是，听到她的威胁，乔恩说：“听起来你对我的话有所反应。你对我是什么感受？”他在书中注解道，当来访者因为我们的诚实而发出威胁的时候，我们为了避免发生冲突，有可能会顺着他们的谎言进行谈话，但是我们一旦这么做，他们的谎言和现实之间的冲突就会造成我们和现实的冲突；而如果我们接纳来访者的谎言，就相当于放弃了这个人。当他问她的感受时，她说，“我觉得自己没有什么感受。我的意思是我可以扔掉一些东西，但这种感受应该不是真的。”“没错。你在让我和一个你幻想中的人建立不真实的关系。这就是你在你我之间设置的障碍。你对我有什么样的感受导致你筑起了这堵墙？”</p>


<blockquote class="quote"><p>在咨询过程中，我们经常发现很多来访者在孩提时代就接收到这样的信息：“说谎，我就会爱你，说实话，我就会离开你。”这样的信息可能没有体现在语言上，却经常体现在实际行动上。作为回应，孩子可能会牺牲自己的正直、诚实，甚至理智，来获取他们赖以生存的父母的爱。我们当中的很多人还在继续过着这样的生活。这种生活本身就是破坏性的体现。</p>
<p>无论是作为咨询师还是朋友，我们都应该传达这样的信息：“因为我在乎你，所以我会对你坦诚相待。如果你羞辱我，我不会以牙还牙。你指责我伤害你，但其实是你的谎言在伤害你。真相是灵魂的食粮，它永远不会伤害你，而如果你隐藏真实自我，以虚假形象示人，这种行为才是你灵魂的毒药。”￼</p>
</blockquote> 

<p>除了年少时期普遍的家庭环境带来的影响之外，人类本身就具有对幻想更加着迷的天性。</p>


<blockquote class="quote"><p>幻想中的爱情永远比已经失去的爱情更加诱人。</p>
<p>一位男士来接受心理咨询，希望能放下前女友。“我知道放不下她让我很痛苦，但是我还是忍不住等她。我觉得她还有可能回头，我不想放弃这个可能性，”他顿了顿又说，“也许我对她着了迷。”</p>
<p>是的，他着了迷。但是他不是对前女友着迷，而是对她已经离开自己这个事实的否认着迷。他不肯放下自己的幻想：“她会回来的。”为了抵御和前女友分手产生的痛苦感受，他否认已经发生的事实，试图活在自己的幻想里。让他沉迷的并非前女友，而是他自己的幻想，他明明知道她已离开他，但在他的幻想中，她回心转意，重返旧轨，和她曾经抛弃的男人从此幸福快乐地生活在一起。</p>
<p>“我想要她回来。”他说。</p>
<p>“你希望前女友能回头，谁不想让已经离开的女友回头呢？为什么要放手呢？”</p>
<p>“我知道如果再不放手，一定没有好结果。”</p>
<p>为了帮助他看到自己行为的逻辑矛盾，我决定扮演他的角色，这样他就能在旁人身上看到和听到自己。</p>
<p>我说：“如果坚持不放手，她可能就会妥协，这有什么不好的。”</p>
<p>“我不想再等她回头，但是没有办法控制自己。”</p>
<p>“你情不自禁想要的是自己脑海中的幻觉，而不是已经转身离开的前女友。她拒绝你的时候，你还爱着她。你能接受这个事实吗？”</p>
<p>“我不想放弃她将来可能想和我重归于好的可能性。”</p>
<p>“这也意味着你不想摆脱她投入别人怀抱的可能性。”</p>
<p>“我想起那些美好时光就很心痛。”</p>
<p>“不。那些美好回忆只是不断提醒你，你还在等那个已经离开的前女友，让你心痛的是你在等待已经逝去的东西。”</p>
<p>当前女友离开他的时候，他拒绝接受现实，等着她回头。如果我们等着宇宙按照我们的意愿运转，除非我们能长生不老。他像一个站在马路边伸手拦车的人，在等待一个永远不会到来的幻想，而生活的车轮就在他身旁驶过。</p>
</blockquote> 

<h3 id="如何回归现实" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%9b%9e%e5%bd%92%e7%8e%b0%e5%ae%9e" class="header-mark"></a>如何回归现实？</h3><p>尽管逃避似乎总是无可避免的本能，但乔恩强调，我们必须回归现实、我们也不得不面对现实，因为面对现实可能是痛苦的，但逃避现实是实实在在充满危险的。</p>


<blockquote class="quote"><p>生活似乎与我们作对。然而我们就是生活的一部分，难以将自己和生活割裂开来，和生活不融洽的其实是我们的执念，我们认为生活应该如同我们幻想的一样。</p>
<p>“现实是痛苦的，但否认现实是危险的。”￼如果我们一直等待自己想要的生活，或许会失去现在拥有的生活。只有直面现实，我们才能在为已经失去的东西哀伤之后拥抱我们目前所拥有的。</p>
<p>虽然人们常常想否认事实，但否认是没有用的。无论如何否认，该发生的事情仍然会发生。因为否认不过是一种想法，想法符合现实吗？想法能代替现实吗？想法能让现实消失吗？</p>
<p>当梦想破灭的时候，我们不必故作坚强，只需要在真理把谬误焚烧殆尽的时候不逃避就可以了。￼我们的希望、思想和想法也会在生命的火焰中涅槃重生。</p>
<p>我们希望控制现实，仿佛试图推动生命之河的波浪。波浪触岸而碎，而河流依然如故。我们试图拒绝存在的事实，而事实不会拒绝我们，它永远接纳我们，虽然我们总是在全力抗拒它。我们能否接受现实的怀抱，回归现实呢？</p>
<p>当我们拥抱生活时，我们难免会感到痛苦。这是不可避免的。在弥留之际或死去的那一刻，我们会失去我们拥有的一切以及所爱的每个人。</p>
<p>相比之下，痛苦是可以选择的。经历心碎之后，我们或许会建起防御，用谎言哄骗自己，以逃避生活带来的痛苦。但是我们的防御，也就是逃避现实的方式，会带来更多的痛苦。我们推开正在发生的事情和由此产生的感觉，“我没有生气，只是失望”“我简直不敢相信！”“她不可能是那个意思”，然而生活的破洞依旧存在。</p>
</blockquote> 

<p>对于受害者情结，他进一步分析道：</p>


<blockquote class="quote"><p>扮演受害者很容易，承担生活的责任很难。“我创造了自己的生活！”“受害者幻觉”犹如海妖之歌，听起来如此甜美、纯洁和正义，因为它把我们从生活的河流中引诱了出来，让我们缩进一个悲惨的世界。在这个世界里，别人是坏的，自己是好的，一切都黑白分明。我们在幻想中迷失了自己，幻觉自然就会出现。</p>
<p>当我们深陷“受害者幻觉”中时，我们“知道”对方做了什么，为什么这么做，应该做什么。所有这些看似简单、真实、显而易见的“知道”，都只是我们的假设，仅仅是我们耳边的梦呓。事实上，我们从来没有完全探查过另一个人的内心，对他人的理解是不完整的和片面的，我们以为的“知道”只是谎言，是伪装成一棵树的碎片。</p>
<p>把自己放在受害者位置上，不去爱自己，却要求对方爱自己。这个策略是注定会失败的，因为他的爱永远不足以消除她对自己的“迫害”。</p>
</blockquote> 

<h3 id="可能的歧途" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8f%af%e8%83%bd%e7%9a%84%e6%ad%a7%e9%80%94" class="header-mark"></a>可能的歧途</h3><p>“然而我们有可能错误地放弃生活，而非放弃自己的幻想。”许多经典的案例表明，面对更具诱惑力的幻想世界，我们可能为了沦陷于此，而进一步放弃真实的生活；我们可能为了沉浸在期待之中，宁愿在现实里自我惩罚。</p>


<blockquote class="quote"><p>一位被丈夫虐待的女士问：“我该离开丈夫吗？”</p>
<p>“不，但你可以放弃自我惩罚。”</p>
<p>“我应该改变吗？”</p>
<p>“这不是你应不应该改变的问题，而是你是否想改变的问题。”</p>
<p>“应该”是一种隐藏的暴力，一种内在的指令，指挥我们去做自己不想做的事情，感受不属于自己的感受，做那个不是自己的人。也许我们现在能做的最好的事情就是接受自己想要拒绝现实，再在自己的幻想里停留一小会儿。</p>
</blockquote> 

<p>另外几个例子是：</p>


<blockquote class="quote"><p>几年前，在一个晚宴上，有位熟人问她的丈夫、我和我太太：“如果你能得到世界上所有东西，你想要什么？”我们想了想，一一回答了。轮到她的时候，她说：“我不需要在桌子上跳舞，因为我已经被分析过了。”</p>
<p>起初，我对她的回复感到很困惑，后来我想明白了，她拒绝参与自己发起的游戏。在游戏中我们都透露了自己的愿望，而她没有。我们了解到一个令人不安的真相。她相信精神分析已经净化了她的神经，重塑了她原来的性格。我们有愿望，而她没有。我很生气，她发起这个游戏，为了她自己得到净化而让我们陷入烦恼，太无聊。</p>
<p>她认为自己应该摆脱自己真实的样子，变成自己想成为的那个人。她想让我知道，我也是想通过做咨询找到一个灵魂姐妹。但是，我们必须放弃对自己的幻想，做真实的自己。</p>
<p>她没有意识到，必须接纳内心的混乱而非铲除它们，自己才能得到疗愈。我们对生活的原始脆弱性永远不会消失。我们要做的不是消除人性，而是接纳自己的人性，通常是通过接纳他人身上的人性来拥抱我们身上的人性。每接受一个“缺陷”，我们就距离对方的内心更近一步，最终就会抵达我们自己的内心深处。</p>
</blockquote> 



<blockquote class="quote"><p>在一次会议上，一位主持人描述了自己心目中的理想婚姻，那就是一种零消极的婚姻，一种没有冲突的关系。我也很喜欢心想事成的科幻小说，但生活注定会有冲突。在自己的内心世界里、在不同的个体之间，总会有冲突，因为我们总是有不同的愿望；因为你不是我，我也不是你。但这都不是问题，问题是我们如何应对。</p>
<p>我们寻求的是田园牧歌般没有冲突的亲密关系，而这种关系是不存在的。如果我们走出自我，放下幻想（例如内心对他人的要求），学会接受他人的本来面目，这将是迈向爱的第一步。我们想要零消极的关系，揭示的恰恰是一种消极心态——我不想要冲突，只能舍弃你。我们能不能接纳自己也接纳对方？我们的内心能否容下对方真实的一面？这世界对积极和消极的事物能够兼收并蓄，我们为什么不能呢？</p>
</blockquote> 

<p>他总结道：我们试图净化自己，让自己看起来像在脑海中经过美化的形象。这不是爱，而是对生活的仇恨。<strong>当我们试图超越生活时，其实是拒绝了生活。</strong></p>
<h2 id="拒绝接纳" class="headerLink">
    <a href="#%e6%8b%92%e7%bb%9d%e6%8e%a5%e7%ba%b3" class="header-mark"></a>拒绝接纳</h2><p>第三章讲述了另一种逃避的表现，即“人们有时会通过和别人发生冲突来避免自己内在发生冲突。”</p>
<h3 id="进攻性回避和伪同理心" class="headerLink">
    <a href="#%e8%bf%9b%e6%94%bb%e6%80%a7%e5%9b%9e%e9%81%bf%e5%92%8c%e4%bc%aa%e5%90%8c%e7%90%86%e5%bf%83" class="header-mark"></a>进攻性回避和伪同理心</h3>

<blockquote class="quote"><p>“我不知道。我不再相信自己了。我一直在接受其他疗法，但没有任何效果。我觉得必须按照你说的去做；否则我不会好起来的。”</p>
<p>“如果你按照我说的去做，你就会更容易服从于其他人，让自己变得痛苦。”</p>
<p>“我也是这么想的。我不想来，但又在想也许你会让我做点儿什么。”</p>
<p>“我不能强迫你做任何事情。我可以问问题，你可以选择回答或不回答。这么说你并不想做心理咨询，但你经常强迫自己做？”</p>
<p>“我必须强迫自己，因为这对我有好处。这么说吧，如果不这么做，我就没办法改善。”</p>
<p>“你并不十分抵触心理咨询，并准备服从我的安排。”</p>
<p>“在我看来，你给我做咨询带有强迫意味，你让我做什么我就得做什么。”</p>
<p>“我不能强迫你做你不想做的事；只有你可以强迫自己。你一直都这样让自己做不想做的事情吗？”</p>
<p>“是的，向来如此。”</p>
<p>“聆听你自己的拒绝很困难吗？”</p>
<p>“我不相信自己说的任何话。”</p>
<p>“这不是真的，你相信自己想要屈服的理由，却不相信自己的拒绝。你不相信自己，想试着相信我。”</p>
<p>“是的，这是真的。”</p>
<p>“你没有聆听自己的拒绝，这很重要，因为拒绝我可能是对你自己的接纳。你对别人说是，但对自己说不。”</p>
<p>“你说得对。”</p>
<p>“但这样接受心理咨询会让你更加服从，这只会让你更糟糕。”</p>
<p>“这就是我告诉太太不想接受心理咨询的原因。”</p>
<p>“你不应该一味服从咨询师的安排，因为那是奴役，不是疗愈。”</p>
<p>“这么说真有趣。我被上一份工作奴役，从此我就抗拒工作了。”</p>
<p>“我怀疑你抗拒的不是工作本身，而是自己想象中的屈从，因为你不知道怎么避免让工作变成屈从，就像在这里一样。”</p>
<p>“我没有想到这一点。”</p>
<p>“你希望我帮助你不再屈服于他人，拒绝你不想要的东西吗？”</p>
</blockquote> 

<p>这种「进攻性逃避」也可以存在于心理咨询师群体之中。乔恩回忆道：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>多年前，我在华盛顿精神病学学院那位出色的同事莫里斯·帕洛（Morris Parlo）患上了过敏症。他不是对花粉过敏，而是对不合时宜的同理心过敏。比如说有一位男士描述了一个电话场景，在电话中他拒绝听太太说话，还嘲笑她荒谬，直到她砰地挂断电话。如果在这位男士说到他因为妻子挂断自己的电话而大发雷霆时，心理咨询师说：“你一定很难过吧。”莫里斯将这种反应称为“精神糖浆”，是一种伪同理心。</p></blockquote> 

<p>而对心理咨询师而言，“无论我们作为对方的咨询师还是作为朋友，我们应该同情的是这个人，而不是他破坏自己生活的行为。”他指出，“如果我们同情他厌弃妻子的行为，就相当于成全他的责备和否认，成为他破坏自己婚姻的帮凶。他看不到自己如何抗拒妻子，导致她生气地挂断了电话。我们对于他的内在防御的伪同情并非真正对他这个人的同情，反而会鼓励他自我毁灭。如果我们认同他是受害者，他或许会认为我们有同理心。但事实上，这反而会固化他的痛苦。如果我们关心他，就应该即使在他愤怒的时候，也对他坦诚相待。如此一来，他就知道我们支持的是他本人而非他自我毁灭的行为。”</p>
<p>总之，“我们不要和谎言交流，而要与隐藏在谎言之下的他本人交流。我们只有说真话才能将他从谎言中解脱出来。如果我们同情他的谎言，就会让他在谎言中泥足深陷。”他告诫说：精神糖浆是用伪共情掩盖谎言。因为尽管受访者需要得到认同和共情，但咨询师如果不能主动摘下对方的面具，而是同他精心编织的防御谎言交流，并不能真正帮助到对方，相反，只会支持和强化逃避本身。</p>
<p>下面这个案例精彩地展现了乔恩帮助受访者主动解除施加在自己身上的束缚的方法。</p>


<blockquote class="quote"><p>一位男士刚开始接受心理咨询的时候说：“我不知道该做些什么。”</p>
<p>“好的。”我等了片刻后回答。</p>
<p>他在椅子上坐立不安，脱口而出，“你觉得我应该做什么？”</p>
<p>“我不知道。”</p>
<p>“但你肯定知道点儿什么吧。”</p>
<p>“并不。”</p>
<p>“为什么不呢？”</p>
<p>“你来了对吧？”我问。</p>
<p>“是的。”</p>
<p>“你显然不会无缘无故来这里的。”</p>
<p>“是的，但我不知道该做什么。”</p>
<p>“这么说，是一个没有心理问题的人走进了心理咨询师的办公室。”</p>
<p>他坐在椅子上有些局促，叹了口气，承认道：“好吧，我妻子想离婚。我觉得你会建议我关注下这个问题。”</p>
<p>“只有你自己知道是否应该关注离婚问题。”</p>
<p>他重重地叹了口气说：“如果我不关注这个问题，她就走，我不想这样。”</p>
</blockquote> 

<p>他总结道：“只有我们觉察到自己心中的愿望时，才会在他人身上看到它们。这位男士并没有把他的愿望对我讲出来。他只关注自己的愿望，然后将愿望寄托在我身上，却又反对或无视我的想法。一旦他屏蔽自己的愿望，把它们寄托在我身上，他就再也无法感受、面对或看到自己的内心。”</p>
<h3 id="外置型回避" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%96%e7%bd%ae%e5%9e%8b%e5%9b%9e%e9%81%bf" class="header-mark"></a>外置型回避</h3><p>相比于前面这般——将真实的一面紧紧包裹于内心的深处并严厉地喝退来自外部的冒犯或威胁——表现显著的回避者，有的人则偏好将最真实的感受投射于其他事物上，这样，人们在他的身上就只能看到他精心“伪装”后的幻想了。</p>


<blockquote class="quote"><p>生活触发了被我们否认的感受，而焦虑是生活的信使。焦虑是那些叩击我们心门的声音，它们就像悲伤的小孩子、愤怒的小孩子或绝望的小孩子在门外问：“我可以进来吗？你会爱我吗？”</p>
<p>我们拒之门外的感受，在他人身上短暂地旅居，当然这只存在于我们的想象中。事实上，它们仍存在于我们的内心。我们可以将自己的内心活动投射到别的人或物体上。</p>
<p>例如，有一个人，无论他走到哪里，都看到灌木丛和树枝上有眼睛在注视自己。他的母亲在他不满一岁时就抛弃了他。他渴望千里之外的母亲能够看见他、关注他，而幻觉中的眼睛正好满足了他这一愿望。他把内心的渴望和伤痛寄托在了头顶的树枝上。</p>
<p>当我们抗拒自己的感受时，会通过投射将它们送走，把它们寄托在别人身上。当我们面对生活的真相或靠近那些投射对象时，会感受到我们以为其他人会有的感觉，仿佛这些感觉在他人身上旅居之后又回到了我们身上。</p>
<p>那位男士声称自己不知道该做什么，他非常焦虑，他想知道我希望从他身上得到什么，没有意识到他是在对自己的愿望做出反应，他觉得那是我的愿望。我的出现刺激了他不愿意承认的内心愿望。当我的存在触发了他的感受和愿望时，他觉得那是我故意让他感受到的。实际上，他的感受和愿望犹如失落的碎片，正在使他变得更加完整。</p>
<p>没有人能把感受还给我们，因为它们从不曾离开我们，它们的“出走”只是我们的幻觉，只有停止幻想他人拥有我们的感受和愿望，我们才能接纳那些我们以为在别人身上，实则在我们内心的感受。我们在他人身上看到的毁灭性是我们自己的。我们抱怨的这些人不需要调整。我们应该爱他们而不是改变或调整他们，这么做也可以调整我们自己的内心。</p>
</blockquote> 

<p>这种投射反映了自己内心最真实的期望，但投射本身所产生的扭曲在于，我们很可能自我感动式地给他人强加我们本应对自身的需求，或是某些自我无法承受的因素被强加于他人理应负担的部分，这只会进一步使幻想与现实割裂开来——这些冗余的期待没有被自身得到良好的处理，而是在不经意间为他人共享，于是情绪垃圾就这样被肆意地向外堆放，被以掩耳盗铃式地抛洒在自身看不见的地方。</p>


<blockquote class="quote"><p>我们所爱的人可能会做出糟糕的选择，我们有时也无法阻止他们。我们往往不去直面内心的悲伤，而是试图改变我们所爱的人来消除我们的痛苦。当我们试图让他们按照我们的想法改变时，可能会引起对方的困惑，甚至会激怒对方。当我们试图摆脱自己的痛苦、愤怒和失落时，我们还以为自己在帮其他人“灭火”。把情绪宣泄在别人身上并不能消除自己内心的痛苦。我们能够给予所爱之人最好的礼物就是把想投射给对方的留给自己，自己去执行想要给他们的建议。</p>
<p>我们把自己难以承受的某些感受投射到别人身上，试图通过解释、指示、要求或期待来强迫别人成为我们希望他们成为的人，这类行为隐藏的信息都是一样的——“你应该像我”。</p>
<p>别人也许会屈从于我们的愿望，做我们想让他们做的事情。当他们屈服于我们的要求时，我们感到高兴；当他们不那么做时，我们批判他们，认为这是他们的错，自以为自己是别人离不开的人生导师，如果对方不乐于接受我们的指导，我们还会感到惊讶。他们会因为我们不接受他们本来的样子而愤怒。我们将他们当作家里需要修理的物品，我们给对方的信息就是：“对我来说你很不错，但你需要改变。”</p>
<p>有些人不会遵循我们的意愿变得更加可爱，而是像我们嫌弃他们一样嫌弃他们自己。我们应该爱他们本来的样子，并接受这样一个事实：他们应该成为他们自己，而不是成为我们希望他们成为的样子。这种接受也可能意味着，如果他们不爱我们，我们要爱我们自己。这样也就建立了边界。这意味着，我们不要求他们改变我们无法控制的行为，而是我们改变自己的行为，在他们伤害我们或我们的关系时，我们不再对他们以德报怨。我们在爱他们的同时更要面对现实，不再纵容他们的破坏性。</p>
<p>说时容易做时难，尤其当我们的希望被我们所爱之人“放火焚烧”时。他们燃起这团火，让火越烧越旺，反而指责是我们“放的火”，让我们把火熄灭。前文提到的那位母亲不得不接受自己的儿子是个“放火者”的现实。他把自己的人生放在“火”上烤，不停地“纵火”，而母亲的爱和金钱都无法把“火”熄灭。</p>
</blockquote> 

<p>那么，如何感知这种投射的存在性？乔恩认为，“如果别人曾经让我们失望过一次，那可能是别人的问题；如果别人让我们失望过好几十次，那就是我们的问题——我们在否认现实”，因为“我们就像心理学上说的草莓采摘者，把我们想要的感觉称为“积极的”，把不想要的感觉称为“消极的”，试图将世界一分为二，希望生活在其中一半，离开另一半。我们想要一切都好，但生活向来都是好坏参半的”。</p>
<p>他说：心理学家约翰·韦尔伍德（John Welwood）将这种对愤怒的回避称为“精神回避”。我们能够而且经常会滥用精神力量来回避感受、冲突和生活，渴望一种隔离状态（误以为超脱），最终达到一种精神上的隔离。</p>
<h3 id="生活需要负面情绪" class="headerLink">
    <a href="#%e7%94%9f%e6%b4%bb%e9%9c%80%e8%a6%81%e8%b4%9f%e9%9d%a2%e6%83%85%e7%bb%aa" class="header-mark"></a>生活需要负面情绪</h3><p>但问题在于，一方面，垃圾需要得到处理，而不是被不断地回避；另一方面，更重要的是，很多负面的、害怕面对的事物并非是没有意义的，他们也是生活的一部分。</p>


<blockquote class="quote"><p>他将自己不想要的感受视为没用的垃圾。然而，正如空气不能离开风一样，我们也离不开自我。感受和想法由内而生而且永远存在，我们永远难以逃避自我。因为自我是不可逃离的。</p>
<p>我们不想承受内在的某些部分，而是试图将其切除，这既不是治疗也不是精神修炼，而是精神上的自我“截肢”。哲学家西蒙娜·薇依（Simone Weil）说过：“生命不必为了纯净而自我割舍。”￼然而，有的人却会自我伤害，他们误认为是自己不好，想通过割舍自己“不好”的部分而达到纯净。</p>
<p>“精神回避”让我们远离真实。因为生活本身就包括让我们感到愉快的和让我们感到不快的部分。这位男士试图将自己的感受与生活分割开，生活在一个没有愤怒的世界里，他的自我形象，也就是他认为自己应该成为的样子，和真实的他相互矛盾。我们想把自己塑造成理想的自己，这永远不会奏效，因为我们就是现实，我们的理想形象只是幻想。</p>
<p>生活不是超市。我们不能挑挑拣拣，把想要的感受放进购物车，把不想要的放回货架上。为什么要将生命一分为二，把其中一半舍弃？我们要先学着接纳一切，最终，我们甚至不再需要自我接纳，因为我们一直都是我们自己。</p>
<p>我们不接纳生活和我们自己，反而像采摘一样对于感受挑挑拣拣，甚至一叶障目不见森林。一个人对自己人生中最消极的事实耿耿于怀，在脑海中反复“翻阅”，最终陷入执迷不悟。他执迷于最坏的情况，意识不到是自己对世界产生了偏见和消极看法，不明白导致他痛苦的正是这些负面的想法，而非世界本身。他认为自己这种执迷不悟是可贵的沉思习惯，是更加高级的思想。</p>
</blockquote> 

<p>乔恩写道，“为什么我们看不到生活的真相？因为我们有盲点。正是因为我们总有盲点，所以需要别人来帮我们发现我们看不到的东西。心理咨询无法消除盲点，但是它能让我们知道自己有盲点，因此可以接受旁观者的反馈。出于恐惧心理，我们会用幻想和内在防御来回避反馈，对外面的世界视而不见。然而，盲点不仅是我们看不到的问题，也是我们希望别人看不到的问题。我们不想独自忍受黑暗，要求其他人和我们一起否认正在发生的事情来蒙蔽自己。很多时候，我们可以享受彼此盲目的幸福，一起回避我们不想看到的东西。但这不会永远奏效，因为当我们否认事实存在时，事实并不会真的消失不见。这种否认制造了我们的痛苦，只是我们没有意识到这一点。”</p>
<p>他举例说：</p>


<blockquote class="quote"><p>一位女士自豪地告诉我，她把丈夫叫作混蛋，是在肯定自我。</p>
<p>“你不应该说你丈夫是个混蛋。”</p>
<p>“为什么不能？我只是诚实而已。”</p>
<p>“你所谓的诚实，别人会称为残忍。记住那句‘棍棒和石头可能会打断我的骨头，但言语就不会伤害我吗’。言语很伤人，我认为你骂他混蛋时伤害了他。”</p>
<p>“他需要听到真相。”</p>
<p>“我敢肯定他受到了伤害，因为事实就是你给他起了个名字——混蛋。你不在乎他的感受。他会记住这个真相：你不在乎他。”</p>
<p>她相信自己对丈夫很了解，但是对自己言语的影响力、意愿和残忍视而不见。她试图通过争论，让我认可她的否认和盲点。当我指出她的丈夫可能会觉得她冷漠无情时，她说：“我不是那个意思。他不应该太当真。”仿佛语言的意义可以被剥离，语言的后果也可以被剔除。她的蔑视确实起到了效果，她和丈夫离婚了。</p>
</blockquote> 

<h3 id="自我失明" class="headerLink">
    <a href="#%e8%87%aa%e6%88%91%e5%a4%b1%e6%98%8e" class="header-mark"></a>自我失明</h3><p>“拥抱现实并接受它的馈赠。在那之前，我们仿若失明。”</p>


<blockquote class="quote"><p>我们能看清别人在用谎言逃避痛苦，却看不到自己也在做同样的事。或者我们假装没有某些情感、冲动或问题。精神病学家哈里·斯塔克·沙利文（Harry Stack Sullivan）说，“我们比其他人更有人性。”￼</p>
<p>我们有时会否认在别人身上看到的人性。例如，我们可能会说，“富人贪婪”或“穷人懒惰”。每个人都可能贪婪或懒惰，但当我们想象人类的某个特征不存在于我们自身，而存在于我们所评判的其他人身上时，我们会更自在。但我们说的并非事实。</p>
<p>每个人都有可能犯错、否认和说谎，每个人都会因为自己的错误给别人带来痛苦，面对这些现实是痛苦的。于是我们试图用想象力脱离人性的束缚，好像自己高人一等，冷眼旁观，评判他人，批判他们的人性。我们甚至没有意识到自己所批判的也是自己具有人性。</p>
</blockquote> 

<p>的确，全面、客观地审视自我并非易事。人类生来就有模仿的天性，很多过往的经历和外部的信息在无形中塑造了我们的思维习惯和行为模式。</p>
<p>对于攻击式回避者，他们在旁人看来自然显著地具有对某些事物十分敏感、充满戒备的心态，但其自身却很难意识到这一点，他们或许更愿意坚持自我，认为自己是出于受到了冒犯而产生的自发回击，却很难触碰到自己的禁区源于怎样的担忧与焦虑。乔恩在这里也给出了一个经典的案例，描绘他是怎样让受访者意识到自己存在的这一点问题的。</p>


<blockquote class="quote"><p>当我指出他对我的疏离行为如何反映了他与女性的疏离关系时，他厉声说道：“这是一堆废话！”</p>
<p>“你有没有发现自己在对我冷嘲热讽？”</p>
<p>“那又怎样？我不相信你说的每一个字！”</p>
<p>“我可以接受你不同意我的观点。如果我不同意你的观点，你可以接受吗？”</p>
<p>他耸了耸肩，“当然可以。”</p>
<p>“显然，我们有两个观点。你有你的观点，我有我的。这个房间里有两种不同的观点。这一点你能接受吧？”</p>
<p>“没问题。”</p>
<p>“如果你接受我们的观点不一致，为什么还要对我冷嘲热讽呢？这没必要呀！”</p>
<p>他很惊讶，说：“我不知道。我从来没有想过。”</p>
<p>几秒后，他情不自禁地说起他的父亲，一个酗酒、暴虐、专横、冷嘲热讽的人，他的父亲以前经常打骂他。由于他曾被他父亲语言攻击，他也语言攻击我。他那种攻击性语言，貌似一种壁垒，其实是通往他过去痛苦的窗口。他虽然没有把过去的经历用语言告诉我，但他的行为展露了他的过去。</p>
<p>这些人永远无法摆脱曾被父亲虐待的现实。他们长大之后会虐待自己和所爱的人，同时又害怕他们虐待他。成年后，他成为施虐者和受虐者，继续遭受他童年时遭受的痛苦。无论他对自己和我如何不屑一顾，他的内心世界始终存在，即使他表现得已经不再受过去影响。他的焦虑永远忠实地指向需要他关注的内心世界。</p>
<p>从这个意义上说，来访者都不是自己主动来接受咨询的，而是被焦虑和症状带来的，希望得到疗愈和接纳。</p>
</blockquote> 

<p>想来类似的现象也很普遍，乔恩对此指出，“当我们意识到自己对他人的想法反映的是自己的执念而非真实的他们时，我们的执念就消散了。一个活人不能被死想法困住。那个声称我的观点都是废话的人看到的是他自己的观点而非我本人的。他忘记了我们的反应和想法指向的是更加严重的问题”。</p>
<h3 id="贬低与谎言" class="headerLink">
    <a href="#%e8%b4%ac%e4%bd%8e%e4%b8%8e%e8%b0%8e%e8%a8%80" class="header-mark"></a>贬低与谎言</h3>

<blockquote class="quote"><p>当我们认识到认为他人不正常、有问题的想法只是自己的幻想时，我们“独立于人性之外”的幻想也就结束了。在那之前，当我们否认他人身上的自我时，我们会饱受疏离和孤独的困扰。</p>
<p>接纳他人意味着我们首先要面对他人和自己的谎言。如果我们被要求说谎怎么办？一名男性来访者是被朋友强制来做咨询的，他认为自己并不需要。他让我不必为他服务，但咨询费照收，只要告诉他的朋友他正在接受心理咨询就行。</p>
</blockquote> 

<p>前面已经明确心理咨询师不应当伪共情，对于如何不动声色地卸下对方的防备，乔恩也给出了自己的测试案例。</p>


<blockquote class="quote"><p>这是一个测试：我作为咨询师会顺着他说谎还是坚持做真正的咨询呢？</p>
<p>他解释说：“我只是希望朋友们别来烦我！”</p>
<p>“你的朋友没有来烦你，来烦你的是真相本身，朋友只是指出真相而已。”</p>
<p>“如果他们不絮絮叨叨，我就能忘记那些事情。”</p>
<p>“你可以忘记真相。真相不需要你记得就可以存在，不管你跑多远它都在那里。”</p>
<p>“你看，我会在你的办公室露面，支付咨询费，我就可以告诉他们我正在接受心理咨询。”</p>
<p>“但你并不是接受咨询，你是接受假装咨询。”</p>
<p>“他们不会知道的。”</p>
<p>“但我们会知道。你希望我提供一种虚假咨询，我们俩都知道那不是真的。你以为从我这里买到谎言就能买到现实吗？现实是买不到的。”</p>
<p>他笑道：“我不会告诉任何人的。算你帮我。”</p>
<p>“我那样只是在帮你说谎，而不是帮你。如果我向你出卖我的诚信，我就是一个无用的骗子，成为你生命中的又一个骗子。”</p>
<p>“我以前找咨询师做过咨询，他们很乐意收我的钱。”</p>
<p>“如果我按照你的要求收了你的钱，我就是失德者，不值得你信任。你没有理由相信我。”</p>
<p>“你是说我应该去找别的咨询师？”</p>
<p>“也许你能找到愿意帮助你说谎的人，但为什么要花钱让咨询师说谎呢？”</p>
<p>在工作和生活中，我们都可能会遇到说谎的人。但是我们必须诚实地告诉自己他们在说谎，如果我们帮助他们撒谎，我们就是在对自己说谎。</p>
<p>我们希望被疗愈，但是又害怕那些能够疗愈我们的东西：倾诉、感受和面对真相。我们每个人都会说谎，不会因为咨询师指出其中一个谎言就放下内在防御。当咨询师坚持自我，不和我们一起说谎也拒绝无视我们的内在防御时，我们就会放下自己的内在防御。在咨询关系中，我们都必须诚实。</p>
</blockquote> 

<p>他总结道：我们不要求说谎者诚实，因为如果那样，就是我们自己在说谎，在抵制他的谎言。说谎者要求我们说谎，是想要确认我们是否值得信赖。当他说谎时，我们必须留意他声音里或我们心中的急切。因为在谎言之下，他之前有可能诚实的呐喊变得越来越弱，最终归于沉寂。</p>
<p>另外一个谎言则是贬低。</p>


<blockquote class="quote"><p>一位女士指责我很没用，她认为我说的话很荒谬，咨询毫无价值。她贬低我，也贬低她的好朋友和家人，她疏远了他们，并用孤独终生来惩罚自己。</p>
<p>我们每个人都会被贬低，这和我们自身无关，而是贬低我们的人使用的一种防御手段。别人贬低我们不是我们的错。他们指责我们没有价值，只是想要避免依赖我们的价值。通过贬低别人，他们就可以避免依赖别人。当他们羡慕我们真正的成功时，他们可能会通过否认我们的价值来获得一种想象中的胜利。当这些人无法克制自己的嫉妒心时，他们会贬低我们身上有价值的东西，因为这些是他们身上没有的。￼</p>
<p>当这位女士说咨询毫无价值时，我问她：“你有没有注意到你在贬低我？”</p>
<p>“你是说我必须称赞你？”</p>
<p>“不。你可以贬低我。因为这是你的自由。但只要你贬低我，就意味着你在和一个没用的咨询师打交道，最终得到毫无价值的咨询。”</p>
<p>“这个咨询毫无价值。”</p>
<p>“我很高兴我们达成了共识。只要你贬低我，这种咨询就毫无价值。”</p>
<p>“我没有从这种咨询中得到任何好处。”</p>
<p>“当然。如果你贬低我，你就不会依赖我，你也不会从咨询中得到任何好处。如果这对你有用，你可以继续贬低我，但咨询将以失败告终。”</p>
<p>“我为什么不贬低你？”</p>
<p>“我是你的咨询师，不是你的马桶。”</p>
<p>“如果你的咨询真的毫无价值怎么办？”</p>
<p>“是咨询没有价值还是你对我的贬低没有价值？你可以贬低我，我不能阻止你，但这会让这次咨询成为另外一个以失败告终的咨询。我们只能哀悼你本可以通过咨询拥有的生活。为什么要破坏自己的咨询，为什么要让自己永远生活在痛苦中？”</p>
<p>当人们贬低我们时，我们可能会感到愤怒，正如贬低我们的人曾经感受到的一样。如果我们否认这种愤怒，可能会将原因归咎到自己身上：“也许她说得对，是我不够好。”或者我们被她吓倒，屈服于她的贬低，就像这位来访者过去屈服于她母亲对她的贬低。她说：“因为我一说话她会生气，如果我保持沉默，她可能会喜欢我。”</p>
</blockquote> 

<p>他进一步解释道：</p>


<blockquote class="quote"><p>西格蒙德·弗洛伊德将理解和阐释这些动态的过程称为“修通”。￼因为这个过程中激起的强烈情绪，人际交往分析家建议我们将其称为“亲历”。￼在人际关系中，我们经历强烈的感受并学会自己承受。这意味着无论何时，无论是老板、同事还是配偶，当贬低发生的时候，我们就必须面对。</p>
<p>当人们贬低我们时，我们可能会将沉默与善意混淆。但接受贬低是受虐式的屈服。托马斯·阿奎那（Thomas Aquinas）曾说过，我们永远不应屈服于他人，因为这样做相当于纵容他人犯错。￼纵容他们不断贬低对他们是有害的；而当我们接受他人的贬低时，由此产生的愤怒、沮丧和绝望也会伤害我们自己。屈从和回击都无济于事。那么我们该怎么做呢？说实话。</p>
<p>贬低并非洞见，而是一种主观地压低别人。我们不是无用的，真正无用的是她的贬低。具有讽刺意味的是，贬低恰恰揭示了我们的价值——贬低我们的人所羡慕的、能从我们这里得到的价值，而后者正是他们无法忍受的。贬低别人会使一个人无缘于任何健康的人际关系，因为它试图破坏任何可能会引发嫉妒的美好的东西。</p>
<p>为了避免破坏任何关系，而不仅仅是眼前的咨询，我们要尽力应对憎恶。￼如果一个人愿意，他可以贬低我们。但是我们也可以有自己的选择，我们可以和他分道扬镳，而不是和他生活中的死结纠缠。当我们不再听信他的贬低时，他就会得到一个朋友。或者在这种情况下，他会得到一个他无法“摧毁”但是可以依赖的咨询师。</p>
<p>当别人贬低我们时，我们会设置边界，防止我们之间的关系陷入泥淖。￼如果我们认同一个人的贬低，就相当于鼓励她犯错，因为她在毁坏一段关系。我们永远不能屈从于他人的贬低，即使生活或工作需要我们屈从。我们屈从于真理，但不能屈从于谎言，而贬低就是他人对我们说的谎言。</p>
</blockquote> 

<p>我们有时候会被他人贬低，不过更多的时候是我们贬低自己。</p>


<blockquote class="quote">
        <p>一位女士对我说：“我总是挑自己的错，整天质疑自己。”她的自我质疑是伪装成“更高级思想”的自我憎恨。我们举着蜡烛走在人生道路上，想象烛光所及之处就是全世界，然而烛光只能照亮世界的一小部分而已。我们真正的价值不在于拥有光明，而在于驱走黑暗。谁能预知未来？没有人能预知未来。我们的任务是服从未知的自我，接纳未知的自我。放下自我质疑，我们才能明白，是自我质疑遮住了我们的眼睛，让我们看不到自己真正的潜力；摒弃自我贬低的谎言，内心的感受才能让我们睁开眼睛，活出隐藏在自我质疑之下的真实自我。</p></blockquote> 

<h3 id="学会接纳" class="headerLink">
    <a href="#%e5%ad%a6%e4%bc%9a%e6%8e%a5%e7%ba%b3" class="header-mark"></a>学会接纳</h3><p>乔恩说，“要了解任何人，我们首先要承认我们不了解他们。不了解是了解每个人的前提条件，因为这能让我们对另外一个人持开放态度”，因为“别人可能会要求我们认同他们的谎言来蒙蔽我们，而我们自己则用错误的信念蒙蔽自己”。</p>


<blockquote class="quote"><p>一位男士向我描述他上一位咨询师的判断：“她告诉我，我之所以不停地眨眼是因为我充满愤怒，这是真的吗？”</p>
<p>“不。那是唬人的读心术。”我回答道。不了解另外一个人的内心世界，就很难和他建立关系，我们必须放下幻想，和他交流。</p>
<p>男人继续说道：“当她告诉我一些关于我自己的负面信息而我不认同时，她就说这证明我在抗拒；如果我同意一个我其实不认同的说法，就能得到她的认可，感觉就像‘第22条军规’。”</p>
<p>“是的。”我回答。</p>
<p>有的人将分歧解释为抗拒，这样就可以胁迫对方屈服，并称之为“合作”。任何事实都可能被扭曲用以说服人们我们的投射是真实的。</p>
<p>电影《煤气灯》里，一位丈夫通过隐瞒和歪曲事实，成功地让妻子相信她真的快疯了。那些试图支配和控制他人的人并没有帮助对方找到自己的语言，而是将自己的语言灌输给对方——声称那是“听”腹语。他们没有探索对方内心的冲突，而是告诉他应该怎么做。当他们感到不舒服的时候，往往会指责对方“让”他们感受到不想感受的东西。一位咨询师对他的督导师说：“这位来访者让我感到困惑。”督导师回答说：“不，亲爱的。恐怕是你使自己困惑了。”</p>
</blockquote> 

<p>总之，“我们不应强迫他人符合我们的意愿，而应该更乐于接纳，让正在发生的事情推动我们的想法去符合真相”。</p>
<p>他也大方承认说：</p>


<blockquote class="quote"><p>我本人也曾有过破坏性的行为，作为过来人和你谈论这些，并不是想指出你的问题，而是想指出我们共同的人性。当我们把问题投射在别人身上时，我们是想通过控制别人来摆脱自己的内在危机。而且我们忘记了，自己批判别人身上的东西恰恰是在嫌弃自己身上的那种东西。谁不希望现在的爱可以抚平过去的痛苦？我们希望爱能变魔术，面对来访者巨大的痛苦，咨询师也会有同样的希望。多年前，一位心理咨询师让来访者假装回到婴儿时期，他像父亲那样照顾“婴儿”。他试图重新“养育”他们以弥补来访者缺失的父爱。但，失去就是失去。重现父爱、母爱和亲子关系，试图用现在的幻想去填补过去的缺失并不能起到疗愈作用。</p>
<p>我们无法抹去过去，只能创造一个更好的现在，接受失去就是生活的一部分。虽然我们希望可以用爱抹去过去的痛苦，但我们必须面对那种痛苦才能真正得到疗愈。疗愈不能代替我们失去的东西，但它可以帮我们放下爱的障碍。然后我们就可以哀悼那些过去不可能重来的东西，创造新的可能。</p>
<p>用爱融化防御是不可能的。爱不是水，防御不是冰。试图用爱融化防御就像我们想点燃火堆，对方却在向火堆泼水。在这种盲目的爱中，我们看不到完整的人，只能看到我们想要的部分。我们不是接受事实（例如“他拒绝我”），而是对自己想要的品质心存信念，并且不在意我们遇到的人。这不是勇敢果断，而是对人的仇恨。</p>
<p>试图强迫任何人爱我们都不是爱，而是暴力。如果我们对遇到的人，不符合自己的意愿就想毁灭他，符合自己的意愿才爱他，我们其实并不爱这个人，只是喜欢他变成我们想象中的样子。</p>
</blockquote> 

<h2 id="打破幻象直面真相" class="headerLink">
    <a href="#%e6%89%93%e7%a0%b4%e5%b9%bb%e8%b1%a1%e7%9b%b4%e9%9d%a2%e7%9c%9f%e7%9b%b8" class="header-mark"></a>打破幻象，直面真相</h2><h3 id="观点" class="headerLink">
    <a href="#%e8%a7%82%e7%82%b9" class="header-mark"></a>观点</h3><p>最后两章的内容与前文较为类同，这里对一些核心观点作摘录。</p>


<blockquote class="quote">
        <p><ul>
<li>为了活在真相中，我们必须打破幻想，停止要求别人欣赏和支持我们虚假的自我形象。我们放下谎言之后，就会对真相更加开放，而且我们还会用一种开放的心态体验自我。当我们敞开心扉时，我们的视觉、听觉和感觉都随之改变，横亘在我们和现实之间的壁垒就会消融。为了让爱走进我们心里，我们不能再躲在假象之下。或者我们也想活得真实，但苦于被自我形象所束缚。如果别人只看到我们的外表，而看不到我们的心，他们怎么会爱我们呢？</li>
<li>所谓的“我”或身份是我们呈现的形象，是我们竭力维护也要求别人维护的形象。我们沉迷于保护自尊，希望别人对我们表示同情或赞美，避免让别人看到真实的我们，当他们看到真实的我们时，灾难就发生了：我们的谎言、自我形象和身份都消失了。</li>
<li>当我们接纳自己的痛苦时，疗愈的过程对我们而言相当于一种减法，让我们放下已知（我们虚假的自我形象），走进未知（我们假想之外的东西）。伟大的诗人歌德说：“人只是由于认识了世界，才认识了自己；他只在世界中看到自己，也只在自身中看到世界。每一个清晰可见的新事物都会唤起我们新的感知器官。”每放下一个谎言，我们就更加接近真实。心理咨询师会打破我们的防御——思维习惯、说话习惯、惯用预测，这是我们在自己和所爱之人之间筑起的壁垒，这些壁垒被打碎之后，我们才能够倾听，才能够对他人而非我们对他人的成见保持开放的态度。我们永远不应该觉得自己“定型了、完整了或理解了”，而应该认为自己“正在改进、成长而且在很多方面尚未确定”。￼重点不在于和我们抗拒的对象形成对比，而要对我们之前所抗拒的人持开放的态度。</li>
<li>为了避免这种风险，我们要求他人改变或要求他们来改变我们，以阻止我们内心已经发生的变化。当我们说“我讨厌现在的样子”或“请为我改变”之类的话时，就像在做永久性的家居装修一样修缮自己。这种所谓的自我完善就好像折磨人的旋转木马，假如我们把自己和所爱之人从旋转木马上带走，会发生什么？那位大吼大叫的CEO要求心理咨询师“施展你的魔法”，恰恰揭示了她的问题。当她试图操控他人和生活的时候，她其实希望自己成为被操控的对象。“把我当作一个物品，不要把我当人，教会我控制其他人，这样我就不必非得和他们交流。”人并非任由我们随意处置或使用的物品，而是我们可以从中汲水的泉，是我们值得珍视的礼物和探寻的奥秘。</li>
<li>我们活在这个世界上，并非要成为绕着别人转的“卫星”。即使我们按照别人的希望围绕他的自我旋转，假装自己是他，我们也永远不会成为他。如果没有信任和开放心态，又不能理解他人，我们就会假设、归因和投射。我们想靠内在防御摆脱自己的感受，因此过着“逃亡”般的生活。￼我们想逃避冲突和情感，而这种逃避是无效的；我们想在幻想中找到自由，但这是不可能的。这位来访者被自我怀疑“囚禁”着，仿佛一名孤独的旁观者，只是坐在生命之河的岸边，从不下水畅游。</li>
<li>我们不需要回答问题。我们需要允许生活中的问题出现，体验问题，带着问题生活。对于很多问题，我们没有答案，就这么度过了一生。我们将会成为什么人？其他人在想什么？有什么感受？对于未知的恐惧让我们用错误的假设填补认知空白，这种认知就是投射。诗人济慈（Keats）提到过消极能力，也就是不急于对未知事物得出结论的能力。我们只能通过推测了解他人。因为理论上他们是不可知的。我们在爱人身上的投射并不能照亮他们未知的内心世界。然而，就像古代最早的地图绘制者在新世界的地图上填满神话里的山、根本不存在的城市和传说中的地形一样，我们在幻象中用虚构的想法代表他人未知的内心世界。当我们试图理解别人时，承认“我不知道”很难，而用幻想来填补未知却轻而易举。因为幻想是我们自己的，它看起来是那么真实。当我们难以容忍、无法理解另外一个人时，我们就会对其做出假设。</li>
<li>我们往往以为倾听很简单，实际上很难。因为倾听意味着要对另外一个观点持开放的态度，这可能会改变我们对自己、对他人甚至对世界的看法。著名哲学家海德格尔（Heidegger）提出，我们之所以感到痛苦，是因为我们忘记了如何倾听他人或自己。￼他指出，忘记如何倾听，相当于忘掉了自己的本质。</li>
<li>没有人能成为理想的样子。要满怀爱意接纳我们不完美的人性。透过完美主义的镜片看人性，人性确实是不完美的；把完美主义的镜片取走，我们就可以坦然接纳自己、他人和一切“不完美”的东西。</li>
<li>在倾听之前，我们必须认识到眼前的人是值得被倾听的，只有不试图排斥、辩论或支配对方，我们才能够接受别人有别人的观点这样一个事实。我们常常只看到自己的观点，却认为自己看到的是全貌。当一个人说“我完全了解你的想法”时，他看到的只是他自己的投射，而非你本人。他把你看成了他对你的想法，而你本人对他而言永远是未知的。眼睛会产生视觉幻象，而头脑则会产生情绪幻觉。我们在内心世界看到的不是真人，而是自己对他们的先入之见。而先入之见是对内在防御的一种委婉说法。内在防御是我们扭曲、过滤、阻止和解释世界的方式，催生了一种我们自以为“真相”的无知模式。</li>
<li>内在防御在童年时期是一种适应性的反应。一旦我们把内在防御用在其他关系中时，它会带来痛苦。例如，如果我为考试不及格找借口，则会将借口误认为事实而忽视自己学习不够勤奋的真相。假如我对妻子很粗鲁，而她反抗这一点，我有可能觉得妻子“太敏感”。我看到的是我的成见，而不是自己的粗鲁。我们对事实视而不见，事实却会将我们围困，屡屡被没有看到的事实绊倒。“为什么没有通过考试？”“为什么妻子又生气了？她太敏感了！”内在防御把我们的目光从真相上移开，导致我们看到不真实的东西，也就是思想创造的幻象。而要看到真实，必须消除错误的观念。</li>
<li>我们不肯面对现实，而且要求别人同意我们的观点，以避免面对与我们的信念相矛盾的事实。我们认为，“如果足够多的人和我有一样的想法，我的想法就大获全胜了。”我们为定论而战，但这毫无意义。别人不同意我们的观点，我们往往倾向于争论而不是倾听。“不要用事实来混淆我！我有个正确的假设！”我们以为自己倾听的时候，往往带着预期、批判和评价，将所听和所信相比较。唯有放弃预期、批判和比较时，我们才能开始真正的倾听。</li>
</ul>
</p></blockquote> 

<h3 id="案例" class="headerLink">
    <a href="#%e6%a1%88%e4%be%8b" class="header-mark"></a>案例</h3><h4 id="批判者" class="headerLink">
    <a href="#%e6%89%b9%e5%88%a4%e8%80%85" class="header-mark"></a>批判者</h4>

<blockquote class="quote"><p>一位建筑师走进我的办公室，她被员工起诉有攻击性和歧视倾向。她气愤不已，认为自己受到了诬陷。她的丈夫试图让她平静下来，提醒说她和员工交流时过于强势甚至刻薄。她呵斥了他。</p>
<p>“我看到你对丈夫的评价不太认同。”我说。</p>
<p>她厉声道：“是的，他也反对我。”</p>
<p>“这有什么证据？”</p>
<p>“他一直站在他们一边。”</p>
<p>“他说你可能说话太过强硬了，在你看来，确实如此吗？”</p>
<p>“是的，但那是他们应得的。”</p>
<p>“好的。如果你说话确实太强硬，那么他是对你本人不满还是对你说话强硬的习惯不满？”</p>
<p>“哦。”</p>
<p>“你是对的，这个习惯对你不利。既然你丈夫现在不在咨询室，你的说话习惯是否比他更伤害你自己？”</p>
<p>“你是说我是一个充满敌意的人？”</p>
<p>“不。我只是在想你的说话习惯是否对你不利，是否损害了你对于成功的渴望？”</p>
<p>“我想你是对的，但我觉得你在批判我。”</p>
<p>“就好像有一个人让你在他面前袒露心声，然后用你对他说出的话来批判和谴责你。”</p>
<p>“就是那种感觉。”</p>
<p>“我们之间出现了批判者的形象。你带着批判者形象而我没有。”当她在椅子上放松下来时，我继续说道：“那些害怕我会批判他们的人，往往会因为过度的自我批判感到痛苦。你是这样吗？”</p>
<p>“是的，自从知道被起诉之后，我就一直恨自己。”</p>
<p>“你希望我帮助你克服这种自我批判的模式，这样你就可以不再害怕，就可以冷静下来处理这些问题了，对吗？”</p>
<p>她渴望被赞美，但她内心深处的不安全感使她像批评自己一样批评别人。随着这些攻击性语言的升级，她的自我反思越来越少，自我攻击越来越多，直到诉讼对她的自尊造成致命打击。她需要承受自己“完美女人”形象的坍塌，直面自己的行为并承担后果。她对丈夫和公司感到愤怒，认为他们不支持她。</p>
<p>事实上，他们支持她，只是不支持她的谎言，也就是她“完美女人”的自我形象。当我们失去自我形象时，我们往往会去尝试恢复它并要求其他人也这么做。我们对自己说谎，要求别人也说谎，但是生活的旋涡并不理睬我们的否认、想法和愤怒。</p>
<p>她的丈夫努力不让她毁掉自己的职业，这是爱她的举动，然而他的爱无法走进她的心里，除非她放下“完美女人”的自我形象。她要停止否认现实，才能看到真正的自己。然而，人们往往不肯接受真实的自我，而执迷于虚假的自我形象，不再对当下（这恰恰是生活的馈赠）敞开心扉。</p>
<p>这位建筑师后来问我：“我必须接受你和他们说的话吗？”</p>
<p>“不。你可以拒绝我们说的，看看它是否有效。你甚至不需要刻意接近或远离现实，因为我们就处在现实之中。你需要做的是看到事实，而不是拒绝和操纵它，或者要让它符合你最喜欢的想法。”</p>
</blockquote> 

<h4 id="放弃完美主义" class="headerLink">
    <a href="#%e6%94%be%e5%bc%83%e5%ae%8c%e7%be%8e%e4%b8%bb%e4%b9%89" class="header-mark"></a>放弃完美主义</h4>

<blockquote class="quote"><p>他笑了笑，说：“我以为咨询会让我失望。”</p>
<p>“咨询如何令人失望？”</p>
<p>“我不知道。我曾经希望我们像电视或电影里看到的那样，经历深刻的情感体验，一幕一幕回忆童年，用童年的经历解释一切。”</p>
<p>“我也看过那些电影，但我们没有经历过，不是吗？深深的感情涌上心头，却没有新的记忆。”</p>
<p>“期望是无限的，唯一可以保证的就是失望。”</p>
<p>他一生都在努力避免冲突，努力成为他认为人们希望他成为的人。虽然他们可能喜欢他所呈现的形象，但是他们没办法爱他，因为他们未曾见过他真实的样子。</p>
<p>“如果你真的有缺憾，那缺憾就是你不应该是理想的，而是真实的。”</p>
<p>和理想相比，我们永远不够完美，我们不能逃离真实的自我。</p>
<p>他开始接受心理咨询时，甚至希望取悦我，成为一名理想的来访者。</p>
<p>他意识到自己只是一个真实的人，和理想形象相比，难免令人失望。因为人性是无法通过治疗而改变的。</p>
<p>他仍然没有做出自我承诺，于是我问：“你愿意在多大程度上克制自己？”</p>
<p>他叹了口气。“我说不好，我很难把自己想要的一切都放下。我想，问题是如何做到既对别人坦诚相待，又不破坏自己认为重要的东西。”他的眼睛里含着泪。</p>
<p>“你对于诚实的感觉，以及诚实有可能对他人造成影响的畏惧，是值得注意的信号。在咨询过程中，我们要尽可能地坦诚，如果你担心我因此受到伤害，这就是一个值得注意的问题。”</p>
<p>“不，不是那样，”他停顿了一下说，“我只是想既能真诚，又能更加自信。这和其他人的想法和感受有什么关系？”
“你希望对自己更有信心吗？”</p>
<p>他叹了口气，移开视线：“当然。”</p>
<p>“自我怀疑会妨碍你变自信吗？”</p>
<p>“会。”</p>
<p>“我猜你是自愿到这里来的，不是被别人拖到这里来的，对吗？”</p>
<p>“对。”</p>
<p>“你是自愿到这里来的。然而，一旦你说自己想要做出承诺，尽快找到自己问题的根源从而实现目标，你就会怀疑自己想要什么？”</p>
<p>“是的。”</p>
<p>“你在和自己斗争，不知道应该听从自己还是听从这些怀疑。”</p>
<p>“我不大确定问题是什么，很难知道我正在经历的那种冲动是不是真实的。”</p>
<p>针对他的困惑，我首先帮助他从自我怀疑中走出来，“你怀疑自己太久了，不知道哪个才是真实的自己，是那个怀疑者还是被怀疑者。”</p>
<p>“那是一个可怕的想法。”</p>
<p>“你对此有什么感觉？”</p>
<p>他笑着摇了摇头。“我不知道。”</p>
<p>“慢慢来。这会激起很多情绪。”</p>
<p>“这很有趣。我和那些有足够自我意识和同理心的人交谈过，也知道自己的问题所在，这对我来说并不是一个大揭秘。可我想知道我的真实身份到底是什么？我真正想要的到底是什么？”</p>
<p>“如果你不认可我，我无权要求你。”</p>
<p>“不，我并不怀疑咨询的效用。”</p>
<p>“你的内心正在斗争，既想对自己做出承诺，又犹豫是否要这么做。这就像我们两个人在决定是否要合力帮助你解决问题。”</p>
<p>他笑了，“正是这样。我在想，‘这可能是一个漫长的疗愈过程’。”</p>
<p>我说：“如果你怀疑自我承诺的作用，继续拖延着不做这件事情，疗愈过程可能会更长，20年、30年、40年都有可能，”他笑了笑，我继续说，“如果你可能会做某件事情导致疗愈过程发生不必要的延长，我们应该想办法避免它发生。”</p>
</blockquote> 

<h4 id="倾听" class="headerLink">
    <a href="#%e5%80%be%e5%90%ac" class="header-mark"></a>倾听</h4>

<blockquote class="quote"><p>她并不知道他会说什么，只是以为自己知道。我们甚至都不知道自己会说什么。我们会说什么话，只有在说出来的时候才知道，所以我们需要倾听。即使所爱的人看似在重复他自己说过的话，实际上他们重复的是自己说过而我们没有留意听的话。这恰恰证明了他们相信我们愿意倾听。</p>
<p>这位女士听从了她自己的成见，总是试图说服自己的丈夫。同时，丈夫说她没有在听自己说话，事实上确实如此。当她感觉到自己的思想投射在丈夫身上时，她才会“听到”自己耳朵听见的话语。因此，她一直对丈夫说：“看，我说得没错吧！”这样，她反而认为丈夫的心是封闭的。事实上，是她封闭了自己的思想，只和自己的想法交流而没有和丈夫交流。如果我们的想法并非洞察而恰恰是洞察的障碍呢？</p>
<p>……</p>
<p>一位心理咨询师提供了这样一个故事。她坚定地认为她的一位来访者受到了严重的干扰。我觉得并没有证据能证明这种干扰确实存在，但这位咨询师坚持自己的观点，继续为这种观点奋战。她像猛禽一样盘旋着，朝着她认为可以作为证据的事实猛扑过去。她和那位来访者争论，试图支配他，让他屈服于自己的投射：“看！你就是这样的人。”对她来说，那位来访者所说的话就是她要反驳的想法，倾听反而成了她的心理“打靶”练习。</p>
</blockquote> 

<h4 id="伪思考" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bc%aa%e6%80%9d%e8%80%83" class="header-mark"></a>伪思考</h4>

<blockquote class="quote"><p>一位女士总是感觉自己被别人欺负了。她说：“我得告诉你，我不喜欢你说的话。你一定是生我的气了。你看起来很有同理心，但事实上你没有。我早该知道你和其他人没什么两样。”</p>
<p>对于她的控诉，我有不同的意见。她不能理解我为什么不同意她的看法，由于无法理解，她觉得我想伤害她。她用这个故事（版本略有不同）来解释她的每一段关系。她总是把善归于自己，把恶归于他人。我们可以将其称为她的无知模式，这种无知是通过忽略对他人的未知，并用敌意填补这种认知空白造成的。一旦她忽略了自己不知道我的动机这个事实，她就会采取第二步，用假设填补未知。只要她继续怀有自己的成见和认知障碍，她就永远“看不见”我。</p>
<p>这位女士并没有通过生活和感受来学习，而是试图通过伪思考来避免体验。￼</p>
<p>她的问题在于她“知道”的东西。她需要舍弃自己的假设，这些假设里充斥着谎言，她把生活和她所爱的人以及她的咨询师，都掩盖在假设之下。如果她不肯直面自己并不了解我这个事实，就只能在自己的幻想中假设我是怎样的人。然后她就会感觉自己被扭曲变形的幻觉困住了，这种幻觉只会让她恐惧。</p>
</blockquote> 

<h2 id="接纳" class="headerLink">
    <a href="#%e6%8e%a5%e7%ba%b3" class="header-mark"></a>接纳</h2><h3 id="包容与冲突" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8c%85%e5%ae%b9%e4%b8%8e%e5%86%b2%e7%aa%81" class="header-mark"></a>包容与冲突</h3>

<blockquote class="quote">
        <p><ul>
<li>当我们说“如果你早点儿醒来会更快乐”时，我们真正的意思是“如果你不是你，我会更快乐，我希望你变成我理想中的样子！”</li>
<li>冲突会导致我们脱离生活。我们从来不是和某个人争吵，而是在和他代表的东西争吵。</li>
</ul>
</p></blockquote> 

<h3 id="爱与自爱" class="headerLink">
    <a href="#%e7%88%b1%e4%b8%8e%e8%87%aa%e7%88%b1" class="header-mark"></a>爱与自爱</h3>

<blockquote class="quote"><p>爱是什么？我们可以将爱简单地认为是一种本能、一种利己主义或是一种积极的情绪。然而，如果我们只认为本能的吸引力是真实的，爱本身就会变得不真实。如果爱是不真实的，我们在心爱之人身上看到的品质就只是我们的投射。事实真的如此吗？</p>
<p>相比之下，“自爱”缺少爱所特有的重要属性——看见一个人的内在价值并回应对方的内在美。</p>
<p>我们或许会将爱简化为需求、愿望或欲望。但这种虚假的爱情都是基于人们内心的渴望，而不是对所爱之人的美的回应。如果对方只是满足我们的需求，就只是一个可以使唤的对象，而不是我们所爱的人。</p>
<p>满足某种需求，比如喝水解渴后，对水的兴趣就会降低，就会停止拿水喝的举动。而爱会增强我们的敬意，拉近我们与所爱之人的距离。满足口腹之欲是有止境的，探索心爱之人的奥秘是永无止境的。</p>
<p>当被问到你为什么爱你的伴侣时，你可能会说不出来。像“亲切”和“甜蜜”这样的词或许是真的，但远不准确。对于伴侣的珍贵之处，你很难具体说出来。</p>
<p>人不是一次成型的塑料，而是不断变化的生命。我们爱一个人时，我们是在和一个认识的人、将要认识的人或永远不会“认识”的人交流。她不是一块可供我们塑造成我们想要的形象的陶土，而是活生生的能和我们交流的人。</p>
</blockquote> 

<h3 id="听从自己的声音" class="headerLink">
    <a href="#%e5%90%ac%e4%bb%8e%e8%87%aa%e5%b7%b1%e7%9a%84%e5%a3%b0%e9%9f%b3" class="header-mark"></a>听从自己的声音</h3>

<blockquote class="quote"><p>我们会从父母、老师和朋友那里听到不同的见解，这些见解可能会淹没我们内心的声音，这些见解不是来自我们自己的理解，而是来自他人的观点。当其他人关注的是他们自己的意见而不是我们的感受时，他们就会远离真正的我们，产生对我们的所谓“洞见”。如果我们听从他们的看法，就会对自己内心的声音充耳不闻。</p>
<p>我们应该如何倾听自己的声音，从而产生真正的洞察？我们习惯用耳朵去听，这是远远不够的，我们需要全身心地“倾听”。在这种放松的开放状态下，我们不必寻找真相，只需要去觉知和接纳自己的感受，而不必急于去描述它，用不成熟的逻辑判断它，或者生出新的谎言。</p>
<p>我们躲在自己的内在防御后面很多年，忘记了自己的欲望和激情，这就是自我忽略的代价。</p>
</blockquote> 

<h3 id="自我暴力" class="headerLink">
    <a href="#%e8%87%aa%e6%88%91%e6%9a%b4%e5%8a%9b" class="header-mark"></a>自我暴力</h3>

<blockquote class="quote"><p>“心理咨询都是无稽之谈。”一位男士刚开始咨询的时候说。他已经接受了长达30年的心理咨询而没有任何效果。这场马拉松式的心理咨询宣告失败后，他的咨询师向他推荐了我。他说，他到我这里来是因为上一个咨询师推荐他来的，他还补充说：“我怀疑你能做些什么。”我们探讨他过往心理咨询失败的原因时，他说他已经99%放弃了咨询。当我问他为什么来时，他说：“希望永不止息。”我问他是如何体验到这种希望的。他说：“我没有体验过希望。”然后他告诉我心理咨询都是无稽之谈，咨询师都是胡说八道。</p>
<p>他自相矛盾的陈述让我意识到，虽然他是来寻求帮助的，但是他采取的是一种被动的态度，等待着朋友、女友和咨询师的拯救。在他的立场里，他要让别人表达希望和愿望，对他负责。而当别人尝试这么做的时候，他却和他们争辩，一定要击败他们。我故意反其道而行之，揭示他缺乏希望和渴望的事实。以下咨询笔记记录了我们是如何揭示真相，接受真相的。</p>
<p>我问：“你这种自我批评难道不是对自己的暴力吗？”</p>
<p>他泪流满面地说道：“我以前从未想过这一点。”</p>
<p>虽然他一生都在攻击自己，但从未想过这是一种自我暴力。第一次看到这一点，他大吃一惊，认识到对自己的残忍让他在一刹那产生了自我同情。</p>
<p>我说：“你对我的蔑视不是针对我个人的。你只是在向我展示你蔑视自己的方式。”</p>
<p>他又抽泣起来。然而，他感受到自己对自我暴力感到悲伤后又开始恶毒地攻击自己，为每一次自我伤害辩解。他听不进我说的每一句话，认为毫无价值。</p>
<p>最后，他说：“我想放弃咨询。”</p>
<p>“如果你坚信你的故事有用，觉得自己丑陋而绝望，并且你相信这一点，那么放弃是有道理的。”</p>
<p>“咨询对我没有什么帮助，但总有一线希望。”他说。</p>
<p>“你听起来不抱希望，看起来也不抱什么希望。”</p>
<p>“我希望有希望。”</p>
<p>“你似乎觉得自己是正确的，如果是这样，最好的办法就是放弃希望，等待结局。”</p>
<p>“是的，有可能吧，我的意思是这是镇子上仅有的娱乐之一，来接受心理咨询，我除了花点儿钱之外还有什么可失去的呢？”</p>
<p>“你在要求自己做一些你觉得无济于事的事情。为什么要浪费钱？”</p>
<p>“也许我找错了咨询师。”</p>
<p>“你何不用那些钱逛街购物。”</p>
<p>“购物没意思，外面都没什么人。”</p>
<p>“干吗一直找咨询师？”</p>
<p>“我还是抱一点儿希望。”</p>
<p>“你听起来不抱希望，看起来也不抱希望。”</p>
<p>“我不知道。我希望有希望。”</p>
<p>“在某种程度上，咨询甚至还没有开始就已经失败了。”</p>
<p>“或许吧。”</p>
<p>“这也没关系，我不可能每次都成功。”</p>
<p>“看你的书有帮助吗？”</p>
<p>“这相当于放弃。既然你决定放弃自己，为什么还要努力？”</p>
<p>“我还没有完全放弃，”他消极地说，“请不要问我是如何经历这一切的，我不知道。”</p>
<p>“你确定没有放弃？”</p>
<p>“我确定已经99%放弃了。”</p>
<p>“我可以接受。你之所以会放弃，一定有你自己的理由。我无权用你已经考虑过的事情来反驳你。人经历过一些事情后会意识到他们必须接受自己的命运。也许对你来说现在已经不再有希望，那个时机已经过去了。”</p>
<p>“我不知道你想表达什么。或许你想说既然没有希望，为什么不放弃，不停止咨询，也许你说的不是这个意思。”</p>
<p>“既然你已经99%放弃了希望。”</p>
<p>他打断道：“你这是打反派牌吗？”</p>
<p>“不。我只是在说事实。如果你已经99%放弃了希望，只等着咨询师对你负责，让你变得更好，你就是在浪费时间。”
他以为我在愚弄他，却没有意识到他对自己说的那些谎言已经愚弄了自己30年。</p>
<p>“我已经这样做了30年。”</p>
<p>“你已经这样做了30年。你所做的一切都没有带来改变。如果你继续这样做，也什么都不会发生。你需要做一些不同的事情。如果你已经99%放弃了，只等着咨询师来拯救你，是行不通的。”</p>
<p>他叹了口气，说：“所以你是说，如果我99%放弃了希望，我就不适合做心理咨询了。”</p>
<p>“对。”</p>
<p>“也许我应该完全停止咨询，应该服用药物让自己好受点儿。我猜可能我想让你说服我不这么做吧。”</p>
<p>他希望我能反驳他的谎言，那么冲突就会发生在他和我之间。如果我反其道而行之，那么冲突就会发生在他的谎言和现实之间。</p>
<p>“你以前的咨询师已经花了30年时间来说服你，如果你已经99%放弃了希望，那你就有充分的理由放弃了。在这个前提下，咨询是没有作用的，如果等着咨询师使你重燃希望，是行不通的。”</p>
<p>“你觉得我要怎么做才会重燃希望？”</p>
<p>“只有你才知道。在你的生命中，一定曾经充满希望，也曾经放弃，一定有什么东西把你压垮了，以至于你失去了希望。”</p>
<p>“希望是慢慢消失的。”</p>
<p>“这是常有的事情。”</p>
<p>他坐直了些。我继续说：“我正在努力给你诚实的反馈。你不想再浪费10年时间做心理咨询吧，心理咨询并不是对每个人都有帮助。”</p>
<p>“如果心理咨询没有帮助，我该怎么办？”</p>
<p>“这是你的问题，可以试试冥想或遵医嘱服用药物。”</p>
<p>“或许我应该治好膝盖，然后定期锻炼，产生内啡肽，通过运动得到疗愈。”</p>
<p>“运动很不错。”</p>
<p>“另一种方法是假装疗愈，直到我真的疗愈。”</p>
<p>“也有人这样做。”</p>
<p>“他们说我应该做我喜欢做的事情，但我不喜欢做任何事情。所以你是说咨询对我没有任何好处。”</p>
<p>他错误地认为咨询对他没有任何好处。事实上，是他的自我放弃、消极的立场、被动的策略和抗拒的姿态对他没有任何好处。他说对了一件事情，那就是他对自己说的谎对她没有任何帮助。</p>
<p>“你已经花了30年尝试放弃，你来这里也表明了这30年的尝试没有任何结果，说明你那样进行咨询不起作用。如果你想要不同的结果，就得做不同的事情。只有你才知道自己能不能通过其他方式获得不同的结果，或许你可以，或许你无能为力，只有你自己才知道。”</p>
<p>“你把‘皮球’踢给我了。我这会儿觉得很无助。”</p>
<p>“如果你觉得很无助，也只能接受这个事实。有些人身体或精神残障，如果你也是这样，就只能接受这个现实。”</p>
<p>“你很坦诚，对不对？”</p>
<p>“对。这世界上总有残障人士，如果你真有精神残障，你的生活也会有所残缺。再说一次，我不知道是不是这样，如果有的话，只有你才能知道自己可以做出哪些改变。”</p>
<p>“我能看到的一点就是换个咨询师。”</p>
<p>他需要改变过去所采用的咨询方式，而他却认为需要换咨询师；此时他需要开始咨询时，他却觉得应该停止这种咨询。事实上，他的自我毁灭已经持续了30年，他却把这种自我毁灭称为“心理治疗”。</p>
<p>“你只会等待另一位咨询师去做咨询师做不到的事情，就像你自己说的，你无助地等着咨询师来拯救你。你已经尝试了30年，难道还需要继续去证明吗？”</p>
<p>“你是不是在扮演反派？”</p>
<p>“这些都是事实，你试着让自己变得无助，这只能让你变得更无助。为什么要花钱让情况变得更加糟糕？你已经知道怎样让自己无助了，不需要付费让咨询师来做这件事情。”</p>
<p>“你说我应该放弃。”</p>
<p>“你过着痛苦的生活，放弃是非常痛苦的。你的自我憎恨让你感到痛苦和悲伤。但是你想放弃，让别人承担责任。我要指出的是，如果你一直希望别人承担责任，只会浪费更多钱，让情况变得更糟糕。”</p>
<p>“也许我应该行使选择权，努力变得更好。”</p>
<p>“你总会找到最好的选择。”</p>
<p>“如果我想变得更好，我也许能够变得更好。”</p>
<p>在这里，他提出了一个希望变得更好的假设，以替代他对于咨询真正希望达到的愿望。</p>
<p>“有可能，但是你得想要那个选择，如果你1%想要，你就会得到1%的结果。”</p>
<p>“怎么做到想要那个选择呢？”</p>
<p>“你的回答告诉我你对1%的结果并不满意。你知道这是胡说八道，而且你不喜欢胡说八道。在生命中剩下的时间里，你可以给自己什么？除了每周接受50分钟的心理咨询，其余的时间都是你自己的。来访者才是疗愈的主要因素，咨询师只占其中一小部分。”</p>
<p>“说不定你觉得我在浪费时间。”</p>
<p>“如果你打算这样做，你自己也知道这是在浪费时间和金钱，因为你已经告诉我这么做是浪费时间了。你说过这种方法是行不通的，你抱着这肯定不会奏效的心态来做这件事，这种咨询会花很多钱，而且会给你带来不好的影响。”</p>
<p>“好吧，我是不是可以告诉下一个咨询师，你说心理咨询是浪费时间？”</p>
<p>当他的自我毁灭行为摧毁他的生活时，他再次认为心理咨询是在浪费时间。</p>
<p>“你可以告诉他：如果你已经99%放弃了希望，却还在等待被拯救，心理咨询就是在浪费时间。这没有意义。”</p>
<p>“你说没希望了，我在浪费钱。为什么？”</p>
<p>“一方面，你想变得更好，这说明你的一部分希望从‘牢笼里’挣脱出来，但是另一部分却对‘牢笼’很满意，想在那里一直待下去，还为‘牢笼’辩护起来，只要你觉得开心，大可以留在那里。”</p>
<p>“如果我想从‘牢笼’里出来，你有什么建议吗？我需要怎么改变我想要的东西？”</p>
<p>“你为什么要改变你想要的东西？”</p>
<p>“我不想就这样下去。”</p>
<p>“也许现在不是放弃你所坚持的事的时候。你坚持下去，一定能找到很好的理由。为什么要让自己接受你根本不想要的东西？”</p>
<p>“我不想那样。”</p>
<p>虽然这是真的，但在过去的30年里，他也一直反对咨询。我们必须帮助他看到：他希望心理咨询起作用，同时希望在咨询中扮演无助的角色，这两者都是真的。</p>
<p>“如果我们今天完全接受你的现状：你已经放弃了，觉得没有希望了。好吧，这个人就这样。我们能接受这个现实吗？”</p>
<p>“就像我坐在轮椅上，而你根本不知道这种疾病能否被治愈。我有可能要永远坐在轮椅上，但我不想失去离开轮椅的机会。”</p>
<p>“我们不得不承认你们很多人都愿意坐在‘轮椅’上。”</p>
<p>“是的。”</p>
<p>“请注意，接受这一点，顺其自然，不必改变它，不必解释它，不必强迫自己做任何不同的事情。”</p>
<p>“我猜你遇到过这种彻底放弃的人。”</p>
<p>“是的。”</p>
<p>“有多大比例？”</p>
<p>“很小。”</p>
<p>“你就这样让他们走了？哇！”</p>
<p>“我必须接受事实。如果你认为自己没有希望，我就必须接受你的推论。你的人格有两个部分，一部分渴望改变，另一部分觉得绝望无助。这两种力量在你身上并存，虽然绝望占了上风。我们必须接受你是无助和绝望的。接受这一点，因为这就是事实。”</p>
<p>“我不想接受。我不想接受这些事实。听到你这么说时，我很想反驳。”</p>
<p>“想要反驳是怎样的体验？”</p>
<p>“我不知道。我有一些控制力，你说我没有希望时，我不相信。我确实过着痛苦的生活，但如果我愿意，我可以改变自己的希望，而不是坐以待毙。我不同意你的看法。我还没准备好放弃。”</p>
<p>“那你准备了别的什么吗？”</p>
<p>“我已经准备好承认我对自己施加的暴力，每次我再那样做的时候都要注意。我不想成为我现在的样子。我希望自己想要一些东西，而且不觉得自己已经99%失去了希望。”他坐了起来，“也许有可能。”</p>
<p>“也许有可能。”我重复道。</p>
<p>“我只需要点着‘引燃灯’，就能让‘火炉’运转起来。”</p>
<p>“‘火炉’需要在你体内运转。过去你一直在等待它在别人身上运转。这是个很好的见解，我很少听说那么贴切的比喻，你等着别人点燃‘火炉’，而‘火炉’就是你自己，你需要做的只是点着引燃灯。”</p>
<p>“我觉得‘引燃灯’还是可以点着的，还没有坏掉。”</p>
<p>“不。你可以点燃‘火炉’。如果你不点燃‘火炉’，它就坏掉了。你想点亮你心中的这盏‘引燃灯’吗？”</p>
<p>“我想点亮它。”</p>
<p>“这是不够的。”</p>
<p>“我必须点亮它。”</p>
<p>“仅仅想要是不够的。”我坚持说，“‘火炉’可能无法满负荷运转，因为它很旧了，可能只有一半的功能可以用。”</p>
<p>“旧火炉也足以让屋子暖和起来。”</p>
<p>“这很有趣，但你描述的惨淡画面让我想反驳——‘他错了！’”</p>
<p>他开始抽泣。他定了定神，说：“我确实有一些控制力，不能只是低着头在‘牢笼’里过一辈子。”他再次抽泣起来，停下来之后，他嘘了一声，说道：“我还是觉得你在扮演反派。”</p>
<p>“我只是说了实话，而你做的事情真正的样子就是消极的。”</p>
<p>他哭了，“一生都消极的人，很难积极起来。”</p>
<p>“确实如此。我们已经注意到你很难对自己采取积极的态度，而对自己采取消极的态度是一种慢性自杀，是对自己的折磨。现在我们知道你不想再这样下去。”</p>
<p>“我很容易旧态复萌。”</p>
<p>“当然，你任何时候都可以选择，你可以一直选择自我憎恨。”</p>
<p>他停顿了一下。“我确实一直都可以选择，可以选择放弃，也可以准备开始新生活。说起来容易。”</p>
<p>“是的。”</p>
<p>“而且我觉得，你认为如果我愿意面对自己的感受，我就能从中解脱。”</p>
<p>“你最不关心自己的方式是怎样的？”</p>
<p>“我以糟糕的形象躲在‘阴影’里，最严重的是不断地告诉自己‘你一文不值，你没希望了，你没有能力’，这些都是我对自己说的谎言。正如你所说，我对自己很暴力。我抓住这些想法不放，用自己喜欢的各种方式塑造自己的内在形象，如果我觉得自己和谎言中的形象不相符，就想办法让自己更加符合。”</p>
<p>每个人都将永远可能比我们头脑中以为的更美好。我们不再以优越的“超脱感”来睥睨他人，而是站在更加广阔的现实之下，正如海德格尔所说的那样，这个位置才能产生真正的理解。￼也许我们不能更深入地看见他人，但可以更深入地看到自己，从觉知产生的地方了解自己。</p>
<p>相遇意味着穿着另外一个人的鞋子走路，遇见他人就是遇见我们自己。然而经验告诉我们，人们来到世上并非为了证明我们的信念，而是为了反驳它们。如果我们总想让别人符合我们的信念，就不可能真正了解别人。只要我们迷恋自己的幻象，就永远享受不到与幻象背后的人相见的惊喜。我们每个人都是一个没有空间、位置、记忆或欲望的神秘的意识体，是一种无声的开放体。无论一种见解多么高明，都只是一根指向我们的手指而已。</p>
</blockquote>]]></description>
</item><item>
    <title>刘慈欣短篇科幻小说合集选摘</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/liucixin/</link>
    <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/liucixin/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/04/piMvzND.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="流浪地球" class="headerLink">
    <a href="#%e6%b5%81%e6%b5%aa%e5%9c%b0%e7%90%83" class="header-mark"></a>流浪地球</h2>

<blockquote class="quote"><p>“你在平原上走着走着，突然迎面遇到一堵墙，这墙向上无限高，向下无限深，向左无限远，向右无限远，这墙是什么？”</p>
<p>事实上，我们的星球还没启程就已面目全非了，谁知道在以后漫长的外太空流浪中，还有多少苦难在等着我们呢？</p>
<p>在她身后，海天连接处射出几道光芒，好像海面下的一头大得无法想像的怪兽喷出的鼻息。</p>
<p>这个时代，死亡不再是黑色的，它是闪电的颜色，当那最后的闪电到来时，世界将在瞬间变成蒸汽。</p>
<p>人类目前的技术力量，全人类移民惟一可行的目标是人马座比邻星，这是距我们最近的恒星，有4.3光年的路程。以上看法人们已达成共识，争论的焦点在移民方式上。</p>
<p>“说得对，太小了，小的生态系统，不管多么精确，是经不起时间的风浪的。飞船派们想像中的飞船也一样。”</p>
<p>八百五十光年以外，目前人类能建造的最快的飞船也只能达到光速的百分之零点五，这样就需十七万年时间才能到那儿，飞船规模的生态系统连这十分之一的时间都维持不了。孩子们，只有像地球这样规模的生态系统，这样气势磅礴的生态循环，才能使生命万代不息！人类在宇宙间离开了地球，就像婴儿在沙漠里离开了母亲！”</p>
<p>那是黑夜大海狂浪中远方陆地的灯塔，那是冰雪荒原中快要冻死的孤独旅人前方隐现的火光，那是我们心中的太阳，是人类在未来一百代人的苦海中惟一的希望和支撑……</p>
<p>学校教育都集中在理工科上，艺术和哲学之类的教育已压缩到最少，人类没有这份闲心了。这是人类最忙的时代，每个人都有做不完的工作。很有意思的是，地球上所有的宗教在一夜之间消失得无影无踪，人们现在终于明白，就算真有上帝，他也是个王八蛋。</p>
<p>我盯着那个泡泡，看到它表面上光和色的狂澜，那狂澜以人的感觉无法把握的复杂和精细在涌动，好像那个泡泡知道自己生命的长度，疯狂地把自己渺如烟海的记忆中无数的梦幻和传奇向世界演绎。</p>
<p>人类的精神像在荡着一个宇宙秋千，更适当地说，在经历着一场宇宙俄罗斯轮盘赌：升上远日点和跌向太阳的过程是在转动弹仓，掠过近日点时则是扣动扳机！</p>
<p>这时背后地球发动机的光芒已经看不到了，我正处于地球最黑的部分。在我眼中，世界就是由广阔的星空和向四面无限延伸的冰原组成的，这冰原似乎一直延伸到宇宙的尽头，或者它本身就是宇宙的尽头。而在无限的星空和无限的冰原组成的宇宙中，只有我一个人！雪崩般的孤独感压倒了我，我想哭。我拼命地赶路，名次已无关紧要，只是为了在这可怕的孤独感杀死我之前尽早地摆脱它，而那想像中的彼岸似乎根本就不存在。</p>
<p>太阳从海平面上一跃而起，迅速划过长空，大地上万物的影子很快地变换着角度，仿佛是无数根钟表的秒针。这也是地球上最短的一个白天，只有不到一个小时。</p>
<p>我感到一阵伤感。这转瞬即逝的一天，仿佛是对地球在太阳系四十五亿年进化史的一个短暂的总结。直到宇宙的末日，它不会再回来了。</p>
<p>不知是我身处噩梦中，还是这整个宇宙都是一个造物主巨大而变态的头脑中的噩梦！</p>
<p>我们理解所有的人，因为已经进行了四十代人、还要延续一百代人的艰难奋斗中，永远保持理智确实是一个奢求。但也请所有的人记住我们，站在这里的这五千多人，这里有联合政府的最高执政官，也有普通的列兵，是我们把信念坚持到了最后。我们都知道自己看不到真理被证实的那一天，但如果人类得以延续万代，以后所有的人将在我们的墓前洒下自己的眼泪，这颗叫地球的行星，就是我们永恒的纪念碑！</p>
<p>到地面后，我首先注意到，虽然所有地球发动机仍全功率地运行，巨大的光柱却看不到了，这是因为地球大气已消失，等离子体的光芒没有散射的缘故。</p>
</blockquote> 

<h2 id="2018年4月1日" class="headerLink">
    <a href="#2018%e5%b9%b44%e6%9c%881%e6%97%a5" class="header-mark"></a>2018年4月1日</h2>

<blockquote class="quote"><p>从写字楼顶层的窗子望出去，城市在下面扩展开来，像一片被剖开的集成电路，我不过是那密密麻麻的纳米线路中奔跑的一个电子，真的算不了什么，所以我做出的决定也算不了什么，所以决定就可以做出了。</p>
<p>我不怕承认嫉妒，是嫉妒在维护着社会公平。</p>
<p>在这个全信息化时代，财富是什么？说到底不过是计算机存储器中的一串串脉冲和磁印。</p>
<p>这个阶层被称作技术无产阶级。</p>
<p>不要说我们一无所有，我们要把世界格式化！这是被篡改的国际歌歌词。</p>
<p>主任接着说：“其实，有了时间就有了一切，只要时间足够，一只乱敲打字机的猴子都能打出《莎士比亚全集》，而你有的是时间。”</p>
<p>“我？不是我们吗？”</p>
<p>我知道，长寿的并不是我，两个世纪后的我肯定是另一个陌生人了，其实仔细想想，自我的概念本来就很可疑，构成自我的身体、记忆和意识都是在不断的变化中，与简简分别之前的我，以犯罪的方式付款之前的我，与主任交谈之前的我，甚至在打出这个“甚至”之前的我，都已经不是同一个人了，想到这里我很释然。</p>
</blockquote> 

<h2 id="白垩纪往事" class="headerLink">
    <a href="#%e7%99%bd%e5%9e%a9%e7%ba%aa%e5%be%80%e4%ba%8b" class="header-mark"></a>白垩纪往事</h2>

<blockquote class="quote"><p>这是六千五百万年前白垩纪晚期普通的一天，真的不可能搞清是哪一天了，但确实是普通的一天。这一天的地球，是在平静中度过的。</p>
<p>蚂蚁在恐龙社会发挥重要作用的另一个重要领域是医学，恐龙的所有手术仍然由蚂蚁医师们进入它们那巨大的内脏来实施，蚂蚁拥有了许多精密的医疗设备，包括微小的激光手术刀、能够在恐龙血管中行驶并清淤的微型潜艇等。</p>
<p>在刚刚闭幕的本年度龙蚁峰会上，蚂蚁世界要求恐龙世界采取断然措施，销毁所有核武器，保护环境和限制人口增长，在要求被拒绝后，白垩纪世界中的所有蚂蚁全体罢工。</p>
<p>有些设备的部件是不可能大型化的，比如光学和电磁波通讯设备，包括光波在内的电磁波的波长，决定了调制和处理它们的部件一定是微小的。没有微小部件，怎么可能想象会有计算机和网络？在分子生物学和基因工程的研究和生产方面也是类似的。”</p>
<p>正是这种变幻不定和胡思乱想，才使灵感和创造成为可能，才使以探索宇宙最深层规律的理论研究成为可能，而后者是技术进步的基础。</p>
<p>“这就是问题的关键了，执政官，核弹真的是目前地球上能量最高的武器吗？”</p>
<p>“博士，这是常识啊！”</p>
<p>乔耶缩回头来，点点触须：“不错，是常识，这就是蚂蚁思维致命的缺陷，我们的思想只局限于常识，而恐龙则在时时盯着未知的新领域。”</p>
<p>这样以整个世界共同毁灭为基础的终极威慑，已完全失去了任何政治意义和军事意义，只是彻底的变态！</p>
<p>“工程师，什么东西都有毁灭的一天。”</p>
<p>“有可能，我觉得那种动物应该既有足够大的大脑，又有灵巧的双手。</p>
</blockquote> 

<h2 id="创世纪" class="headerLink">
    <a href="#%e5%88%9b%e4%b8%96%e7%ba%aa" class="header-mark"></a>创世纪</h2>

<blockquote class="quote"><p>正是科学告诉我们未来不可预测，那些未来学家以前做出的预测没有多少是准的，因为世界是一个混沌系统，混沌系统，三点水的沌，不是吃的馄饨。”</p>
<p>我们每个人都是蝴蝶，每只蝴蝶都是蝴蝶，每粒沙子和每滴雨水都是蝴蝶，所以世界才不可预测。”</p>
<p>时间一如既往平静地流动着，“不可能两次进入同一条河流”不过是古希腊人的梦呓，在人们心中，时间的河一直是同一条，以永恒的节奏流个没完。</p>
<p>这天空蓝得惊人，蓝得发黑，如同超还原的彩色胶卷记录的色彩；而且这天空似乎纯净到极点，仿佛是过去那略带灰白的天空被剥了一层皮，这天空的纯蓝像皮下的鲜肉一样，似乎马上就要流出血来。</p>
<p>小国家之间的自然资源差别也显现出来，虽然相距不远，但有的国土土质松厚，开垦容易，有的则全是乱石，费半天劲也开不出多少地来。</p>
<p>在古老的围墙外面，首都的灯海消失了，城市静静地躺在玫瑰星云的光辉下，与远方同样没有灯光的广阔大地融为一体。</p>
<p>记住，一定要和省一级领导机关联系，再往下更细的事情由他们去做，否则，你们是绝对顾不过来的。</p>
<p>这个国家将只有四亿左右的人口了，只要组织得当，在相当长的一段时间内，这是不难做到的。但要记住，再多的存粮也会吃光的，要立刻着手恢复农业产，尽你们的所能，夏粮能收多少就收多少，秋粮能种多少就种多少；工业生产的恢复要难得多，但也要立刻着手干，首先是交通，然后是能源，要知道，没有这两样，现有的大中城市将无法存在下去。</p>
<p>这种学习应该是跳跃式的，你们得提前学会很多只有大学才学的东西，才能使社会各领域运转起来，孩子们，要准备吃苦啊。”</p>
<p>“孩子们，我们很高兴把所有的东西都留给你们，但这件例外。这是国家战略核武器的启动密码和技术资料。我们只给了你们一小部分，但也是很不情愿的。这是把一支拉开栓的手枪放到了婴儿手里。可没有办法，如果人家的孩子手里有了这东西而你们没有，那个亏中华民族是吃不起的。千万记住，绝不能首先用它来打别人！剩下的一切，只能由你们来把握了。”</p>
<p>孩子们，在你们很小的时候，大人们就教导你们：有志者事竟成。现在我要告诉你们，这句话不对。只有符合科学规律和社会发展规律的事，才能成。事实上，你们想干的大部分事，不管多么努力，是成不了的。你们的责任，就是在一百件事情中除去九十九件不能成的事情，找出那一件能成的来。这极难，但你们必须做到！</p>
<p>其实把超新星称为死星是完全错误的，冷静地想想，构成我们这个世界的所有重元素都来自于爆发的恒星，构成地球的铁和硅，构成生命的碳，都是在远得无法想象的过去，从某个超新星喷发到宇宙中的。所以超新星不是死星，而是真正的造物主！人类文明被拦腰切断，孩子们，我们相信，你们会使这新鲜的创口上开出绚丽的花朵。当超新星第二次袭击地球时，你们肯定已经学会了怎样挡住它的射线。</p>
<p>主席走在最后，他出门前转身对新的国家领导集体挥了挥手：</p>
<p>“孩子们，世界是你们的了！”</p>
<p>这一刻，被后来的历史学家称为人类的“精神奇点”，这是人类有史以来最孤独的时刻。这巨大的孤独感如崩塌的天空死死压住了孩子们，攫住了的他们每一个细胞。</p>
</blockquote> 

<h2 id="地火" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%b0%e7%81%ab" class="header-mark"></a>地火</h2>

<blockquote class="quote"><p>父亲的生命已走到了尽头，他用尽力气呼吸，比他在井下扛起二百多斤的铁支架时用的力气大得多。</p>
<p>他恍惚着拿起父亲的饭盒，走出家门，在1987年冬天的寒风中向矿上走去，向父亲的二号井走去，他看到了黑黑的井口，好像一只眼睛看着他，通向深处的一串防爆灯是那只眼睛的瞳仁，那是父亲的眼睛，那杂音急促地在他脑海响起，最后变成一声惊雷，他猛然听懂了父亲最后的话：</p>
<p>“不要下井……”</p>
<p>这些身着工作服和便宜背心的人们中，西装革履的他再次感到了自己同周围一切的不协调，人们无言地看着他走过，无数的目光像钢针穿透他身上的两千美元一套的名牌西装，令他浑身发麻。</p>
<p>那幅《毛主席去安源》的巨幅油画还挂在那里，画很干净，没有煤粉，但画框和画面都显示出了岁月的沧桑。画中人那深邃沉静的目光在二十多年后又一次落到刘欣的身上，他终于有了回家的感觉。</p>
<p>原因很简单：那些催化剂的价格远大于它们产生的煤气。</p>
<p>他看到了那里有一大片轮椅，这个年代，人们不会在别的地方见到这么多的轮椅集中在一块儿，后面，轮椅还在源源不断地出现，每个轮椅上都坐着一位因工伤截肢的矿工……</p>
<p>“那是我们的学校。”刘欣向远方指了一下，那是一所很大的、中学和小学在一起的矿山学校，校园内的大操场格外醒目，在那儿，他们埋葬了自己的童年和少年。</p>
<p>但我们的脚步渐渐慢下来，校门外也响着哀乐，仿佛天地间都充满了这种黑色的声音。</p>
<p>“那个时代，我们的父辈是多么骄傲的一群，伟大的煤矿工人是多么骄傲的一群！就说我父亲吧，他是八级工，一个月能挣一百二十元！毛泽东时代的一百二十元啊！”</p>
<p>然后他把火把伸向喷口，点燃了人类第一口燃烧气化煤井</p>
<p>“我不知道，只是很担心。你们是部里的工程，我无权干涉，但任何一项新技术，不管看上去多成功，都有潜在的危险，这几十年中在煤炭行业这种危险我见了不少，这可能是我思想僵化的原因吧，我真的很担心……不过，”局长再次</p>
<p>中国的产业工人，中国的无产阶级，没有比我们的历史更长了，没有比我们经历的风雨和灾难更多了，煤矿工人的天塌了吗？没有！我们这么多人现在能站在这儿看那老炭柱，就是证明。我们的天塌不了！过去塌不了，将来也塌不了！！</p>
<p>我们不必留恋所谓过去的好时光，那个时候生活充满艰难危险和迷惘；我们也不必为今天的时代过分沮丧，因为今天，也总有一天会被人们称作是——过去的好时光。</p>
<p>过去的人真笨，过去的人真难。</p>
</blockquote> 

<h2 id="地球大炮" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%b0%e7%90%83%e5%a4%a7%e7%82%ae" class="header-mark"></a>地球大炮</h2>

<blockquote class="quote"><p>据传说，上世纪中叶，在得知中国第一次核试验完成的消息后，毛泽东的第一个问题是：“那是核爆炸吗？”</p>
<p>裂变核弹的关键技术是向心压缩，核弹引爆时，裂变物质被包裹着它的常规炸药的爆炸力压缩成一个致密的球体，达到临界密度而引发剧烈的链式反应，产生核爆炸。</p>
<p>简并态物质</p>
<p>想象力丰富的人在现实中往往手无缚鸡之力，相反，那些把握历史走向的现实中的强者，大多只有一个想象力贫乏的大脑</p>
<p>你现在已达到可以飞出地球的速度，却正处在这个星球的中心，地球正在围着你旋转，所有的海洋和大陆，所有的城市和所有的人，都在围着你旋转。</p>
<p>“一定还记得凡尔纳的登月大炮吧。”导游突然问。</p>
<p>“小时候看过的最愚蠢的一本书。”沈华北心不在焉地回答着，四下张望，想搞清这突然出现的怪事。</p>
</blockquote> 

<h2 id="光荣与梦想" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%89%e8%8d%a3%e4%b8%8e%e6%a2%a6%e6%83%b3" class="header-mark"></a>光荣与梦想</h2>

<blockquote class="quote">
        <p>在他们已被饥饿所麻木的意识中，垃圾中的食物比即将升起的太阳更加光明。</p></blockquote> 

<h2 id="欢乐颂" class="headerLink">
    <a href="#%e6%ac%a2%e4%b9%90%e9%a2%82" class="header-mark"></a>欢乐颂</h2>

<blockquote class="quote"><p>太阳已落下去好一会儿了，这是昼与夜最后交接的时候，也是一天中最迷人的时候，这时，让人疲倦的现实的细节已被渐浓的暮色掩盖，夕阳最后的余晖把世界最美的一面映照出来，草坪上充满嫩芽的气息。</p>
<p>“不，总统先生，事实上，昨天这里的星空都可能与今天不同。</p>
<p>这里需要声明，我讲英语，是因为听到这个音乐会上的人们在交谈中大都用这种语言，这并不代表我认为下面的世界里某些种族比其他种族更优越，这个世界没有通用语言，我只能这样。”</p>
<p>我对一切明察秋毫，再说，透彻地了解一粒灰尘并不困难。”</p>
<p>“很久很久以前我曾是灰尘，但现在我只是一面镜子。”</p>
<p>文明在时空中走过足够长的路时，个体和群体将同时消失。”</p>
<p>“这个问题也无意义，文明在时空中走过足够长的路时，形式和内容将同时消失。”</p>
<p>对电磁波来说恒星也是一个音腔，它虽没有有形的薄壁，但存在对电磁波的传输速度梯度，这种梯度将折射和反射电磁波，将其禁锢在恒星内部，产生电磁共振，奏出美妙的音乐。”</p>
<p>“听到这声音，您还否认上帝的存在吗？”美国总统问。</p>
<p>主席看了总统一眼说：“这声音来自于现实世界，如果这个世界就能够产生出这样的声音，上帝就变得更无必要了。”</p>
<p>“恒星是宇宙荒漠的石块，是我的世界中最多最普通的东西。我使用恒星，有时把它当作一件工具，有时是一件武器，有时是一件乐器……现在我把比邻星做成了节拍器，这与你们的祖先使用石块没什么本质的区别，都是用自己世界中最普通的东西来扩大和延伸自己的能力。”</p>
<p>宇宙间通用的语言，除了数学可能就是音乐了。</p>
<p>中国领导人说：“我想下面可能将表现某种崇拜，旋律将具有森严的建筑美。”</p>
<p>人们议论纷纷：“大机器具有智能了！”“我觉得，机器正在与它的创造者相互接近。”</p>
<p>中国领导人说：“这使我想起了一个现代建筑流派，叫光亮派：为了避免新建筑对周围传统环境的影响，就把建筑的表面全部做成镜面，使它通过反射环境来与周围达到和谐，同时也以这种方式表现了自己。”</p>
<p>现在已经证明，人类不可能扼住命运的喉咙，人类的价值在于：我们明知命运不可抗拒，死亡必定是最后的胜利者，却仍能在有限的时间里专心致志地创造着美丽的生活。</p>
</blockquote> 

<h2 id="混沌蝴蝶" class="headerLink">
    <a href="#%e6%b7%b7%e6%b2%8c%e8%9d%b4%e8%9d%b6" class="header-mark"></a>混沌蝴蝶</h2>

<blockquote class="quote"><p>混沌学的现代研究使人们渐渐明白，十分简单的数学方程完全可以模拟系统如瀑布一样剧烈的行为。输入端微小的差别能够迅速放大到输出端，变成压倒一切的差别。这种现象被称为“对初始条件的敏感性”。</p>
<p>这时他和烈伊奇站在露天的楼顶上，环视着远方刚刚出现的几处火光，仰望着高射炮的曳光弹在夜中写出的一串串明亮的省略号。</p>
<p>“开始我也不太理解，但现在理解了，你害怕已久的事发生，有时是一种解脱。”</p>
<p>如果这台计算机有感觉的话，它一定会感到孤独，因为它在这儿安家的三年时间里，绝大部分时间只是在空转和定时自检，只有在杜布纳的莫斯科大学电子学院的几个研究生通过一楼的终端传给它几个计算程序，那些东西，它用熟睡时残留的神经就能解决。</p>
<p>我们毕竟是离南极最近的国家！我看，世界迟早要为这个大陆打得头破血流，就像现在的巴尔干那样。”</p>
<p>“在攻击开始的几天里，目标区气象情报有些……不稳定。”</p>
<p>“不是不稳定，中校，是完全错误。连着三四天的阴雨和大雾，给我们带来很大的被动。如果预报正确，我们会推迟首次攻击的。”</p>
</blockquote> 

<h2 id="鲸歌" class="headerLink">
    <a href="#%e9%b2%b8%e6%ad%8c" class="header-mark"></a>鲸歌</h2>

<blockquote class="quote">
        <p>他很少沉思，总是不用思考就知道怎样做，并不用思考就去做，现在看来事情确实变难了。</p></blockquote> 

<h2 id="镜子" class="headerLink">
    <a href="#%e9%95%9c%e5%ad%90" class="header-mark"></a>镜子</h2>

<blockquote class="quote"><p>他说话的时候看着手中的一支缓缓转动的红蓝铅笔，仿佛在专心评价笔尖削出的形状。大多数时间他都是这样将自己的目光隐藏起来。</p>
<p>招聘者确实深谋远虑，他们清楚地知道，这些只会谋事不会谋人的年轻高知没有任何从政经验，一旦进入陌生险恶的政界，就会陷在极其复杂的官场迷宫中不知所措，根本不可能立足，这样到最后在职缺上不会有什么损失，产生的政绩效益却是可观的。</p>
<p>宋诚啊，你这个人最要命的缺陷就是总要分出个黑和白，但现实全是灰色的！”</p>
<p>不能说吕文明以前欺骗了你，只能说他的心灵还从来没有向你敞开到那么深，他就像那道著名的叫火焙阿拉斯加的菜，那道爆炒冰淇淋，其中的火热和冰冷都是真实的</p>
<p>只要法律正义得到伸张，哪管它洪水滔天！这是不负责任的。平衡，历史都是在各种因素间建立的某种平衡中发展到今天的，不顾平衡一味走极端，在政治上是极其幼稚的表现。</p>
<p>他们也设下了祭坛，要往上放牺牲品了。他看了一眼那个名单，够了，真的够了，无论从级别上还是从人数上，都真的够了。</p>
<p>宋诚后来才真正理解这句话的深长意味：慢走，你的路不多了。</p>
<p>在一般人的想象中，那次创世爆炸像漆黑空间中一团怒放的烟火，但这个图像是完全错误的：大爆炸之前什么都没有，包括时间和空间，都没有，只有一个奇点，一个没有大小的点，这个奇点急剧扩张开来，形成了我们今天的宇宙，现在一切的一切，包括我们自己，都来自于这个奇点的扩张，它是万物的种子！</p>
<p>这个笼罩在工业烟尘中的内地都市，虽然人均收入排在全国同等城市的最后，却拥有多家国内最豪华的夜总会。首都的那些高干子弟，在京城多少要注意一些影响，不可能像民间富豪那样随意享乐，就在每个周末驱车沿高速公路疾驶四五个小时，来到这座城市度过荒淫奢靡的两天一夜，在星期天晚上驱车赶回北京。</p>
<p>如果一个人以自己的生命为武器来诬陷他，那他是绝对逃不掉的。</p>
<p>现在宋诚知道，他以前之所以做好了为信念和使命牺牲的准备，是因为根本就不明白牺牲意味着什么。他想当然地把死作为一条底线，现在才发现，牺牲的残酷远在这条底线之下。</p>
<p>“这是很贵的东西，目前在省里还只有两台。根据超弦理论，物质的基本粒子不是点状物，而是无限细的一维弦，在十一维空间中振动，现在，我们可以操纵这根弦，沿其一维长度存储和处理信息，这就是超弦计算机的原理。”</p>
<p>下面谈谈我的专业吧：我是个软件工程师，主要搞模拟软件，也就是建立一个数学模型，在计算机里让它运行，模拟现实世界中的某种事物或过程。我是学数学的，所以建模和编程都搞，以前搞过沙尘暴模拟、黄土高原水土流失模拟、东北能源经济发展趋势模拟等等，现在搞大范围天气模拟。我很喜欢这个工作，看着现实世界的某一部分在计算机内存中运动演化，真是一件很有意思的事。</p>
<p>这是一个丰富多彩的宇宙，半径约400亿光年，其中一半是液体一半是空间。也就是说，这个宇宙就是一个深度和表面半径都是400亿光年的大洋！宇宙中的固体星球就浮在洋面上！</p>
<p>“是很美，但这个宇宙是违反物理学基本定律的。”首长看着屏幕说，“别说400亿光年深的海洋，就是4光年，那水体也早在引力下坍缩成黑洞了。”</p>
<p>白冰摇摇头说：“您忘了最基本的一点：这不是我们的宇宙，这个宇宙有自己的一套物理定律，与我们宇宙中的完全不同。在这个宇宙中，万有引力常数、普朗克常数、光速等基本物理常数与我们的宇宙完全不同；在这个宇宙中，一加一甚至都不等于二。”</p>
<p>物理学穿过量子迷雾之后，宇宙又显示出了因果链和决定论的本性。</p>
<p>1207的半径约200亿光年，宏观维数是3；这个宇宙中，万有引力常数是1.6×10-¹¹，真空中的光速是每秒30万公里；这个宇宙中，电子电量是1.602×10-¹⁹库仑；这个宇宙中，普朗克常数是6.626……”白冰凑近首长，用令人胆寒的目光逼视着他，“这个宇宙中，1+1=2。”</p>
<p>“如果愿意，我们可以看到生命进化的全过程，包括几次大灭绝和随之而来的生命大爆发，但是算了吧，省些时间，我们就要看到关系到咱们命运的谜底了。”</p>
<p>“古希腊时代的特洛伊海岸。”白冰说。</p>
<p>“那……你能移到木马屠城的时间吗？”吕文明兴奋地问。</p>
<p>“从来就没有过什么木马。”白冰淡淡地说。</p>
<p>陈继峰点点头：“那种东西像儿戏，在实际的战争中是不可能的。”</p>
<p>“从来没有过特洛伊战争。”白冰说。</p>
<p>首长很惊奇：“这么说，特洛伊城是因为别的原因毁灭的？”</p>
<p>“从来没有过特洛伊城。”</p>
<p>另外三个人惊奇地互相看看。</p>
<p>白冰小心地微移鼠标，屏幕上的海岸在白昼和黑夜的高频转换中急剧闪动，树丛的形状也在飞快变化，沙滩的尽头出现过几个小棚屋，时而还能看到一闪而过的几个小小的人影，棚屋时多时少，但最多时也没有超过一个村庄的规模，“看到了吗，伟大的特洛伊城只在那些游吟诗人的想象中存在过。</p>
<p>“马可·波罗根本就没有来过中国，前面更加险恶的漫漫长路吓住了他，他们就在西亚转悠了几年，后来这人把从那里道听途说来的传闻讲给了那位作家狱友，后者写成了那本伟大的游记。”</p>
<p>是啊，到这一步，超脱和空灵消失了，我开始陷入郁闷中，我发现，我们基本上被自己所知道的历史骗了：那些名垂青史的英雄，有一大半是卑鄙的骗子和阴谋家，用他们的权势为自己树碑立传且成功了；而那些为正义和真理献身的人，三分之二都默默地惨死在历史的尘埃中，没有人知道他们的存在；剩下的三分之一则在强有力的诬陷下遗臭万年，就像现在宋诚的命运；他们中只有极少数的人得到了历史正确的记忆，其比例连冰山的一角都不到。</p>
<p>这就是1207镜像中的现实：我们这个内地省份，经过了几十年不间断的能源和资源输出，除了矿产开采和电力之外，至今也未能建立起一个像样的工业体系，只留下了污染，农村的大片地区仍处于贫困线下，城市失业严重，治安状况恶化……我自然想看看领导和指挥着这一切的人是怎样工作的，最后看到了什么，我就不用说了。”</p>
<p>那些记者与妓女的唯一区别就是出卖的部位不同……</p>
<p>“很对，那时，笼罩在历史和现实上的所有迷雾将一扫而光，一切的一切，在明处和暗处的，过去和现在的，都将赤裸裸地展现于光天化日之下。到那时，光明与黑暗，将不得不进行一场史无前例的大决斗，世界将陷入一片混乱……”</p>
<p>“但最后的结果，是光明取得胜利。”一直沉默的宋诚终于说话了，他走到白冰面前，直视着他说，“知道黑暗的力量来自哪里吗？就是来自黑暗，也就是说来自它的隐蔽性，一旦暴露在明处，它的力量就消失了，如腐败之类的，大多如此。而你的镜像，就是使所有黑暗完全暴露的强光。”</p>
<p>如果我们能够准确地预见未来，就能够在现在改变它，这样我们就能控制未来历史的走向，也就控制了一切……</p>
<p>这是递归，一种程序自己调用自己的算法，正常情况下，当调用进行到有限的某一层时会得到答案，多层自我调用的程序再逐层按原路返回。</p>
<p>虽然这个宇宙中的一切过程早在大爆炸发生时就已经决定，但未来对我们来说仍是未知的</p>
<p>“你以为自己已经站在历史的山巅上了，是吗？”首长无力地对宋诚说。</p>
<p>“是正义站在历史的山巅了。”宋诚庄严地说。</p>
<p>“不错，镜像把我们都毁了，但它的毁灭性远不止于此。”</p>
<p>“是的，它将毁灭所有罪恶。”</p>
<p>首长缓缓地点点头。</p>
<p>“然后毁灭所有虽不是罪恶但肮脏和不道德的东西。”</p>
<p>首长又点点头，说：“它最后毁灭的，是整个人类文明。”</p>
<p>伟大的镜像时代将到来，全人类将面对着一面镜子，每个人的一举一动都能在镜像中精确地查到，没有任何罪行可以隐藏，每一个有罪之人，都不可避免地面临最后审判，那是没有黑暗的时代，阳光将普照到每个角落，人类社会将变得水晶般纯洁。”</p>
<p>“换句话说，那是一个死了的社会。”首长抬头直视着宋诚说。</p>
<p>“设想一下，如果DNA从来不出错，永远精确地复制和遗传，现在地球上的生命世界会是什么样子？”</p>
<p>在宋诚思考之际，白冰替他回答了：“那样的话现在的地球上根本没有生命，生命进化的基础——变异，正是由DNA的错误产生的。”</p>
<p>首长对白冰点点头：“社会也是这样，它的进化和活力，是以种种偏离道德主线的冲动和欲望为基础的，清水无鱼，一个在道德上永不出错的社会，其实已经死了。”</p>
<p>“但大家不都是这么过的吗？谁没有些见不得人的地方？这年头要想过得快乐，有时候就得人不人鬼不鬼的，像您这样一尘不染的圣人，能有几个？如果镜像使全人类都成了圣人，一点出轨的事都不能干，那……那他妈的还有什么劲啊！”</p>
<p>你不会真浅薄到认为历史是善和正义创造的吧？</p>
<p>你没有正面回答，很好，说明你确实还没有浅薄到那个程度。</p>
<p>这是他在权力高端的这么长时间里，第一次纯粹从党和国家的最高利益的角度，在完全不掺杂私心的情况下发表自己的意见。</p>
<p>镜像时代还没有到来，黑暗已经在崩溃了。</p>
<p>首长开始草拟一份名单。他知道，镜像时代到来后，省内各系统落马的处级以上干部将数以千计，现在最紧要的是物色各系统重要岗位的合适接任人选，他的这份名单就是向省委组织部和上级提出的建议。</p>
<p>他感到从未有过的欣慰，自己至少做了一天的人。</p>
<p>过一会儿，白冰要来这里，带着超弦计算机。你应该告诉他，镜像软件马上就要上报上级，一开始，上级领导会考虑到各方面的因素谨慎使用它，要防止镜像软件提前泄漏到社会上，那样会产生很大的副作用和危险，基于这个原因，你让他立刻将自卫所用的备份，在网上或什么其他地方的，全部删除；还有那个创世参数，如果告诉过其他人，让他列出名单。他相信你，会照办的。一定要确认他把备份删除干净。</p>
<p>镜像已经记下了我说的这些话，在遥远的未来，也许有那么一天，会有人认真听这些话的。</p>
<p>白冰准时走进了办公室，他的手里提着那个箱子，提着历史和现实的镜像。</p>
<p>首长宽容地笑笑：“向战士们问好，去吧。”在哨兵敬礼后转身要走之际，他像突然想起来似的说，“哦，把枪留下。”</p>
<p>下一个拿到这枪的人可能是他的秘书，也可能是天黑后进来打扫的勤杂工，那时空枪总是安全些。</p>
<p>镜像时代在5年后就开始了，在前20年，镜像模拟只应用于司法部门，但已经对社会产生了实质性的影响，人类社会的形态发生了重大变化。以后，镜像渗透到社会生活的各个角落，历史上称为镜像纪元。在新纪元的头5个世纪，人类社会还是在缓慢发展之中。完全停滞的迹象最初出现在镜像6世纪中叶，首先停滞的是文化，由于人性已经像一汪清水般纯洁，没有什么可描写和表现的，文学首先消失了，接着是整个人类艺术都停滞和消失。接下来，科学和技术也陷入了彻底的停滞。这种进步停滞的状态持续了30000年，这段漫长的岁月，史称‘光明的中世纪’。</p>
<p>以后就很简单了，地球资源耗尽，土地全部沙漠化，人类仍没有进行太空移民的技术能力，也没有能力开发新的资源，在5000年时间里，一切都慢慢结束了……</p>
<p>镜像我肯定要销毁，留到现在就是想让你看看这些。不过，现在我们干什么都无所谓了，有一点可以自我安慰：以后发生的一切与我们无关。</p>
<p>它的理论和技术都具备了，而根据超弦理论，创世参数的组合虽然数量巨大，但是有限的，不停试下去总能碰上那一组…</p>
<p>“1+1？”他庄重在吻了一下胸前的十字架。</p>
<p>“等于2，这是我们的宇宙，克里斯托夫博士！”</p>
</blockquote> 

<h2 id="梦之海" class="headerLink">
    <a href="#%e6%a2%a6%e4%b9%8b%e6%b5%b7" class="header-mark"></a>梦之海</h2>

<blockquote class="quote"><p>据说，当非洲的土著人首次触摸西方人带来的冰块时，总是猛抽回手，惊叫：好烫！</p>
<p>就像无数只小手攥紧无数颗小心脏一样，它使其作用范围内所有的分子和原子停止运动。</p>
<p>我是低温艺术家，你们的世界很适合进行冰雪造型艺术，我惊讶地发现这个世界早已存在这种艺术，我很高兴地说，我们是同行。</p>
<p>我们没有星球，低温文明起源于一团暗物质云中，那个世界确实很冷，生命从接近绝对零度的环境中艰难地取得微小的热量，吮吸着来自遥远星系的每一丝辐射。</p>
<p>所谓温暖，不过是宇宙诞生后一阵短暂的痉挛所产生的同样短暂的效应，它将像日落后的暮光一样转瞬即逝，能量将消失，只有寒冷永存，寒冷之美才是永恒的美。</p>
<p>生存，咄咄，它只是文明的婴儿时期要换的尿布，以后，它就像呼吸一样轻而易举了，以至于我们忘了有那么一个时代竟需要花精力去维持生存。”</p>
<p>只剩艺术，艺术是文明存在的唯一理由。</p>
<p>颜冬舔了舔干裂的嘴唇，一直舍不得喝自己带的那壶水，那是他全家4天的配给，是妻子在火车站硬让他带上的。昨天单位里的职工闹事，坚决要求用水来发工资，市场上非配给的水越来越少，有钱也买不到了……这时有人拍了拍他的肩膀，他扭头一看是邻座。</p>
<p>在短短的一个星期内，从全球各大发射基地，有800枚大型运载火箭发射升空，把5万吨荷载送入地球轨道。然后，从北美的发射基地，20架航天飞机向太空运送了300名宇航员。由于沿同一航线频繁发射，在各基地上空形成了一道长久不散的火箭尾迹，从轨道上看，仿佛是从各大陆向太空牵了几根蛛丝。</p>
<p>大海是船儿的陆地，黑夜是爱情的白天。</p>
<p>下雨了！这是即使在有海时也罕见的大暴雨，颜冬和其他人在雨中欢呼狂奔，他们觉得灵魂都在这雨中融化了。但后来大家只好都躲回车内或直升机里，因为这时人在雨地中会窒息。</p>
</blockquote> 

<h2 id="命运" class="headerLink">
    <a href="#%e5%91%bd%e8%bf%90" class="header-mark"></a>命运</h2>

<blockquote class="quote">
        <p>宇宙并没有选择人类，在我们的时间里人类文明在地球上达到巅峰，不过是一次偶然的机遇，而我们以人类的自负把偶然当成了必然。现在，大自然掷出的进化硬币翻到了另一面。</p></blockquote> 

<h2 id="山" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b1%b1" class="header-mark"></a>山</h2>

<blockquote class="quote"><p>船长对冯帆说，“5年了，我都记不清蓝水号停泊过多少个国家的多少个港口，可你从没上过岸；回国后你也不上岸；前年船在青岛大修改造，船上乱哄哄地施工，你也没上岸，就在一间小舱里过了两个月。”</p>
<p>山的魅力是从两个方位感受到的：一是从平原上远远地看山，再就是站在山顶上。”</p>
<p>时间长了，远山对于我已成为一种象征，像我们生活中那些清晰可见但永远无法到达的东西，那是凝固在远方的梦。</p>
<p>我和你想的不一样，我只想到山那里，爬上去，并不指望得到山里的什么东西。第一次登上山顶时，看着我长大的平原在下面伸延，真有一种重新出生的感觉。</p>
<p>最难的不是学会争取，而是学会放弃。</p>
<p>很快一切都看不见了，风暴刮起的雪雾那个密啊，密得成了黑色的，一下子把那四名队员从悬崖上吹下去了，只有我死死拉着绳索。可我的登山镐当时只是卡在冰缝里，根本不可能支撑五个人的重量，也就是出于本能吧，我松开了登山索上的钢扣，任他们掉下去……其中两个人的遗体现在还没找到。”</p>
<p>每当海底取样器升上来之前，海呈现出来的那种深邃让他着迷，</p>
<p>薄薄的海浪不再是推送冯帆，而是将他轻轻地抛起来，有一瞬间他的身体完全离开了水面，旋即被前面的海浪接住，再抛出，他就这样被一只只轻柔而有力的海之手传递着</p>
<p>你们的宇宙在密度分布上与真实的正好相反。</p>
<p>“没有气体和液体，怎么会有生命呢？”</p>
<p>我们是机械生命，肌肉和骨骼由金属构成，大脑是超高集成度的芯片，电流和磁场就是我们的血液，我们以地核中的放射性岩块为食物，靠它提供的能量生存。没有谁制造我们，这一切都是自然进化而来，由最简单的单细胞机械，由放射性作用下的岩石上偶然形成的PN结进化而来。</p>
<p>机械生命的进化时间比你们碳基生命要长得多，但我们殊途同归</p>
<p>一个看不到太阳和星空的文明是产生不了宗教的。</p>
<p>我们没有你们近乎无限的空间，我们的生存空间半径只有3000公里。隧洞挖出的碎岩会在地核中堆积起来，由于相信有无限厚的岩层，那么隧洞就可能挖得很长，最终挖出的碎岩会把地核空间填满的！换句话说，是把地核的球形空间转换成长长的隧洞空间了。</p>
<p>后来的探险确实就是这么进行的，探险者们容身的空间其实就是一个移动的小空泡，我们把它叫作泡船。但即使这样，仍然有相当于泡船空间的一堆碎石进入地核空间，只有等待泡船返回时这堆碎石才能重新填回岩壁，如果泡船有去无回，那么这小堆碎石占据的地核空间就无法恢复了，就相当于这一小块空间被泡船偷走了，所以探险者们又被称为空间窃贼。</p>
<p>这是按地球纪年法，泡世界的纪年十分古怪，你理解不了</p>
<p>是很像，你们想象不出红移速度能够大于光速，所以把那个距离定为宇宙边缘</p>
<p>当牛顿发现船中的物体定向移动现象时，想当然地认为引力来自泡世界那半径3000公里的空间。于是，早期的引力理论出现了让人哭笑不得的谬误：认为产生引力的不是质量而是空间。</p>
<p>你们的世界，是不是位于一个星球的地心</p>
<p>在战争的刺激下，泡世界发生了技术革命。</p>
<p>被漫长的战争拖得筋疲力尽的世界政府再也无力阻止这一切，只得承认探险运动的合法性。</p>
<p>一时间，太空宇宙论动摇了，学术界又开始谈论新的宇宙模型，新的理论将宇宙半径确定为8000公里，认为那些消失的探险船接触了宇宙的边缘，没入了虚无。</p>
<p>有科学家曾从理论上预言过液体的存在，但没人相信宇宙中真有那种神话般的物质。</p>
<p>看着这种似乎违反所有物理法则的魔鬼物质适应着它的附着物的任何形状，渗入每一道最细微的缝隙；岩石表面接触它后似乎改变了性质，颜色变深了，反光性增强了；最让他们感兴趣的是：大部分物体都会沉入这种物质中，但有部分爆裂的人体和机器碎片却能浮在其液面上！而这些碎片的性质与那些沉下去的没有任何区别。地核人给这种液体物质起了一个名字，叫无形岩</p>
<p>虽然对水蒸气的性质有了越来越多的了解，但缺乏密封技术的地核科学家一时还无法避免它对地核人生命和仪器设备的伤害</p>
<p>“直到这时，你们才开始做阿基米德的工作。”</p>
<p>是的，可你不要忘记，我们在原始时代，就做了法拉第的工作。</p>
<p>加加林很快感到一阵恐慌，他是生活在固体世界中的生命，现在第一次进入了无形岩的空间，一种无依无靠的虚无感攫住了他的全部身心。</p>
<p>我感到这是一只无形的巨手温柔的抚摸，这巨手来自一个我们不知道的无限巨大的存在，在这个存在面前，我变成了另一个全新的我。</p>
<p>加加林抬头望去，这时，地核文明10万年的探索得到了最后的报尝。</p>
<p>他看到了灿烂的星空。</p>
<p>登山是智慧生物的一个本性，他们都想站得更高些看得更远些，这并不是生存的需要。比如你，如果为了生存就会远远逃离这山，可你却登上来了。进化赋予智慧文明登高的欲望是有更深的原因的，这原因是什么我们还不知道。山无处不在，我们都还在山脚下。</p>
<p>你在山脚下，我们都在山脚下。光速是一个山脚，空间的三维是一个山脚，被禁锢在光速和三维这狭窄的时空深谷中，你不觉得……憋屈吗？</p>
<p>真的太远了，连光都会走得疲惫，那又是很早以前，在那个海面上，泡世界的加加林也像他现在这样仰望着星空。穿越广漠的时空荒漠，他们的灵魂相通了。</p>
<p>他必须活下去，因为山无处不在。</p>
</blockquote> 

<h2 id="诗云" class="headerLink">
    <a href="#%e8%af%97%e4%ba%91" class="header-mark"></a>诗云</h2>

<blockquote class="quote"><p>地球变成了气球，一个内壁贴着海洋和大陆的气球。</p>
<p>地球重力现在主要由自转的离心力来产生</p>
<p>吟诗者是一个干瘦老头儿，同样雪白的长发和胡须混在一起飘动，他身着唐朝的宽大古装，仙风道骨，仿佛是在海天之间挥洒写就的一个狂草字。</p>
<p>这就是新世界的创造者，伟大的——李白。</p>
<p>我是一名诗人，现在在饲养场的家禽人中教授人类的古典文学</p>
<p>他生活在自己的内心世界里，对外部世界的变化并不在意。”</p>
<p>“就是这两个几何体啊，神喜欢简洁。”</p>
<p>在这种虫子不算长的进化史中，这些航行者曾频繁地光顾地球，这种生物的思想之猥琐、行为之低劣、其历史之混乱和肮脏，都很让他们恶心，以至于直到地球世界毁灭之前，也没有一个航行者屑于同它们建立联系……快把他扔掉。”</p>
<p>“虫虫，在这个宇宙中，对一个种族文明程度的统一度量是这个种族所进入的空间的维度，只有进入六维以上空间的种族才具备加入文明大家庭的起码条件，我们尊敬的神的一族已能够进入十一维空间。吞食帝国已能在实验室中小规模地进入四维空间，只能算是银河系中一个未开化的原始群落，而你们，在神的眼里也就是杂草和青苔一类的。”</p>
<p>“因为这是一种只能用古汉语表达的艺术，即使翻译成人类的其他语言，也就失去了大部分内涵和魅力，变成另一种东西了。”</p>
<p>艺术在宇宙中普遍存在吗？</p>
<p>球体停止了颤动，用近似耳语的声音说：“技术能超越一切。”</p>
<p>“这与技术无关，这是人类心灵世界的精华，不可超越！”</p>
<p>“但神并不能超越那样的艺术，我们也有神，想象中的神，我们崇拜它们，但并不认为它们能写出李白和杜甫那样的诗。</p>
<p>人类艺术在你那里只是石板上的花朵，技术并不能使你超越这个障碍。”</p>
<p>傻瓜，就是用纯能制造物品，上帝的活计！”</p>
<p>转化成这些东西的能量，足以把一颗行星炸成碎末。</p>
<p>头恐龙、一个被恐龙当作肉食家禽饲养的人类、一个穿着唐朝古装的准备超越李白的技术之神，正在演出一场怪诞到极点的活剧，想到这里，伊依摇头苦笑起来。</p>
<p>这牛肉是我亲自做的，是用山西平遥牛肉的做法，关键是在炖的时候放——”李白凑到伊依耳边神秘地说，“尿碱。”</p>
<p>伊依迷惑不解地看着他。</p>
<p>“哦，就是人类的小便蒸干以后析出的那种白色的东西，能使炖好的肉外观红润，肉质鲜嫩，肥而不腻，瘦而不柴。”</p>
<p>“李白眼中的大自然就是你现在看到的河边少女，而同样的大自然在技术的眼睛中呢，就是那张白布上那些井然有序但血淋淋的部件，所以，技术是反诗意的。”</p>
<p>哇！还用什么伟大的时间来选？！它现在就是一首巅峰之作耶！！前三行和第四行的前四个字都是表达生命对宏伟宇宙的惊叹，最后一个字是诗眼，它是诗人在领略了宇宙之浩渺后，对生命在无限时空中的渺小发出的一声无奈的叹息。</p>
<p>恐龙们到那里后，将作为一种小家禽被饲养，过着衣食无忧的快乐生活。但恐龙们宁为玉碎不为瓦全，愤怒地拒绝了这个提议。</p>
<p>令人感动的是：吞食帝国不但立即答应了李白的要求，允许所有人类离开大环世界，还把从地球掠夺来的海水和空气全部还给了地球，神族借此在空心地球内部恢复了原地球所有的大陆、海洋和大气层。</p>
<p>这个来自古老地球的充满阳刚之气的伟大文明就这样被毁灭了，伊依悲哀万分。只有一小部分恐龙活了下来，与人类一起回归地球，其中包括使者大牙。</p>
<p>回到地球后是要开荒种地才有饭吃的，这对于已在长期被饲养的生活中变得四肢不勤、五谷不分的人们来说，确实像一场噩梦。</p>
<p>不管前面有多少磨难，人将重新成为人。</p>
<p>是的，它通过空间蛀洞与二百万光年外的一个黑洞相连，那个黑洞围绕着一颗恒星运行，它吸入的恒星的光从这里被释放出来，可以把它看作一根超时空光纤的出口。</p>
<p>这就是量子存储器，人类历史上产生的全部文字信息，也只能占它们每一片存储量的几亿分之一。</p>
<p>一直情绪低落的李白长叹一声：“唉，看来我们都在走向对方，我看到了技术在艺术上的极限，我……”他抽泣起来，“我是个失败者，呜呜……”</p>
<p>“你怎么能这样讲呢？！”伊依指着上空的诗云说，“这里面包含了所有可能的诗，当然也包括那些超越李白的诗！”</p>
<p>“可我却得不到它们！”</p>
<p>智慧生命的精华和本质，真的是技术所无法触及的吗</p>
<p>既然诗云中包含了所有可能的诗，那其中自然有一部分诗，是描写我们全部的过去和所有可能与不可能的未来的，伊依虫虫肯定能找到一首诗，描述他在三十年前的一天晚上剪指甲时的感受，或十二年后的一顿午餐的菜谱；大牙使者也可以找到一首诗，描述它的腿上的某一块鳞片在五年后的颜色……”</p>
</blockquote> 

<h2 id="太原之恋" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%aa%e5%8e%9f%e4%b9%8b%e6%81%8b" class="header-mark"></a>太原之恋</h2>

<blockquote class="quote"><p>人们本来以为危机已快要结束了，没想到只是开始</p>
<p>在这个IT从业者人数急剧膨胀的年代，真正精通系统底层编程的人却并未增加，因为能用的工具太多了，也太方便了，没必要像苦力似的一行行编代码，大部分都可以用工具直接生成。</p>
<p>原始的织布机把棉线一根一根织成布。想象她伏在电脑前咬牙切齿敲键盘的样子，我们不由想起海涅的《西里西亚织工》中两句诗：老德意志，我们在织你的尸布，我们织！我们织！！</p>
<p>诅咒诞生之日，正是写科幻的刘慈欣第264次因公来太原之时，尽管这是他最讨厌的一座城市，每次来时还都要逛街，都是到柳巷的一个小店去为他那老掉牙的ZIPPO打火机买一瓶专用汽油，这是目前极少数不能从Taobao或Ebay邮购的东西。</p>
<p>随着石油资源的渐渐枯竭，煤炭在世界能源中的比重迅速增加，地下的黑金为山西带来滚滚财源，使其成为亚洲的阿拉伯，省会太原自然也就成了新的迪拜。</p>
<p>有钱和没钱的人怀着梦想和欲望拥入这座城市，立刻忘记了自己是谁和想要什么，只是跌入繁华喧闹的旋涡旋转着，一年转三百六十五圈。</p>
</blockquote> 

<h2 id="坍缩" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9d%8d%e7%bc%a9" class="header-mark"></a>坍缩</h2>

<blockquote class="quote"><p>到场的人并不多，但都是理论物理学、天体物理学和宇宙学的权威，对即将到来的这一时刻，他们是这个世界上少数真正能理解其含义的人。</p>
<p>人们又转向了后一个结论，认为宇宙的膨胀将逐渐减慢，最后转为坍缩，宇宙中的所有星系将向一个引力中心聚集，</p>
<p>我的世界是一个现实的、无诗意的、烦琐的世界，我们整天像蚂蚁一样忙碌，目光也像蚂蚁一样受到局限。有时深夜从办公室里出来，抬头看看星空，已是难得的奢侈了。</p>
<p>“15亿年，”丁仪说，“如果用我们目前最精密的仪器，15亿年后我们才能观测到这种位移，那时太阳早已熄灭，大概没有我们了。”</p>
<p>你们仍按绝对时空来思考宇宙，就像脚踏大地一样自然，绝对时空就是你们思想的大地，离开它你们对一切都无从把握。</p>
<p>他走到那位年轻的女工程师身边，“也不要为你的父亲悲伤，他将很快复活，你们很快就会见面。如果父亲对你很重要，你应该感到安慰，因为在坍缩的宇宙中，他比你长寿，他将看着你作为婴儿离开这个世界。是的，我们这些老人都是刚刚踏上人生旅途，而你们年轻人则已近暮年，或说幼年。”</p>
</blockquote> 

<h2 id="天使时代" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%a9%e4%bd%bf%e6%97%b6%e4%bb%a3" class="header-mark"></a>天使时代</h2>

<blockquote class="quote"><p>自人类基因组测序完成以后，人们就知道飞速发展的分子生物学带来的危机迟早会出现，</p>
<p>计算机是穷人的假上帝。</p>
<p>这时，人们惊奇地发现，创造生命实际上就是编程序，上帝原来是个程序员。与此同时，程序员也成了上帝，</p>
<p>另一部分人则抑制不住开始咽口水，这是在看到别人享用他感觉中的美味时的一种自然的条件反射，不管那美味是什么。</p>
<p>世界任何一所军校都不喜欢爱思考的人</p>
<p>菲利克斯又接着踱起步来，“舰长，您清楚我的观点，我对现代战争中航空舰母在海上的生存能力一直存有疑虑，在我的感觉中，舰母总像是一只漂浮在海上的薄壳大鸡蛋，脆弱得很。”</p>
<p>随着本世纪头20年基因工程突飞猛进的发展，人类社会的宗教情绪也与日俱增，表面看来这是对生命伦理的崇敬和维护，其实是人类在使其茫然的技术社会中试图找到一种精神依托的表现。”</p>
<p>对人类基因的重新编程等于把人类置于与他自己可以随意制造的机器一样的地位，这将摧毁现代文明的整个法制和伦理体系的基础！”</p>
<p>您所说的信仰和伦理体系是以西方基督教文化为基础的，而别的文化并不一定认同这种体系。在伊塔博士的非洲文化中，创世主的概念是很模糊的，比如马萨伊曾说：‘当神着手准备开创世界时，他发现那里有了一支多洛勃（狩猎的部落）、一头象和一条蛇。’就是说人类和其他生命是先在的，是一种自发的创造物。所以在他们的文化中，对人为干预生命的进化，并没有西方基督教文化这么多的忌讳。就以西方文化本身来说，它的法制和伦理也不会因为对人类基因的重新编程而崩溃，事实上，为了更小的理由，我们早就在违反第一伦理，比如本世纪出现的克隆人，20世纪的试管婴儿，更早一些的时候，我们那些高贵的女士们为了少一些麻烦和责任，并没有太多的犹豫就去流产和堕胎了。在这些事面前，我们的法制和伦理体系好像也很现实地适应了，并没有丝毫崩溃的迹象。至于西方世界对在非洲发生的这件事这么大惊小怪，不过是因为我们不需要以野草和树叶充饥罢了。</p>
<p>那些飞人怎么看也不像是需要打击的空中目标，更像是大些的飞鸟，所以这些聪明的导弹都做出了理智的选择：绕开他们。人工智能再一次变成了人工愚蠢，更换每个导弹的模式数据库是无论如何也来不及了。</p>
<p>这时，菲利克斯的脑海中浮现出古代中国关于冷兵器战争的一句话“临敌不过三发”，意思是说在敌人的骑兵冲到阵地前这段时间里，弓箭手只能射出三支箭，这绝妙地反映了目前林肯号的处境。</p>
</blockquote> 

<h2 id="吞食者" class="headerLink">
    <a href="#%e5%90%9e%e9%a3%9f%e8%80%85" class="header-mark"></a>吞食者</h2>

<blockquote class="quote"><p>这时不止一个旁观者联想到了人类嗑瓜子的情形。</p>
<p>这就是那个王国最后的位置，在考古虫虫专心挖掘下面那已死去50000年的城市时，并没有想到在它上面的土层中还有一个活着的城市。它的规模绝不比纽约小，后者只是一个二维的平面城市，而它是一座宏大的立体城市，有很多层</p>
<p>这些信息可能使科学家们深感失落，因为吞食者毕竟是一个延续了几千万年的文明，它们的技术层次也就标明了科学力量的极限。</p>
<p>其实你们完全没有必要费这么大劲儿，在银河系，一个文明成为更强大文明的家禽是很正常的，你们会发现被饲养是一种多么美妙的生活，衣食无忧，快乐终生，有些文明还求之不得呢，你们感到不舒服，完全是陈腐的人类中心论在作怪。</p>
<p>“粗野当然美，宇宙就是最粗野的！漆黑寒冷的深渊中燃烧着狂躁的恒星，不粗野吗？！宇宙是雄性的，明白吗？！像你们那种女人气的文明，那种弱不禁风的精致和纤细，只是宇宙小角落中一种微不足道的病态而已。”</p>
<p>狡诈的虫虫，阴险的虫虫，恶毒的虫虫……吞食帝国是心肠实在的文明，把什么都说在明处，可是最终被狡诈阴险的地球虫虫骗了。”大牙咬牙切齿地说，狂怒中想用大爪子抓元帅，但在士兵们指向他的冲锋枪前停住了，他没有忘记自己也是血肉之躯，一梭子子弹足以让他丧命。</p>
<p>过早的轨道机动会使月球也做出相应的反应，真正有意义的躲避动作要在月球最后撞击前进行，这就像两名用长矛决斗的中世纪骑士，他们骑马越过长长的距离逼近对方，但真正决定胜负是在即将相互接触的一小段距离内。</p>
<p>解体的过程很慢，如同梦幻，在漆黑太空的背景上，这个巨大的世界如同一团浮在咖啡上的奶沫一样散开来，边缘的碎块渐渐隐没于黑暗之中，仿佛被太空溶解了，只有不时出现的爆炸的闪光才使它们重新现形。</p>
<p>直到现在，帝国的行吟诗人还在到处传唱着地球战士史诗般的战绩。”</p>
<p>这时的吞食帝国就像一个正在干涸的小水洼中的一条鱼，它必须在水洼完全干掉之前猛跳一下，虽然多半是落到旱地上在烈日下死去，但也有可能落到相邻的另一个水洼中活下去……</p>
<p>文明就是吞食，不停地吃啊吃，不停地扩张和膨胀，其他的一切都是次要的。”</p>
<p>难道不能建立起一个自给自足的、内省的、多种生命共生的文明吗？</p>
<p>自己生存是以征服和消灭别人为基础的，这是这个宇宙中生命和文明生存的铁的法则，谁要首先不遵从它而自省起来，就必死无疑。”</p>
<p>老恐龙长长地叹息了一声：“在我和我的子孙前面，是无尽的暗夜、不休的征战，茫茫宇宙，哪里是家哟。”人们看到他的脚下湿了一片，不知道是不是一滴眼泪。</p>
</blockquote> 

<h2 id="微观尽头" class="headerLink">
    <a href="#%e5%be%ae%e8%a7%82%e5%b0%bd%e5%a4%b4" class="header-mark"></a>微观尽头</h2>

<blockquote class="quote"><p>这里最让人惊奇的人物是一位叫迪夏提的哈萨克族牧羊老人，他的村庄就在核子中心加速器的圆周内，在昨天的野餐中，物理学家们吃了他的烤全羊，并坚持把他请来。他们认为这个物理学的伟大时刻，也是全人类的伟大时刻，所以应该有一个最不懂物理学的人到场。</p>
<p>英国人阿瑟·克拉克在科幻小说中提出过宇宙负片的概念，但谁会想到它成为现实呢？”</p>
</blockquote> 

<h2 id="微纪元" class="headerLink">
    <a href="#%e5%be%ae%e7%ba%aa%e5%85%83" class="header-mark"></a>微纪元</h2>

<blockquote class="quote"><p>地球嘛，只不过表面温度升高至4000°C，这可能会持续100小时左右，海洋肯定会蒸发，各大陆表面岩石也会熔化一层，但仅此而已。</p>
<p>一个人同上帝的对话：上帝啊，一万年对你是多么短啊！上帝说：就一秒钟；上帝啊，一亿元对你是多么少啊！上帝说：就一分钱；上帝啊，给我一分钱吧！上帝说：请等一秒钟。</p>
<p>方舟号此行唯一的成果，就是进一步证明了人类的孤独</p>
<p>方舟号真成了一艘方舟，但已是一艘只有诺亚一人的方舟。其他的7名先行者，有4名死于一颗在飞船4光年处突然爆发的新星的辐射，2人死于疾病，1人（是男人）在最后一次减速通信时，听着地球方向的寂静开枪自杀了。</p>
<p>黑色的是熔化后又凝结的岩石，那是墓碑的黑色；白色的是蒸发后又冻结的海洋，那是殓布的白色。</p>
<p>其实这是个初中生都能理解的物理现象：物体的尺度越小，整体强度就越高，两辆自行车碰撞与两艘万吨轮碰撞的后果是完全不一样的，如果两粒尘埃相撞，它们会毫无损伤。</p>
<p>他们看不到微人军队的调动，而微人可能轻而易举地在他们眼皮底下腐蚀掉他们的计算机的芯片，没有计算机，他们还能干什么呢？大不等于强大。”</p>
<p>当然不如你们。微纪元的飞船队最远到达金星，刚收到他们的信息，说那里现在比地球更适合居住</p>
<p>现在我知道细菌确实伤害不了你们，我们的卫生观念不适合微纪元。</p>
<p>“那不一定，有些动物，呵，细菌，会咬人的，比如大肠杆狼，战胜它们需要体力，但大部分动物，像酵母猪，是很可爱的。”</p>
<p>生命进化的趋势是向小的方向，大不等于伟大，微小的生命更能同大自然保持和谐。巨大的恐龙灭绝了，同时代的蚂蚁却生存下来。现在，如果有更大的灾难来临，一艘像您的着陆舱那样大小的飞船就可能把全人类运走，在太空中一块不大的陨石上，微人也能建立起一个文明，创造一种过得去的生活。”</p>
<p>宏人不能再消耗地球的资源了。</p>
</blockquote> 

<h2 id="信使" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bf%a1%e4%bd%bf" class="header-mark"></a>信使</h2>

<blockquote class="quote"><p>这是20世纪中叶一个普通的夜晚，这时，东西方的铁幕已经落下，在刚刚出现的核阴影下，人类的未来就像这秋天的夜雨一样阴暗而迷蒙。</p>
<p>老人拉起了回旋曲，立刻把自己融入了无边的宇宙。他看到光波在太空中行进，慢得像晨风吹动的薄雾；无限宽广的时空薄膜在引力的巨浪中轻柔地波动着，浮在膜上的无数恒星如晶莹的露珠；能量之风浩荡吹过，在时空之膜上激起梦幻般的霓光……</p>
</blockquote> 

<h2 id="圆圆的肥皂泡" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%86%e5%9c%86%e7%9a%84%e8%82%a5%e7%9a%82%e6%b3%a1" class="header-mark"></a>圆圆的肥皂泡</h2>

<blockquote class="quote"><p>这是一个令父亲这一代人恼火的时代，现在的成功需要的是逼人的思想灵气，经验、毅力和使命感之类的不起决定作用，凝重和沉重更是显得傻乎乎的。</p>
<p>“可你现在能救这城市，它也是你的城市，你在那里出生长大。可你却用这笔钱吹肥皂泡！你……也太自私了！”</p>
<p>“我在过自己的生活，无私奉献并不一定能推动历史，您的那座城市就是证明！”</p>
<p>如果我能有两次人生的话，其中的一次会照您的做，把自己奉献给责任和使命，可是，爸爸，我只能活一次。”</p>
<p>是生命之重还是生命之轻？</p>
<p>现在，他一贯认为是虚幻象征的肥皂泡已是这样一个实实在在的巨大现实，而透过它看到的现实世界反倒变得虚幻了</p>
</blockquote> 

<h2 id="中国太阳" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%a4%aa%e9%98%b3" class="header-mark"></a>中国太阳</h2>

<blockquote class="quote"><p>但他分明又看到了爹的脸，或者说，他就走在爹的脸上，看周围这广阔的西北土地，干干的黄褐色，布满了水土流失刻出的裂纹，不就是一张老农的脸吗？这里的什么都是这样，树、地、房子、人，黑黄黑黄，皱巴巴的。他看不到这张伸向天边的巨脸的眼睛，但能感觉到它的存在，那双巨眼在望着天空，年轻时那目光充满着对雨的乞盼，年老时就只剩呆滞了。其实这张巨脸一直是呆滞的，他不相信这块土地还有过年轻有时候。</p>
<p>整个北京成了一个可以一眼望全的整体，成了一个以蛛网般的公路为血脉的巨大的生命，在下面静静地呼吸着。</p>
<p>事情得从高处才能看清楚。如果你淹没于这座大都市之中，周围的一切是那么纷繁复杂，城市仿佛是一个无边无际的迷宫，但从这高处一看，整座城市不过是一个有一千多万人的大蚂蚁窝罢了，而它周围的世界又是那么广阔。</p>
<p>卖油人把油通过一个铜钱的方孔倒进油壶中，所需的技巧与将军把箭射中靶心同样高超，差异只在于他们的身份。”</p>
<p>证明了太空开发中的底层工作最需要的是技巧和经验，是对艰苦环境的适应能力，而不是知识和创造力，普通人完全可以胜任。</p>
<p>向普通人用最通俗的语言讲述艰深的物理学和宇宙学，对博士似乎是一种休息。</p>
<p>水娃说：“下面的世界好复杂的，可从这里远远地看，宇宙又是那么简单，只是空间中撒着一些星星。”</p>
<p>他明白了自己所看到的所有星空，在大得无法想像的宇宙中也只是一粒灰尘，而这整个宇宙，不过是百亿年前一次壮丽焰火的余烬。</p>
<p>人类在上世纪六十年代就登上了月球，为什么后来反而缩了回来，到现在还没登上火星，甚至连月球也不去了</p>
<p>工程师说：“人类是现实的动物，上世纪中叶那些由理想主义和信仰驱动的东西是没有长久生命力的。”</p>
<p>现在，我们消灭了战争和贫困、恢复了生态，地球正在变成一个乐园。这就使我们更加坚信经济准则的正确性，它已变得至高无上，渗透到我们的每个细胞中，人类社会已变成了百分之百的经济社会，投入大于产出的事是再也不会做了。</p>
<p>谁也不知道中国太阳将飞多远，水娃他们将看到什么样的神奇世界，也许有一天他们对地球发出一声呼唤，要上千年才能得到回音。但水娃始终会牢记母亲行星上的一个叫中国的国度，牢记那个国度西部一片干旱土地上的一个小村庄，牢记村前的那条小路，他就是从那里启程的。</p>
</blockquote> 

<h2 id="乡村教师" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e6%95%99%e5%b8%88" class="header-mark"></a>乡村教师</h2>

<blockquote class="quote"><p>这篇小说同我以前的作品相比有一些变化，主要是不那么“硬”了，重点放在营造意境上。不要被开头所迷惑，它不是你想象的那种东西。我不敢说它的水准高到哪里去，但从中你将看到中国科幻史上最离奇最不可思议的意境。</p>
<p>那些黄土高原上特有的平顶小屋，形状上同村子周围的黄土包没啥区别，在月夜中颜色也一样，整个村子仿佛已溶入这黄土坡之中。</p>
<p>其实村子也有美丽温暖的时候，比如秋收时，外面打工的男人女人们大都回来了，村里有了人声和笑声，家家屋顶上是金灿灿的玉米，打谷场上娃们在秸秆堆里打滚；再比如过年的时候，打谷场被汽灯照得通亮，在那里连着几天闹红火，摇旱船，舞狮子。那几个狮子只剩下卡嗒作响的木头脑壳，上面油漆都脱了，村里没钱置新狮子皮，就用几张床单代替，玩得也挺高兴……但十五一过，村里的青壮年都外出打工挣生活去了，村子一下没了生气。只有每天黄昏，当稀拉拉几缕炊烟升起时，村头可能出现一两个老人，扬起山核桃一样的脸，眼巴巴地望着那条通向山外的路，直到被老槐树挂住的最后一抹夕阳消失。天黑后，村里早早就没了灯光，娃娃和老人们睡的都早，电费贵，现在到了一块八一度了。</p>
<p>娃们来时，除了带自己的铺盖，每人还背了一袋米或面，十多个孩子在学校的那个大灶做饭吃。当冬夜降临时，娃们围在灶边，看着菜面糊糊在大铁锅中翻腾，灶膛里秸秆桔红色的火光映在他们脸上……这是他一生中看到过的最温暖的画面，他会把这画面带到另一个世界的。</p>
<p>娃们和火光，娃们和火光，总是娃们和火光，总是夜中的娃们和火光，这是这个世界深深刻在他脑子中的画面，但始终不明其含义。</p>
<p>他用尽了一生在娃们的心中燃起科学和文明的火苗，但他明白，同笼罩着这偏远山村的愚昧和迷信相比，那火苗是多么弱小，像这深山冬夜中教室里的那根蜡烛。</p>
<p>他看到了老师的眼睛，老师的腮帮被深深地咬下一大块，已说不出话，但用目光把一种心急如焚的牵挂传给了他，他读懂了那牵挂，记住了那牵挂。</p>
<p>没有文化，人们都变得下作了，那里的穷山恶水固然让人灰心，但真正让人感到没指望的，是山里人那呆滞的目光。</p>
<p>他面前，是一家豪华的大餐馆，那餐馆靠街的一整堵墙全是透明玻璃，华丽的枝形吊灯把光芒投射到外面。整个餐馆像一个巨大的鱼缸，里面穿着华贵的客人们则像一群多彩的观赏鱼。</p>
<p>想到这里他长出了一口气，笼罩着家乡的愚昧和绝望使他窒息。</p>
<p>但娃们还是有指望的，那些在冬夜寒冷的教室中，盯着烛光照着的黑板的娃们，他就是那蜡烛，不管能点多长时间，发出的光有多亮，他总算是从头点到尾了。</p>
<p>所以在隔离带中只能进行文明级别的甄别。我们不得不牺牲隔离带中某些恒星周围的低级生命，是为了拯救银河系中更多的高级和低级生命。这一点我已向议会说明。”</p>
<p>你们肯定不大懂，不管懂不懂都要多看几遍，最好能背下来，等长大了，总会懂的。鲁迅是个很了不起的人，他的书每一个中国人都应该读读的，你们将来也一定找来读读。”</p>
<p>“假如一间铁屋子，是绝无窗户而万难破毁的，里面有许多熟睡的人们，不久都要闷死了，然而是从昏睡入死灭，并不感到就死的悲哀。现在你大嚷起来，惊起了较为清醒的几个人，使这不幸的少数者来受无可挽救的临终的苦楚，你倒以为对得起他们么？然而几个人既然起来，你不能说绝没有毁坏这铁屋的希望。”</p>
<p>也许，他就要去的那个世界是没有摩擦力的，那里的一切都是光滑可爱的，但那有什么意义？在那边，他心仍留在这个充满灰尘和摩擦力的世界上，留在这所他倾注了全部生命的乡村小学里。</p>
<p>你痛是因为你的腮帮子比权贵的拳头软，它们相互的作用力还是相等的……</p>
<p>“又一个生命世界毁灭了，像烈日下的露珠。”</p>
<p>他产生了一个幻象：一把水晶样的斧子把自己的大脑无声地劈开，他一生中积累的那些知识，虽不是很多但他很看重的，像一把发光的小珠子毫无保留地落在地上，发出一阵悦耳的叮铛声，娃们像见到过年的糖果一样抢那些小珠子，抢得摞成一堆……这幻象让他有一种幸福的感觉。</p>
<p>这时有个孩子脱下自己的一只鞋子，沿着地面扔出去，那鞋子以匀速直线运行向前滑去，孩子们呆呆地看着它以恒定的速度渐渐远去。</p>
<p>他们看到了牛顿第一定律。</p>
<p>最后，娃们决定自己掩埋自己的老师。他们拿了锄头铁锹，在学校旁边的山地上开始挖墓坑，灿烂的群星在整个宇宙中静静地看着他们。</p>
<p>“他们基本特征是什么？”舰队统帅问。</p>
<p>“您想知道哪些方面？”蓝84210号上的值勤军官问。</p>
<p>“比如，这个行星上生命体记忆遗传的等级是多少？”</p>
<p>“他们没有记忆遗传，所有记忆都是后天取得的。”</p>
<p>“那么，他们的个体相互之间的信息交流方式是什么？”</p>
<p>“极其原始，也十分罕见。他们身体内有一种很薄的器官，这种器官在这个行星以氧氮为主的大气中振动时可产生声波，同时把要传输的信息调制到声波之中，接收方也用一种薄膜器官从声波中接收信息。”</p>
<p>“这种方式信息传输的速率是多大？”</p>
<p>“大约每秒1至10比特。”</p>
<p>“什么？！”旗舰上听到这话的所有人都大笑起来。</p>
<p>“真的是每秒1至10比特，我们开始也不相信，但反复核实过。”</p>
<p>“上尉，你是个白痴吗？！”舰队统帅大怒，“你是想告诉我们，一种没有记忆遗传，相互间用声波进行信息交流，并且是以令人难以置信的每秒1至10比特的速率进行交流的物种，能创造出5B级文明？！而且这种文明是在没有任何外部高级文明培植的情况下自行进化的？！”</p>
<p>“但，阁下，确实如此。”</p>
<p>“但在这种状态下，这个物种根本不可能在每代之间积累和传递知识，而这是文明进化所必需的！”</p>
<p>“他们有一种个体，有一定数量，分布于这个种群的各个角落，这类个体充当两代生命体之间知识传递的媒介。”</p>
<p>“听起来像神话。”</p>
<p>“不，”参议员说：“在银河文明的太古时代，确实有过这个概念，但即使在那时也极其罕见，除了我们这些星系文明进化史的专业研究者，很少有人知道。”</p>
<p>“你是说那种在两代生命体之间传递知识的个体？”</p>
<p>“他们叫教师。”</p>
<p>“教——师？”</p>
<p>“一个早已消失的太古文明词汇，很生僻，在一般的古词汇数据库中都查不到。”</p>
<p>这时，从太阳系发回的全息影像焦距拉长，显示出蔚蓝色的地球在太空中缓缓转动。</p>
<p>最高执政官说：“在银河系联邦时代，独立进化的文明十分罕见，能进化到5B级的更是绝无仅有，我们应该让这个文明继续不受干扰地进化下去，对它的观察和研究，不仅有助于我们对太古文明的研究，对今天的银河文明也有启示。”</p>
<p>很遗憾，”最高执政官说，“如果没有高级文明的培植，他们还要在亚光速和三维时空中被禁锢两千年，至少还需一千年时间才能掌握和使用湮灭能量，两千年后才能通过多维时空进行通讯，至于通过超空间跃迁进行宇宙航行，可能是五千年后的事了，至少要一万年，他们才具备加入银河系碳基文明大家庭的起码条件。”</p>
<p>最高执政官说：“那是一个让人向往的时代，一粒灰尘样的行星对先祖都是一个无限广阔的世界，在那绿色的海洋和紫色的草原上，先祖敬畏地面对群星……这感觉我们已丢失千万年了。”</p>
<p>“宇宙的最不可理解之处在于它是可以理解的。”最高执政官说。</p>
<p>“宇宙的最可理解之处在于它是不可理解的。”参议员说。</p>
<p>只要一场雨，石板上那稚拙的字迹就会消失；用不了多长时间，这座坟和长眠在里面的人就会被外面的世界忘得干干净净。</p>
<p>他们将活下去，以在这块古老贫瘠的土地上，收获虽然微薄、但确实存在的希望。</p>
</blockquote>]]></description>
</item><item>
    <title>输不起的斗争</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/fanfu/</link>
    <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/fanfu/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piANV10.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>十八大前夕的中国，腐败形势之严峻已经到了近乎无以复加的地步，伴随着二十大第四代领导集体的“高风亮节”彻底退休、一中全会后新一任领导人“新形势下，我们党面临着许多严峻挑战，党内存在着许多亟待解决的问题；尤其是一些党员干部中发生的贪污腐败、脱离群众、形式主义、官僚主义等问题，必须下大气力解决；全党必须警醒起来”的就任演讲和「救火队长」王岐山同志入常执掌中央纪委，一场史无前例的反腐倡廉工程被摆在台前。</p>
<p>本文摘录了一些印象深刻的重要报道或讲话原文，对领导层关于反腐的思考与部署细节作了简要的梳理。</p>
<h2 id="王岐山政协披露反腐细节1" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e6%94%bf%e5%8d%8f%e6%8a%ab%e9%9c%b2%e5%8f%8d%e8%85%90%e7%bb%86%e8%8a%821" class="header-mark"></a>王岐山政协披露反腐细节<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></h2><p>8月25日，全国政协十二届常委会七次会议开幕，政协主席俞正声主持会议。让外界意外的是，中共中央纪委书记王岐山竟然也坐在了主席台上。</p>
<p>多位与会者事后向《凤凰周刊》记者透露，政协常委们会前曾得到通知，此次会议将讨论反腐问题。但很多常委都没有想到，王岐山会亲赴会议并做报告。随后，王岐山以他一贯的“王氏作风”，抛开了会议已经准备好的、“很长”、“没味道”的书面报告，脱稿开讲。</p>
<p>与会者向《凤凰周刊》记者复述了王岐山报告中令人印象深刻的几个要点。</p>
<h3 id="八项规定小题目大文章" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e5%b0%8f%e9%a2%98%e7%9b%ae%e5%a4%a7%e6%96%87%e7%ab%a0" class="header-mark"></a>八项规定：小题目，大文章</h3><p>王岐山首先对自己的到来做了背景介绍。他说：“我在中央政治局常委会讨论政协工作时，提了个建议——政协会议应该有一个谈反腐倡廉的议政话题——得到总书记支持；俞正声主席就邀请我到政协来做这个报告，他说，既然是你提议的，就由您老人家来讲。没辙！就这么着，来了。”</p>
<p>一番开场白后，王岐山开始切入正题。</p>
<p>既然是政治协商，要发挥民主监督的作用，政协的监督反腐倡廉工作就应该是一个重要课题。十八大以来,我们党在习总书记的领导下,在治党、治国、治军等方面，所取得的成效是有目共睹的。谋篇开张，应该说基本都做到位了。我今天不讲太多，先从八项规定这个话题切入。我说的话的作用和功效是什么呢——就是一个“话引子”（编者注：北京方言，与“药引子”、“面引子”一个系列，意为抛砖引玉），然后请大家讨论，发表真知灼见。</p>
<p>八项规定虽是一个小题目，却是一篇大文章。十八大的基本精神归纳起来有这么几条：“中国特色社会主义道路”、“两个百年”、“中国梦”和“民族复兴”，但是这一切从哪里落脚呢？中央认为，从自身抓起开始：治国必先治党，治党必须从严。中央让我管这事，我琢磨了半天，从哪里管呢？</p>
<p>说到这儿，王岐山讲了一个小插曲。2013年3月22日，王岐山会见美国前国务卿亨利•基辛格时，据当时新华社发出的新闻提到，王岐山“向客人介绍了中国共产党的纪律检查工作”。会上，王岐山向全体政协常委生动描述了当时见面场景：</p>
<p>基辛格问我：“你到底管什么了？”我说，我管8300万中共党员的纪律问题。8300万是一个相当于中等偏大国家的人口规模。基辛格说：“这是一个伟大的工作”。我理解他的话不像是好话，而是在调侃我——伟大的工作，是指什么意思呢？就是说我做不到，管不住……</p>
<p>说到这里，王岐山话锋一转：我的观点就是从严管党，从严治党，这就是我的信条。</p>
<p>王岐山在时隔一年半以后，用中共近一年多来的反腐成就回应了基辛格的调侃。</p>
<p>接着，王岐山谈了为什么反腐要从八项规定入手：</p>
<p>反腐不能面面俱到，而是要立竿见影。八项规定是很具体的，一点都不抽象，而且政治局常委就带头遵守。中央过去不知有过多少规定，但都是不了了之；所以这次我们做这个工作，就是要从实际出发、从具体入手，只有这样才能抓得住、抓得牢，而现实是非常严峻的。八项规定出台以后，在各地引发的反应令我很吃惊。各地的政研室闻风而动，我们共产党的机关是不缺政研室的。政研室把电脑里的文件调出来，七改八改就出台一堆规定，根本没有“抠”住八项规定的具体条文及实质。因此，各地反映说，这些规定太快、太宽、太严。我问他们：你们做得到吗？坚持得了吗？这是为什么？就是因为，他们认为这还是一阵风、刮过去就算完了，没有认识到这是关乎人心向背、是作风根本转变的宝贵机会。</p>
<p>2013年两会期间，我们开始抓这个事儿，仅仅是牛刀小试，还要更快更严地落实。大家都要认识到，这是关乎党的生死存亡的大事，中国共产党能不能坚持做到八项规定的承诺，能不能兑现自己的承诺，是一个非常重要的问题。我想，我们要“扭住”这个事情。</p>
<h3 id="八项规定要做成本届向十九届中央委员会上交的名片" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e8%a6%81%e5%81%9a%e6%88%90%e6%9c%ac%e5%b1%8a%e5%90%91%e5%8d%81%e4%b9%9d%e5%b1%8a%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e4%b8%8a%e4%ba%a4%e7%9a%84%e5%90%8d%e7%89%87" class="header-mark"></a>八项规定要做成本届向十九届中央委员会上交的“名片”</h3><p>王岐山还谈了在抓八项规定、党风建设过程中的一些细节和故事。他说：做具体工作的时候，我们还想了一些办法。去年“五一”长假到来之前，我们让中纪委约谈各部委，我找了两个单位亲自约谈，财政部和国资委。这两个部委领导来了之后，拿了一大堆文件，说财政部系统怎么样怎么样，国资委系统怎么样怎么样。我说你们甭跟我谈系统，你们就谈谈你们办公大楼里这点事儿，我就要看你们自己是怎么落实八项规定的。</p>
<p>还有一个关于月饼和贺年卡的故事，王岐山说：在今年八月份到来之前，我在中央政治局常委会上提出了月饼问题，得到总书记很好的呼应。月饼是个小事儿，但困扰我们大家很久的一个问题是，我在北京当市长的时候就发现，月饼已经和交通有联系了，从东城送西城，西城送北城，转圈儿送。而且，送来送去，发现篮子里变得无奇不有。月饼篮子里有手机、有钱、有金银首饰。我还专门去天津走访了月饼厂，他们反映，月饼越做越贵，鎏金的、包金的，里面放这放那的，越来越不像话。以后新年到来之前，我们要开抓贺卡。贺年卡也是越做越不像话，常委的压力很大，每个人得写三百多张。我在常委会说了这个事之后，下午就通过了这个决议，大家都很支持。</p>
<p>继而，王岐山在讲话中透露了中央高层关于反腐的一些深层和缜密思考。他介绍说：习总书记在提出八项规定之后，开始提出公私要分明。有很多事情很具体，比方说要出差，走哪就在哪儿吃。总书记说，我们要不要交钱？交多少钱？你八项规定这么细致，就是要求公私要分明。政治局常委的工作也越来越细，2013年常委开始联系省一级，到2014年常委开始联系县，由易到难、由浅入深。总书记说，我们八项规定的落实，应该是作为一个名片（业绩），是本届中央委员会向十九届中央委员会的一个交代。总书记说完之后，我听明白了，这事儿我得抓五年。</p>
<h3 id="八项规定是我们输不起的战斗" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e6%98%af%e6%88%91%e4%bb%ac%e8%be%93%e4%b8%8d%e8%b5%b7%e7%9a%84%e6%88%98%e6%96%97" class="header-mark"></a>八项规定是我们输不起的战斗</h3><p>对下一步反腐如何标本兼治，王岐山的态度很坚决，并表现出对目前实际工作的胸中丘壑：反腐败要讲“不敢”、“不能”、“不想”；今天我讲八项规定也要从这个角度，要使党员干部“不敢”、“不能”、“不想”贪腐。反腐中的“不敢”是治标，“不能、不想”是治本，我们要结合起来，标本兼治。八项规定的成功与否，已经变成一场输不起的战斗。</p>
<p>这时，会场上对中央反腐的高度认识和决心给予了热烈掌声。</p>
<p>王岐山在谈到八项规定查处问题时，又诙谐了一把。他说：我现在下去，或者省、市委领导到我这儿来，跟我称兄道弟，唱赞歌，说现在是（吃喝）真不想了。我说你们真不想了？也不想吃了，也不想喝了，真的不想了？哪儿那么简单啊！我还想吃想喝呢！就像戒烟戒酒一样，能一下就不抽、不喝啦？所以不要那么急着说“不想”，我觉得我们现在把“不敢”和“不能”做到就行了。我现在可以负责任地说，“不敢”这条已经初见成效。这次我到政协来，就想给大家出个题目，让大家帮我一起研究一下怎么能做到“不能”？从“不敢”阶段向“不能”阶段迈进。过去，北京东华门有家专门做潮州菜的JNN餐厅，很好吃，我以前很喜欢，那时我在建行当行长，没少去。中纪委那时候是尉健行同志抓，他就派人在门口蹲守，拍车牌子，曝光，抄了三个月车牌以后，这个店关张了。</p>
<p>会场上笑声一片。可见，作风问题不是别人的问题，必须联系到自己、严格律己才能真正改变。</p>
<p>谈到反腐中的舆论监督和社会监督，王岐山说：</p>
<p>为什么能做到“不敢”呢？我觉得监督作用发挥了很重要的效果。过去，我们都是自上而下来监督，现在颠倒了，由于有微博、微信、媒体的监督，现在是从下而上，不一样了，现在网上的反应非常的迅速，非常普及，而且（对公款大吃大喝）一直能拍到屋里。听说有的媒体是给了稿费、给好处费的，你能帮我拍到哪个官吃饭、哪个单位的发票，给你多少多少钱，所以把服务人员的积极性都调动起来了。所以他们真拍啊！加大了惩处的力度。（对腐败问题）我们中纪委坚持一条，就是曝光。省长、书记跟我讲，岐山同志，你怎么处理都行，就是别给我曝光。我说，就是不处理也得曝你的光。到目前为止，中纪委已经曝光全国查处违反中央八项规定精神问题51600起，涉及人员67600多人，非常有效。所以在这一点上，我们要坚定不移发挥监督的功能和作用。习近平总书记说，党的作风问题是一个大问题，弄不好就成了一堵墙，把人民和党分隔开了，把党组织和群众分隔开了。</p>
<p>王岐山还谈到了制度创新反腐，他说：</p>
<p>近平同志在中纪委会议上专门讲了“二十五个不能”，这是中央对形势的判断。党风直接影响到政风，也直接影响到民风和社风。我们党在十八大报告中提到“四大考验”和“四大危险”，这都跟党风有重要关系。当然，党风建设要有制度创新、组织创新。现在有一些制度创新的问题，我问财政部了，到现在为止，出差的规定还没有改，是几十年以前定的，这怎么行啊？现在有同志提出来了，我儿子结婚我也不能摆酒席了，这车怎么坐？我也在问我自己，我跟同志们讲，我们现在也不能自己开车，我也不能有私人车，我去办私事怎么办？要不要交钱？有人问，反腐治标、治本，有无时间表？我就说一句话：反腐和作风建设永远在路上。</p>
<p>又是满场的掌声。</p>
<h3 id="王岐山与政协委员互动党风建设永远在路上有起点无终点" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e4%b8%8e%e6%94%bf%e5%8d%8f%e5%a7%94%e5%91%98%e4%ba%92%e5%8a%a8%e5%85%9a%e9%a3%8e%e5%bb%ba%e8%ae%be%e6%b0%b8%e8%bf%9c%e5%9c%a8%e8%b7%af%e4%b8%8a%e6%9c%89%e8%b5%b7%e7%82%b9%e6%97%a0%e7%bb%88%e7%82%b9" class="header-mark"></a>王岐山与政协委员互动：党风建设永远在路上，有起点无终点</h3><p>据与会者透露，王岐山政协报告用时总计约七十分钟，其后，会场气氛进入另一个高潮。依照会议说明，“话引子”结束，30分钟现场提问回答互动开始了。</p>
<p>政协礼堂中的常委会会议厅，每个座位上都设有发言的麦克风，但很多政协委员从来没有使用过。政协常委与会议报告人这种提问互动议政的场景，也极为罕见。在本届政协几次常委会上，大家还没有用过麦克风。因此，当大家学会使用麦克风底座按钮提问模式后，会场上出现了很多踊跃抢麦提问的手臂。</p>
<p>坐在第六排的葛剑雄常委抢到第一个提问，紧接着，中国教育学会副会长朱永新、广东侨联副主席李葳等，都成功抢得提问权。一共八个问题，包括：目前反腐败、“打老虎”形势是怎样的？中央反腐有无治标和治本的时间表？推进反腐过程中，一些官员不作为怎么办？党纪与国法的关系怎样划界？等等，问题不可谓不尖锐。但与会者认为，王岐山的回答不回避问题实质，开诚布公，充满政治智慧。</p>
<p>王岐山逐一回答到：</p>
<p>——93年以来，我们说反腐倡廉问题非常严峻，现在我们在严峻后面加了一个词，叫“严峻并复杂”。我们叫有腐必反，有贪必查，对贪污和腐败零容忍。说句老实话，贪污的问题古往今来，哪国没有？哪个朝代没有？前段时间见一位丹麦的外国朋友，丹麦人说他们历史上就从来没有贪污，我说没有可能啊，有规则就有潜规则。当然我们有一些要求，比如说增量问题，我们要求增量的问题更要严查。什么叫增量？就是十八大以后仍不收手、继续贪污腐败的人，要严查，要从重严惩；再一个，群众反映非常强烈的，必须处理，从重严惩；第三个，重要岗位上将要提拔的干部，决不能让他们“带病”上岗，不行就得处理。</p>
<p>——怎样摆正党纪和国法的关系，这个问题提得很好，我们一起来研究。刑法和党纪有重合、有矛盾的地方，在法律上就要研究。最重要的问题是党纪要严于国法。</p>
<p>——大家的意思我听明白了，（有人说）反腐以后，基层干部不作为了，（也有人说）不干活了。我问你们，不作为和乱作为，哪个对我们党的影响更大？哪个的现实影响危害性更大？换句话说，我们现在整治的是乱作为，不作为要不要整治？要整治，但是首先要把乱作为整治了。在整治乱作为的问题上要有紧迫性。我们才开始两年，不作为的问题大家不要太急，还要靠制度解决，还要靠思想教育，但是乱作为就不行！</p>
<p>……</p>
<p>政协常委们以热烈掌声回应了王岐山的每次精彩回答。</p>
<p>王岐山的会议讲话一向生动、深刻、且不乏幽默，这在党政干部中是有口碑的。本来很严肃的反腐话题，政协常委们不但听得津津有味，还时常发出会心的笑声，现场掌声不断。报告把当前反腐和作风问题讲的明明白白，实实在在，既斩钉截铁地表明了中共中央长期反腐的决心，又让大家知道中央完全掌握目前反腐中出现的新问题。</p>
<p>有位与会的政协常委给记者念出了在会议现场有感而发的对联：妙语连珠，字字千金，满堂彩；情真意切，掷地有声，动精英。</p>
<p>一位政协常委说，王岐山同志性格坚毅，但在工作中却是从善如流的。如在此前一次会议上，他就曾向王岐山同志建议，在全国、全党大面积铺开反腐的同时，还要从“打铁必须自身硬”的角度来考虑“监管监管者”问题。他感觉到王岐山对他的建议听得很认真，其后，大家也看到了中纪委内部建立自我监督机构、查处内部违纪人员的新闻。</p>
<p>十八大以来，中共执政新风不胜枚举，反腐倡廉、深化改革，件件大事迅速铺开，齐头并进，让人目不暇接。全国政协和地方政协也开始有一些变化，如各地方政协主席均已不再担任省（区、市）委常委职务等。同时，地方纪委相当一部分职权已经与省、市剥离。这都被认为是加强社会主义民主政治建设、推进法治建设、强化权力运行制约与监督体系的表现。</p>
<p>今年8月下旬，全国深化改革领导小组会议史无前例地讨论了一个“局部项目”——传媒改革，引起舆论界高度关注。坊间还在消化此件大事，中共中央纪委书记前往全国政协做报告，谈反腐倡廉，一下又成舆论热点。大事、新事接连发生，也许可算作中国政经体系最新词汇“新常态”的浅显解释吧。</p>
<p>有理由相信，王岐山在政协的报告，标志着目前中国反腐已进入“新常态”。</p>
<p>政协主席俞正声在8月27日的闭幕会上，也做了生动报告。据与会者回忆，俞正声的发言很真诚、很简洁，同样受到了委员们的好评。他主要谈了三点：</p>
<p>第一，我们对于反腐倡廉工作坚决拥护。有人说，现在这种“每周一星”的情况何时是头呀？说明我们的成绩是前所未有的，我们面临的贪污腐败的形势也是前所未有的——如周永康、徐才厚、薄熙来等案件。我们再也不能犹豫了！不然党将不党，国将不国。我们必须面对这个丑陋的现实，必须采取坚决措施，这是唯一的出路。</p>
<p>第二，现在有人说，反腐以后，有的基层干部不干活了，也有怕得罪人不干活了，怕被别人检举。领导要参与到活动中来，身先士卒，要发现问题、解决问题。</p>
<p>第三，政协委员要严于律己，我们在座的有很多民营企业家，是政协委员，你们自己要好自为之。民营企业家不要和官员勾勾搭搭，应该正大光明做生意。我主张清清白白做人，干干净净做官。</p>
<h2 id="习近平关于反腐败重要论述" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%a0%e8%bf%91%e5%b9%b3%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e9%87%8d%e8%a6%81%e8%ae%ba%e8%bf%b0" class="header-mark"></a>习近平关于反腐败重要论述</h2><h3 id="反腐不是权力斗争2" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8f%8d%e8%85%90%e4%b8%8d%e6%98%af%e6%9d%83%e5%8a%9b%e6%96%97%e4%ba%892" class="header-mark"></a>反腐不是权力斗争<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></h3><p>正在美国访问的国家主席习近平，在西雅图当地政府和友好团体联合举办的欢迎晚宴上，面向全体美国人民发表了重要演讲。习近平说：“上个世纪60年代末，我才十几岁，就从北京到中国陕西省延安市一个叫梁家河的小村子，我到那去当了农民。那时候，我和乡亲们都住在土窑里、睡在土炕上，乡亲们生活十分的困苦，经常是几个月吃不到一块肉。我了解乡亲们最需要什么！后来，我就当了这个村子里的党支部书记。我很期盼的一件事，就是让乡亲们饱餐一顿肉，并且经常吃上肉。但是，这个心愿在当时是难以实现的。今年春节，我又回到这个乡村梁家河。梁家河现在不一样了，修了柏油马路，乡亲们住上了砖瓦房，用上了互联网，老人们享有基本养老，村民们有医疗保险，孩子们可以受到良好的教育，当然吃肉已经不是一个问题。梁家河这个小村庄的变化是改革开放以来，中国经济社会发展的一个缩影。 ”在美国人眼中，习近平也是位“打虎”高手，但部分美国人怀疑习主席打虎的动机，对此，习主席说：“我说过，打铁还需本身硬。这里说的打铁的人，就是中国共产党。如果我们不能解决存在的问题，任其发展下去，人民就不会信任和支持我们，一段时间以来，我们坚持‘老虎’、‘苍蝇’一起打，就是要顺应人民要求。这其中没有什么权力斗争，没有什么‘纸牌屋’。 ”</p>
<h3 id="如果再回潮人民就失望了3" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a6%82%e6%9e%9c%e5%86%8d%e5%9b%9e%e6%bd%ae%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%b0%b1%e5%a4%b1%e6%9c%9b%e4%ba%863" class="header-mark"></a>如果再回潮，人民就失望了<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup></h3><p>我们坚定不移反对腐败，使我们占据了国际道义制高点。过去，美国等西方国家总想用反腐败问题来拿捏我们，不断在联合国、二十国集团、亚太经合组织等场合提出所谓反腐败问题。现在，我们在国际上一举转为战略主动。我们加强反腐败国际多边双边合作，启动“天网行动”，加大追逃追赃力度，将一批外逃多年的犯罪分子缉拿归案。我们主动提出一系列反腐败国际合作倡议，倡议构建国际反腐新秩序，特别是加大对美国等西方国家在反腐败合作方面的压力，要求他们不要成为腐败分子的“避罪天堂”。原来他们认为那些犯罪嫌疑人是他们手中的牌，现在都成了手里的烫山芋。各方面对我们敢于向腐败亮剑是佩服的，我们的反腐行动赢得了国际社会尊重。</p>
<p>从党的十八大以来查处的中管干部违纪违法案件看，腐败分子往往集政治蜕变、经济贪婪、生活腐化、作风专横于一身。党的十八大以来，党中央反复强调领导干部要严守政治纪律和政治规矩，但有的置若罔闻，搞结党营私、拉帮结派、团团伙伙，一门心思钻营权力；有的明知在换届中组织没有安排他，仍派亲信到处游说拉票，搞非组织活动；有的政治野心不小，扬言“活着要进中南海，死了要入八宝山”；有的在其主政的地方建“独立王国”，搞小山头、拉小圈子，对党中央决策部署阳奉阴违，为实现个人政治野心而不择手段。这些问题是关系党和国家政治安全的大问题，难道还不是政治吗？还用得着闪烁其词、讳莫如深吗？“新松恨不高千尺，恶竹应须斩万竿。”如果不除恶务尽，一有风吹草动就会死灰复燃、卷土重来，不仅恶化政治生态，更会严重损害党心民心。有人说，如果这一次还是出现反弹、出现回潮，那人民就失望了。所以，军令状不是随便立的，我们说到就要做到。</p>
<p>勿以善小而不为，勿以恶小而为之。如果开始就咬耳朵、扯袖子，在执纪方面抓得很紧，可以让多少人避免违法？过去形成了这么一种现象，就是不到违法的程度大家都可以“包容”、“宽容”，到了违法就由他去吧。这是对党和干部不负责任的表现。有权就有责，权责要对等。问责不能感情用事，不能有怜悯之心，要“较真”、“叫板”，发挥震慑效应。前年，我们对湖南衡阳发生的以贿赂手段破坏选举案件严肃问责，给予党纪政纪处分467人，移送司法机关处理69人。去年，我们又对南充拉票贿选案进行彻底调查，对全部477名涉案人员严肃处理。这两起案件性质极为恶劣，是对我们党和社会主义民主制度的挑战。</p>
<p>这里，我还要强调一下家风问题。从近年来查处的腐败案件看，家风败坏往往是领导干部走向严重违纪违法的重要原因。不少领导干部不仅在前台大搞权钱交易，还纵容家属在幕后收钱敛财，子女等也利用父母影响经商谋利、大发不义之财。有的将自己从政多年积累的“人脉”和“面子”，用在为子女非法牟利上，其危害不可低估。古人说：“将教天下，必定其家，必正其身。”“莫用三爷，废职亡家。”“心术不可得罪于天地，言行要留好样与儿孙。”在年前的中央政治局专题民主生活会上，我专门强调了这个问题。我说，我在这里跟大家语重心长嘱咐，要操这点心，家里那点事有时不经意可能就溜过去了，要留留神，防微杜渐，不要护犊子。干部子弟也要遵纪守法，不要以为是干部子弟就谁都奈何不了了。触犯了党纪国法都要处理，而且要从严处理，做给老百姓看。</p>
<p>2012年12月，我在中央政治局会议审议八项规定时就说过，我们不舒服一点、不自在一点，老百姓的舒适度就好一点、满意度就高一点，对我们的感觉就好一点。我说过“两面人”的问题，大量案件表明，党内有一些人在这方面问题很突出。有的修身不真修、信仰不真信，很会伪装，喜欢表演作秀，表里不一、欺上瞒下，说一套、做一套，台上一套、台下一套，当面一套、背后一套，手腕高得很；有的公开场合要党员、干部坚定理想信念，背地里自己不敬苍生敬鬼神，笃信风水、迷信“大师”；有的口头上表态坚定不移反腐败，背地里对涉及领导干部的问题线索不追问、不报告；有的张口“廉洁”、闭口“清正”，私底下却疯狂敛财。这种口是心非的“两面人”，对党和人民事业危害很大，必须及时把他们辨别出来、清除出去。</p>
<h3 id="党内缺乏民主也缺乏集中3" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%9a%e5%86%85%e7%bc%ba%e4%b9%8f%e6%b0%91%e4%b8%bb%e4%b9%9f%e7%bc%ba%e4%b9%8f%e9%9b%86%e4%b8%ad3" class="header-mark"></a>党内缺乏民主也缺乏集中<sup id="fnref1:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup></h3><p>当前，党内集中不够和民主不够的问题同时存在。有的软弱涣散，我行我素、各行其是，党的路线方针政策落实不到位；有的独断专行，搞家长制、“一言堂”，个人凌驾于组织之上，党内民主得不到充分保障，领导干部特别是一把手的权力受不到有效制约。不能“你有你的关门计，我有我的跳墙法”。强化党内监督，必须坚持、完善、落实民主集中制，把民主基础上的集中和集中指导下的民主有机结合起来，把上级对下级、同级之间以及下级对上级的监督充分调动起来，确保党内监督落到实处、见到实效。</p>
<p>批评和自我批评存在的普遍性问题是，自我批评难，相互批评更难。难就难在为人情所困、为利益所惑，怕结怨树敌、怕引火烧身，说到底还是私心杂念作怪，缺乏党性和担当。“反听之谓聪，内视之谓明，自胜之谓强。”对自己的缺点错误，要敢于正视、主动改正。对别人的缺点错误，要敢于指出、帮助改进。对同志的提醒批评，要闻过则喜、虚心接受。自我批评要一日三省，相互批评要随时随地，不要等小毛病发展成大问题再提。要让批评和自我批评成为党内生活的常态，成为每个党员、干部的必修课。</p>
<p>这两年，各级领导班子民主生活会的质量有了一定提高，但走过场的问题仍很突出。民主生活会要及时开，遇到重要问题或普遍性问题，需要集体批评和自我批评的，就要召开民主生活会，把事情说清楚、谈透彻。有了群众反映，接到揭发检举，经过查核确有轻微违规违纪行为，就要让犯错误的同志在民主生活会上自我检讨，大家批评帮助，共同敲响警钟。对巡视反馈的领导干部“四风”问题和违反廉洁纪律问题，要在民主生活会上进行剖析批评，提出整改措施。上级党组织要加强对下级领导班子民主生活会的督促指导，提高民主生活会质量和水平。</p>
<p>随着反腐败斗争持续深入，社会上出现了一些值得注意的舆论倾向和氛围。有几种论调还很有些市场，比如，反腐同群众利益无关，反腐让干部不作为，反腐影响经济发展，反腐是权力斗争，反腐应当缓缓手，等等。对这些模糊认识和错误言论，必须加以辨析、引导，驳斥错误言论，化解消极情绪，消除偏见误解，说清楚我们党反腐败不是看人下菜的“势利店”，不是争权夺利的“纸牌屋”，也不是有头无尾的“烂尾楼”，从而为深入开展党风廉政建设和反腐败斗争营造良好舆论氛围。</p>
<h3 id="反腐败是关系人心向背的政治账" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e6%98%af%e5%85%b3%e7%b3%bb%e4%ba%ba%e5%bf%83%e5%90%91%e8%83%8c%e7%9a%84%e6%94%bf%e6%b2%bb%e8%b4%a6" class="header-mark"></a>反腐败是关系人心向背的政治账</h3><p>今天，我们的部队，信仰缺失，精神迷茫；任人唯亲，结党营私；以权谋私，疯狂敛财；个人主义，自由主义；口是心非，阳奉阴违；形式主义，官僚主义；假公济私、搞特殊化；文恬武嬉，玩物丧志；本位主义，分散主义；与民争利，侵害群众……<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup></p>
<p>大量事实告诉我们，腐败问题越演越烈，最终必然会亡党亡国！我们要警醒啊！</p>
<p>如果升学、考公务员、办企业、上项目、晋级、买房子、找工作、演出、出国等各种机会都要靠关系、搞门道，有背景的就能得到更多照顾，没有背景的再有本事也没有机会，就会严重影响社会公平正义。这种情况如不纠正，能形成人才辈出、人尽其才的生动局面吗？这个社会还能有发展活力吗？我们党和国家还能生机勃勃向前发展吗？</p>
<p>要善于用法治思维和法治方式反对腐败。不得罪成百上千的腐败分子，就要得罪十三亿全国人民。这是再明白不过的一笔政治账、人心向背账。<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup></p>
<p>天下何以治？得民心而已！天下何以乱？失民心而已！历史上，统治集团严重腐败导致人亡政息的例子俯拾皆是；在全球，执政党腐化堕落、脱离群众导致垮台的教训不胜枚举。腐败问题对我们党的伤害最大，若听任不正之风侵蚀党的肌体，就有失去民心、丧失政权的危险。</p>
<h3 id="党内存在野心家6" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%9a%e5%86%85%e5%ad%98%e5%9c%a8%e9%87%8e%e5%bf%83%e5%ae%b66" class="header-mark"></a>党内存在野心家<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup></h3><p>一段时间以来，党内政治生活不认真不严肃现象比较普遍，庸俗化、随意化倾向比较突出，少数地方和单位政治生态严重恶化，甚至出现了系统性、塌方式腐败。主要问题是：从组织和组织的关系看，有的党组织违背“四个服从”原则，有令不行、有禁不止，对党中央和上级的决策部署合意的就执行、不合意的就不执行；一些上级党组织对下级放弃管党治党责任，甚至发现问题也一味姑息迁就、放任自流。从个人和组织的关系看，有的党员、干部党的意识弱化、组织观念淡薄，不相信组织、不服从组织、不依靠组织，把党组织当成了来去自由的“大车店”、各取所需的“大卖场”、自行其是的“私人俱乐部”；有的领导班子成员特别是一把手不正确理解和执行民主集中制，搞家长制、一言堂或自由主义、分散主义、宗派主义，有的甚至把所在地方和分管领域当作“独立王国”、“私人领地”；有的党组织对党员、干部管理失之于宽、失之于松、失之于软。从个人和个人的关系看，有的党员、干部讲利益不讲党性、讲关系不讲原则、讲面子不讲规矩，甚至把党内同志关系异化为人身依附关系，搞小山头、小圈子、小团伙那一套，搞门客、门宦、门附那一套；更为严重的是，党内出现了周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、令计划等人，他们结党营私、篡党夺权，骄奢淫逸、贪赃枉法，严重污染了党内政治生态，造成了极为恶劣的政治影响。</p>
<p>一些影响党内政治生活、政治生态的消极因素尚未根除，一些深层次矛盾和问题尚未根本解决，一些老问题死灰复燃、反弹回潮的隐患依然存在。特别是意识形态领域的斗争更加尖锐复杂，一些负面的东西还会不断侵蚀和渗透到党内政治生活中来。同时，党内状况也在不断发生变化，党员队伍的来源构成、思想观念、价值取向、利益诉求等日益多样化，给严肃党内政治生活提出了许多新课题。</p>
<p>严肃党内生活，最根本的是认真执行党的民主集中制，着力解决发扬民主不够、正确集中不够、开展批评不够、严肃纪律不够等问题。要健全和认真落实民主集中制的各项具体制度，促使全党同志按照民主集中制办事，促使各级领导干部特别是主要领导干部带头执行民主集中制。要发扬党内民主，营造民主讨论的良好氛围，鼓励讲真话、讲实话、讲心里话，允许不同意见碰撞和争论，同时善于进行正确集中，防止议而不决、决而不行。</p>
<h3 id="对党尽忠不是对个人尽忠7" class="headerLink">
    <a href="#%e5%af%b9%e5%85%9a%e5%b0%bd%e5%bf%a0%e4%b8%8d%e6%98%af%e5%af%b9%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e5%b0%bd%e5%bf%a07" class="header-mark"></a>对党尽忠不是对个人尽忠[^7]</h3><p>需要注意的是，不能把党组织等同于领导干部个人，对党尽忠不是对领导干部个人尽忠，党内不能搞人身依附关系。干部都是党的干部，不是哪个人的家臣。有的干部信奉拉帮结派的“圈子文化”，整天琢磨拉关系、找门路，分析某某是谁的人，某某是谁提拔的，该同谁搞搞关系、套套近乎，看看能抱上谁的大腿。有的领导干部喜欢当家长式的人物，希望别人都唯命是从，认为对自己百依百顺的就是好干部，而对别人、对群众怎么样可以不闻不问，弄得党内生活很不正常。邓小平同志早就说过：“上级对下级不能颐指气使，尤其不能让下级办违反党章国法的事情；下级也不应当对上级阿谀奉承，无原则地服从，‘尽忠’。不应当把上下级之间的关系搞成毛泽东同志多次批评过的猫鼠关系，搞成旧社会那种君臣父子关系或帮派关系。”党内决不能搞封建依附那一套，决不能搞小山头、小圈子、小团伙那一套，决不能搞门客、门宦、门附那一套，搞这种东西总有一天会出事！有的案件一查处就是一串人，拔出萝卜带出泥，其中一个重要原因就是形成了事实上的人身依附关系。在党内，所有党员都应该平等相待，都应该平等享有一切应该享有的权利、履行一切应该履行的义务。</p>
<p>这些年，一些潜规则侵入党内，并逐渐流行起来，有的人甚至以深谙其道为荣，必须引起我们高度警觉。比如，在思想政治上，一些人信奉“马列主义对人，自由主义对己”，“两个嘴巴说话，两张面孔做人”；在组织生活中，一些人信奉“自我批评摆情况，相互批评提希望”，“你不批我，我不批你；你若批我，我必批你”，“上级对下级，哄着护着；下级对上级，捧着抬着；同级对同级，包着让着”；在执行政策中，一些人信奉“遇到黄灯跑过去，遇到红灯绕过去”，“不求百姓拍手，只求领导点头”；在干部任用中，一些人信奉“不跑不送、降职使用，只跑不送、原地不动，又跑又送、提拔重用”；在人际交往中，一些人信奉“章子不如条子，条子不如面子”，“有关系走遍天下，没关系寸步难行”。这些潜规则看起来无影无踪、却又无处不在，听起来悖情悖理、却可畅通无阻，成为腐蚀党员和干部、败坏党的风气的沉疴毒瘤。如果任其大行其道，我们的党风、政风、社会风气又谈何好转？破除潜规则，根本之策是强化明规则，以正压邪，让潜规则在党内以及社会上失去土壤、失去通道、失去市场。全党上下，任何一级组织、任何一名党员和干部都要严格遵守党的组织制度和党的法规纪律，对党忠诚，光明磊落，公道正派。</p>
<h2 id="在第十八届中央纪律检查委员会第六次全体会议上的讲话" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%a8%e7%ac%ac%e5%8d%81%e5%85%ab%e5%b1%8a%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e7%ba%aa%e5%be%8b%e6%a3%80%e6%9f%a5%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e7%ac%ac%e5%85%ad%e6%ac%a1%e5%85%a8%e4%bd%93%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e4%b8%8a%e7%9a%84%e8%ae%b2%e8%af%9d" class="header-mark"></a>在第十八届中央纪律检查委员会第六次全体会议上的讲话</h2><blockquote>
<p>这是十八届中共中央总书记习近平同志在十八届中纪委六次全会上的讲话全文。文章系统地反映了十八大以来中央领导集体在反腐运动上的思路。</p>
<p>发表这篇讲话时，由习近平和王岐山所领导的反腐运动已经显现出巨大的成果，诸如前任政治局常委周永康落马这样的新纪录屡屡刷新。本文反映了最高领导人对「反腐是权力斗争」等海内外流言的驳斥，一针见血地指出了党内阴谋家与政治利益集团的存在，并深入思考了民主集中原则、干部管理体制与反腐倡廉长效建设的种种问题。</p>
</blockquote>
<p>1993年以来，我们党的总书记每年都在中央纪委全会上讲话，表明了党中央对党风廉政建设和反腐败斗争的高度重视和坚定决心。今年我的讲话时间作了调整，我先讲，下午王岐山同志代表中央纪委常委会作工作报告。工作报告经过中央政治局会议、中央政治局常委会会议审议，我完全赞成。下面，我讲4个问题。</p>
<h3 id="党风廉政建设和反腐败斗争取得新的重大成效" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%9a%e9%a3%8e%e5%bb%89%e6%94%bf%e5%bb%ba%e8%ae%be%e5%92%8c%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e6%96%97%e4%ba%89%e5%8f%96%e5%be%97%e6%96%b0%e7%9a%84%e9%87%8d%e5%a4%a7%e6%88%90%e6%95%88" class="header-mark"></a>党风廉政建设和反腐败斗争取得新的重大成效</h3><p>我们党肩负着带领全国各族人民实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的历史使命，同时也面临着“四大考验”、“四种危险”。完成历史使命，战胜风险挑战，必须管好党、治好党，确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。</p>
<p>党的十八大以来，我们党着眼于新的形势任务，把全面从严治党纳入“四个全面”战略布局，把党风廉政建设和反腐败斗争作为全面从严治党的重要内容，正风肃纪，反腐惩恶，着力构建不敢腐、不能腐、不想腐的体制机制。中央纪委贯彻党中央决策部署，遵循党章规定，聚焦中心任务，推动党风廉政建设和反腐败斗争取得新的重大成效。主要表现在以下几个方面。</p>
<p>第一，严明党的政治纪律，夯实管党治党责任。我们坚持党要管党、从严治党，查处周永康、薄熙来、徐才厚、郭伯雄、令计划、苏荣等严重违纪违法案件，强调严明政治纪律和政治规矩，营造了旗帜鲜明讲政治、从严从紧抓纪律的氛围。我们要求各级党委扛起全面从严治党的政治责任，以严肃问责推动责任落实，层层传导压力，强化党员日常管理监督，拧紧管党治党的螺丝。中央纪委通报河南省委查处的新乡市委和市纪委原主要负责人履行主体责任、监督责任不力等一批问题，释放了有责必问、执纪必严的强烈信号。</p>
<p>第二，创新体制机制，扎牢制度笼子。全面从严治党的丰富实践，为党内法规制度创新奠定了坚实基础。我们深入研究探索，汲取全党智慧，坚持依规治党和以德治党相统一，坚持高标准和守底线相结合，把从严治党实践成果转化为道德规范和纪律要求，党内法规制度体系更加健全。我们研究依规治党这一重大课题，坚持纪严于法、纪在法前，实现纪法分开，修订廉洁自律准则、党纪处分条例、巡视工作条例等党内重要法规，制定党委（党组）落实从严治党责任的意见。针对干部管理监督中的薄弱环节，我们完善领导干部报告个人有关事项、加强“裸官”管理等规定，推动制度建设与时俱进。</p>
<p>第三，持之以恒纠正“四风”，党风民风向善向上。党的十八大之后，<strong>党中央讨论加强党的建设如何抓时，就想到要解决“老虎吃天不知从哪儿下口”的问题。</strong> 后来决定就抓八项规定，下口就要真正把那块吃进去、消化掉，不要这吃一嘴那吃一嘴，囫囵吞枣，最后都没有消化。我们抓住作风建设这条主线，一以贯之，步步深入。中央政治局从自身做起，形成以上率下的良好氛围。我们强调，作风建设一定要咬住“常”、“长”二字，经常抓、深入抓、持久抓。我们开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育，健全改进作风常态化制度。我们抓住重要节点，紧盯享乐主义和奢靡之风，加强日常监督检查，严肃查处违规违纪问题，坚决防止反弹，推动党的作风持续向好。我们着眼于以优良党风带动民风社风，发挥优秀党员、干部、道德模范的作用，把家风建设作为领导干部作风建设重要内容，弘扬真善美、抑制假恶丑，营造崇德向善、见贤思齐的社会氛围，推动社会风气明显好转。</p>
<p>第四，强化党内监督，发挥巡视利剑作用。我们加强对巡视工作的领导，擦亮巡视利剑，聚焦发现问题、形成震慑。中央巡视组开展8轮巡视，完成对31个省区市和新疆生产建设兵团、中管国有重要骨干企业、中管金融单位党组织的全面扫描。中央纪委立案审查的中管干部中，一半以上是根据巡视移交的问题线索查处的。我们开展专项巡视，冲着具体事、具体人、具体问题而去，推动查处一批严重违纪违法案件，公开反馈和整改情况，强化不敢、知止的氛围。巡视发现的问题触目惊心，主要表现在违反政治纪律、破坏政治规矩，违反党章要求、无视组织原则，违反廉洁纪律、寻租腐败严重，“四风”屡禁不绝、顶风违纪多发。针对发现的问题，我们坚持标本兼治，剑指问题，倒逼改革，完善制度。各省区市党委、部分中央部委和国家机关部门党组（党委）规范巡视工作，形成了上下联动态势。巡视成为全面从严治党的重要支撑，凸显了党内监督制度的力量。</p>
<p>大量案例表明，<strong>权力越大，越容易出现“灯下黑”。</strong> 强化党内监督，首先要把中央和国家机关管好。派驻机构监督是党和国家监督体系的重要内容，我们实行单独派驻和综合派驻相结合，实现对中央一级党和国家机关全面派驻。各派驻机构强化监督执纪问责，“派”的权威和“驻”的优势明显增强。</p>
<p>第五，严惩腐败分子，加强追逃追赃工作。“锄一害而众苗成，刑一恶而万民悦。”我们坚持有腐必惩、有贪必肃。同时，我们着力解决发生在基层和群众身边的不正之风和腐败问题，让正风反腐给老百姓带来更多获得感。</p>
<p>我们坚定不移反对腐败，使我们占据了国际道义制高点。<strong>过去，美国等西方国家总想用反腐败问题来拿捏我们，不断在联合国、二十国集团、亚太经合组织等场合提出所谓反腐败问题。现在，我们在国际上一举转为战略主动。</strong> 我们加强反腐败国际多边双边合作，启动“天网行动”，加大追逃追赃力度，将一批外逃多年的犯罪分子缉拿归案。我们主动提出一系列反腐败国际合作倡议，倡议构建国际反腐新秩序，特别是加大对美国等西方国家在反腐败合作方面的压力，要求他们不要成为腐败分子的“避罪天堂”。<strong>原来他们认为那些犯罪嫌疑人是他们手中的牌，现在都成了手里的烫山芋。</strong> 各方面对我们敢于向腐败亮剑是佩服的，我们的反腐行动赢得了国际社会尊重。</p>
<p>民心是最大的政治，正义是最强的力量。<strong>正所谓“天下何以治？得民心而已！天下何以乱？失民心而已！”社情民意是观察政治问题的晴雨表。</strong> 反腐败增强了人民群众对党的信任和支持，人民群众给予高度评价。2015年，国家统计局问卷调查结果显示，91.5%的群众对党风廉政建设和反腐败工作成效表示很满意或比较满意。中国社科院一个问卷调查显示，93.7%的领导干部、92.8%的普通干部、87.9%的企业人员、86.9%的城乡居民对中国反腐败表示有信心或比较有信心。这再次印证党风廉政建设和反腐败斗争顺党心、合民意，有着广泛和坚实的政治基础和群众基础。只要我们管党治党不放松、正风肃纪不停步、反腐惩恶不手软，就一定能赢得这场输不起也决不能输的斗争！</p>
<h3 id="坚定不移推进党风廉政建设和反腐败斗争" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9d%9a%e5%ae%9a%e4%b8%8d%e7%a7%bb%e6%8e%a8%e8%bf%9b%e5%85%9a%e9%a3%8e%e5%bb%89%e6%94%bf%e5%bb%ba%e8%ae%be%e5%92%8c%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e6%96%97%e4%ba%89" class="header-mark"></a>坚定不移推进党风廉政建设和反腐败斗争</h3><p>夺取全面建成小康社会决胜阶段的伟大胜利，关键在党。“打铁还需自身硬”是我们党的庄严承诺，全面从严治党是我们立下的军令状。3年来，我们着力解决管党治党失之于宽、失之于松、失之于软的问题，使不敢腐的震慑作用充分发挥，不能腐、不想腐的效应初步显现，反腐败斗争压倒性态势正在形成。</p>
<p>党中央坚定不移反对腐败的决心没有变，坚决遏制腐败现象蔓延势头的目标没有变。全党同志对党中央在反腐败斗争上的决心要有足够自信，对反腐败斗争取得的成绩要有足够自信，对反腐败斗争带来的正能量要有足够自信，对反腐败斗争的光明前景要有足够自信!</p>
<p>同时，我们也要清醒看到，党风廉政建设和反腐败斗争形势依然严峻复杂。从党的十八大以来查处的中管干部违纪违法案件看，腐败分子往往集政治蜕变、经济贪婪、生活腐化、作风专横于一身。党的十八大以来，党中央反复强调领导干部要严守政治纪律和政治规矩，但<strong>有的置若罔闻，搞结党营私、拉帮结派、团团伙伙，一门心思钻营权力；有的明知在换届中组织没有安排他，仍派亲信到处游说拉票，搞非组织活动；有的政治野心不小，扬言“活着要进中南海，死了要入八宝山”；有的在其主政的地方建“独立王国”，搞小山头、拉小圈子，对党中央决策部署阳奉阴违，为实现个人政治野心而不择手段。</strong></p>
<p>这些问题是关系党和国家政治安全的大问题，难道还不是政治吗？还用得着闪烁其词、讳莫如深吗？“新松恨不高千尺，恶竹应须斩万竿。”如果不除恶务尽，一有风吹草动就会死灰复燃、卷土重来，不仅恶化政治生态，更会严重损害党心民心。有人说，<strong>如果这一次还是出现反弹、出现回潮，那人民就失望了。</strong> 所以，军令状不是随便立的，我们说到就要做到。</p>
<p>当前，腐败问题依然存在。有的仍心存侥幸，搞迂回战术，卖官帽、批土地、抢项目、收红包，变着花样收钱敛财，动辄几百万、几千万甚至数以亿计；有的欺瞒组织、对抗组织，藏匿赃款赃物，与相关人员订立攻守同盟，企图逃避党纪国法惩处。他们故意制造一些噪音杂音，企图混淆视听，自己好从中脱身。“四风”在面上有所收敛，但并没有绝迹。党的十八大之后查处的领导干部，很多在享乐主义和奢靡之风上没有收手，贪图享乐，大吃大喝，花天酒地，骄奢淫逸，依然我行我素。有的“四风”问题改头换面、花样翻新，出现了各种变异。种种现实表明，全面从严治党任务依然艰巨，必须持续保持高压态势。</p>
<p>2016年党风廉政建设和反腐败工作的总体要求是：全面贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，协调推进“四个全面”战略布局，保持坚强政治定力，坚持全面从严治党、依规治党，忠诚履行党章赋予的职责，聚焦监督执纪问责，深化标本兼治，创新体制机制，健全法规制度，强化党内监督，把纪律挺在前面，持之以恒落实中央八项规定精神，着力解决群众身边的不正之风和腐败问题，坚决遏制腐败蔓延势头，建设忠诚干净担当的纪检监察队伍，不断取得党风廉政建设和反腐败斗争新成效。</p>
<p>做好今年工作，重点要把握好以下几点。</p>
<p>第一，尊崇党章，严格执行准则和条例。全面从严治党首先要尊崇党章。党章总纲明确提出“坚持党要管党、从严治党”，这是党的建设的根本方针。党章第37条规定“党组织必须严格执行和维护党的纪律”，这是对主体责任的具体要求。各级党委要在思想认识、方法措施上跟上全面从严治党战略部署，把纪律挺在前面，发现问题就要提提领子、扯扯袖子，使红红脸、出出汗成为常态。对问题严重的，就要打手板、敲警钟，该组织处理的组织处理，该纪律处分的纪律处分。党委书记作为第一责任人，要担负起全面从严治党的政治责任。</p>
<p>勿以善小而不为，勿以恶小而为之。如果开始就咬耳朵、扯袖子，在执纪方面抓得很紧，可以让多少人避免违法？过去形成了这么一种现象，就是不到违法的程度大家都可以“包容”、“宽容”，到了违法就由他去吧。这是对党和干部不负责任的表现。空军的同志说，培养一名飞行员要花相当于其体重一样重的黄金。我们培养一名省部级干部要多少代价？很多干部从基层做起，慢慢成长起来，最后毁于一旦，一失足成千古恨。出问题的人之前就会有迹象，为什么不及时帮助他们认识和解决问题呢？这就需要把纪律挺在前面。</p>
<p>今年1月开始实施的《中国共产党廉洁自律准则》和《中国共产党纪律处分条例》，明确了党员追求的高标准和管党治党的戒尺。有了执纪监督尺子，就要在贯彻执行上下功夫。各级党委和纪委要首先加强对维护党章、执行党的路线方针政策和决议情况的监督检查，重点检查落实党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神的情况，贯彻落实党中央重大决策部署的情况，确保党的集中统一，保证党中央政令畅通。</p>
<p>有权就有责，权责要对等。问责不能感情用事，不能有怜悯之心，要“较真”、“叫板”，发挥震慑效应。前年，我们对湖南衡阳发生的以贿赂手段破坏选举案件严肃问责，给予党纪政纪处分467人，移送司法机关处理69人。去年，我们又对南充拉票贿选案进行彻底调查，对全部477名涉案人员严肃处理。这两起案件性质极为恶劣，是对我们党和社会主义民主制度的挑战。坚决查处这些案件，实施严厉问责，体现了失职必究、执纪必严的鲜明态度。今年，地方领导班子开始换届，要严肃政治纪律和组织纪律，做好问责工作，加大监督和查处力度，确保换届风清气正。任何地方、部门、单位，发生了党的领导作用不发挥、贯彻党的路线方针政策走样、管党治党不严不实、选人用人失察、发生严重“四风”和腐败现象、巡视整改不力等问题，就要抓住典型严肃追责。既追究主体责任、监督责任，又上查一级追究领导责任、党组织责任。要完善和规范责任追究工作，建立健全责任追究典型问题通报制度，把问责同其他监督方式结合起来，以问责常态化促进履职到位，促进党的纪律执行到位。</p>
<p>第二，坚持坚持再坚持，把作风建设抓到底。作风问题本质上是党性问题。对我们共产党人来讲，能不能解决好作风问题，是衡量对马克思主义信仰、对社会主义和共产主义信念、对党和人民忠诚的一把十分重要的尺子。我们既要用铁的纪律整治各种面上的顶风违纪行为，更要睁大火眼金睛，任凭不正之风“七十二变”，也要把它们揪出来，有多少就处理多少。抓作风建设要返璞归真、固本培元，在加强党性修养的同时，弘扬中华优秀传统文化。</p>
<p>这里，我还要强调一下家风问题。从近年来查处的腐败案件看，家风败坏往往是领导干部走向严重违纪违法的重要原因。不少领导干部不仅在前台大搞权钱交易，还纵容家属在幕后收钱敛财，子女等也利用父母影响经商谋利、大发不义之财。有的将自己从政多年积累的“人脉”和“面子”，用在为子女非法牟利上，其危害不可低估。古人说：“将教天下，必定其家，必正其身。”“莫用三爷，废职亡家。”“心术不可得罪于天地，言行要留好样与儿孙。”</p>
<p>在培育良好家风方面，老一辈革命家为我们作出了榜样。每一位领导干部都要把家风建设摆在重要位置，廉洁修身、廉洁齐家，在管好自己的同时，严格要求配偶、子女和身边工作人员。<strong>在年前的中央政治局专题民主生活会上，我专门强调了这个问题。我说，我在这里跟大家语重心长嘱咐，要操这点心，家里那点事有时不经意可能就溜过去了，要留留神，防微杜渐，不要护犊子。</strong> 干部子弟也要遵纪守法，不要以为是干部子弟就谁都奈何不了了。触犯了党纪国法都要处理，而且要从严处理，做给老百姓看。</p>
<p>对那些盘根错节的复杂问题、年代久远的遗留问题、长期形成的惯性问题，要以燕子垒窝的恒劲、蚂蚁啃骨的韧劲、老牛爬坡的拼劲，坚持不懈，攻坚克难，善作善成。</p>
<p>第三，实现不敢腐，坚决遏制腐败现象滋生蔓延势头。只要谁敢搞腐败，就必须付出代价。一棵参天大树，如任蛀虫繁衍啃咬，最终必会逐渐枯萎。惩治腐败这一手必须紧抓不放、利剑高悬，坚持无禁区、全覆盖、零容忍。要重点查处政治问题和腐败问题交织，不收敛不收手，问题线索反映集中、群众反映强烈、现在重要岗位且可能还要提拔使用的领导干部。要深入剖析严重违纪违法干部的典型案例，发挥警示、震慑、教育作用。</p>
<p>要加大国际追逃追赃力度，推动二十国集团、亚太经合组织、《联合国反腐败公约》等多边框架下的国际合作，实施重大专项行动，把惩治腐败的天罗地网撒向全球，让已经潜逃的无处藏身，让企图外逃的丢掉幻想。</p>
<p>第四，推动全面从严治党向基层延伸。当前，基层干部队伍主流是好的，但在一些地方、部门、单位，基层干部不正之风和腐败问题还易发多发、量大面广。<strong>有的搞雁过拔毛，挖空心思虚报冒领、克扣甚至侵占惠农专项资金、扶贫资金；有的在救济、补助上搞优亲厚友、吃拿卡要；有的高高在上，漠视群众疾苦，形式主义、官僚主义严重；有的执法不公，甚至成为家族势力、黑恶势力的代言人，横行乡里、欺压百姓。</strong></p>
<p>相对于“远在天边”的“老虎”，群众对“近在眼前”嗡嗡乱飞的“蝇贪”感受更为真切。“微腐败”也可能成为“大祸害”，它损害的是老百姓切身利益，啃食的是群众获得感，挥霍的是基层群众对党的信任。对基层贪腐以及执法不公等问题，要认真纠正和严肃查处，维护群众切身利益，让群众更多感受到反腐倡廉的实际成果。</p>
<p>县委是我们党执政兴国的“一线指挥部”，县委书记就是“一线总指挥”。省市两级党委要落实主体责任，抓好县委这个关键，特别是要强化县委书记的责任担当，加强基层组织和干部队伍建设，把基层党组织建设成坚强战斗堡垒，充分发挥广大党员、干部先锋模范作用。</p>
<p>第五，标本兼治，净化政治生态。政治生态好，人心就顺、正气就足；政治生态不好，就会人心涣散、弊病丛生。当前，有的地方和部门正气不彰、邪气不祛；“明规矩”名存实亡，“潜规则”大行其道；求真务实、埋头苦干的受到排挤，好大喜功、急功近利的如鱼得水。这种风气不纠正、不扭转，对干部队伍杀伤力很大。“浇风易渐，淳化难归。”净化政治生态同修复自然生态一样，绝非一朝一夕之功，需要综合施策、协同推进。</p>
<p>各级领导干部特别是高级干部要从自身做起，给下级带个好头。中华民族历来都有珍惜名节、注重操守、干净为官的传统，历来都讲“为政以德”、“守土有责”，领导干部要秉公用权、廉洁用权，做遵纪守法的模范，同时要坚持原则、敢抓敢管。要坚持正确用人导向，把好干部选出来、用起来，促进能者上、庸者下、劣者汰。要抓住建章立制，立“明规矩”、破“潜规则”，围绕发生的腐败案例，查找漏洞，吸取教训，着重完善党内政治生活等各方面制度，压缩消极腐败现象生存空间和滋生土壤，通过体制机制改革和制度创新促进政治生态不断改善。</p>
<h3 id="坚定不移推进全面从严治党" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9d%9a%e5%ae%9a%e4%b8%8d%e7%a7%bb%e6%8e%a8%e8%bf%9b%e5%85%a8%e9%9d%a2%e4%bb%8e%e4%b8%a5%e6%b2%bb%e5%85%9a" class="header-mark"></a>坚定不移推进全面从严治党</h3><p>党要管党、从严治党，是党的建设的一贯要求和根本方针。<strong>现在，党内有些同志感到不适应，有的说要求太严，管得太死，束缚了手脚；有的说党员、干部也有七情六欲，管党治党应“人性化”；有的说都去抓管党治党，经济社会发展没精力抓了。说来说去，就是希望松一点、宽一点。2012年12月，我在中央政治局会议审议八项规定时就说过，我们不舒服一点、不自在一点，老百姓的舒适度就好一点、满意度就高一点，对我们的感觉就好一点。《诗经》中说“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰”，就是说官当得越大，就越要谨慎，古往今来都是如此，每一个党员、干部特别是领导干部都应该明白这个道理。</strong></p>
<p>全面从严治党永远在路上。最近，巡视发现，有的党组织和领导干部党的观念淡薄，把经济建设和党的领导割裂开来，对管党治党心不在焉；有的只顾抓权力，不去抓监督，任命干部时当仁不让，平时对干部却放任自流，出了事就撂挑子给纪委；有的原则性不强，对歪风邪气不抵制不斗争，一味遮丑护短，甚至为违纪违法者说情开脱；有的地方党委不抓总、不统筹，党的建设部门化，“铁路警察、各管一段”，等等。这些问题的存在，削弱了党的创造力、凝聚力、战斗力，必须加以解决。</p>
<p>第一，各级党组织要担负起全面从严治党主体责任。全面从严治党，核心是加强党的领导，基础在全面，关键在严，要害在治。“全面”就是管全党、治全党，面向8700多万党员、430多万个党组织，覆盖党的建设各个领域、各个方面、各个部门，重点是抓住“关键少数”。“严”就是真管真严、敢管敢严、长管长严。“治”就是从党中央到省市县党委，从中央部委、国家机关部门党组（党委）到基层党支部，都要肩负起主体责任，党委书记要把抓好党建当作分内之事、必须担当的职责；各级纪委要担负起监督责任，敢于瞪眼黑脸，勇于执纪问责。3年多来从严治党的实践已经试出了人心向背，我们必须坚持不懈抓下去，使管党治党真正从宽松软走向严紧硬。</p>
<p>全面从严治党是各级党组织的职责所在。从党风廉政建设主体责任到全面从严治党主体责任，不只是字面上的变化，更是实践的发展、认识的深化。党风廉政建设和反腐败工作是全面从严治党的一部分，党的建设必须全面从严，各级党组织及其负责人都是责任主体。</p>
<p>落实主体责任，关键是要把党的领导落到实处。各级党组织要牢固树立不管党治党就是严重失职的观念，在工作的方方面面体现党的领导。要把党的领导体现到日常管理监督中，敢于较真，注重日常，抓早抓小，防微杜渐，体现组织严格要求和关心爱护，决不能坐看自己的同志在错误的道路上越滑越远。党委书记要做管党治党的书记，当好第一责任人，对党负责，对本地区本单位的政治生态负责，对干部健康成长负责。要把责任传导给所有班子成员，压给下面的书记，确保责任落到实处。</p>
<p>第二，把纪律建设摆在更加突出位置。1859年，马克思在致恩格斯的信中指出：“必须绝对保持党的纪律，否则将一事无成。”无数案例证明，党员“破法”，无不始于“破纪”。只有把纪律挺在前面，坚持纪严于法、纪在法前，才能克服“违纪只是小节、违法才去处理”的不正常状况，用纪律管住全体党员。这一个时期，我们严肃党的纪律，许多干部从不适应到适应，由不相信到相信，由被动到主动，校准了思想之标，调整了行为之舵，绷紧了作风之弦。这是好现象。</p>
<p>加强纪律建设，一是要健全完善制度，以党章为根本遵循，本着于法周延、于事有效的原则，制定新的法规制度，完善已有的法规制度，废止不适应的法规制度，健全党内规则体系，扎紧党纪党规的笼子。二是要深入开展纪律教育，加强学习宣传教育，使党员、干部增强纪律意识，把党章党规党纪刻印在心上，形成尊崇党章、遵守党纪的良好习惯。三是要狠抓执纪监督，以纪律为尺子衡量党员、干部的行为，对违纪问题发现一起就查处一起，提高纪律执行力，维护纪律严肃性。四是要养成纪律自觉，教育引导广大党员、干部特别是领导干部严格按党章标准要求自己，知边界、明底线，把他律要求转化为内在追求，自觉以身作则，发挥表率作用。</p>
<p><strong>惩前毖后、治病救人是我们党的一贯方针，也是我们党加强自身建设的历史经验。</strong> 日常工作中发现了问题就要真管真严。惩治，治是根本，惩是为了治。要通过加强纪律建设和纪检工作，管住纪律、看住权力，使干部向高标准努力，不犯或少犯错误特别是严重错误，这才是党组织对党员、干部最大的关心和爱护。</p>
<p>第三，增强领导干部政治警觉性和政治鉴别力。政治问题，任何时候都是根本性的大问题。全面从严治党，必须注重政治上的要求，必须严明政治纪律，特别是各级领导干部要时刻绷紧政治纪律这根弦，坚持党的领导不动摇，贯彻党的路线方针政策不含糊，始终做政治上的明白人。大量事实表明，在政治纪律方面放松警惕、降低要求是危险的。强调政治纪律不是泛泛讲的，而是有现实针对性的。<strong>有的党员、干部在重大原则问题上立场摇摆，对党中央决策部署和三令五申的要求，阳奉阴违甚至搞非组织活动，公开发表反对党的路线方针政策和决议的言论；有的党组织觉得政治纪律是“软”的、“虚”的，对违反政治纪律的错误言行不在意、不报告、不抵制、不斗争，更谈不上查处。我们要求党员、干部不能妄议中央，不是说不能提意见和建议甚至批评性意见，而是不能在重大政治原则问题上、在大是大非问题上同党中央唱反调、搞政治上的自由主义。</strong></p>
<p>国事无私，政道去邪，法不容情。全面从严治党、严明党的纪律，<strong>决不能回避政治问题</strong>，对政治隐患就要从政治高度认识。<strong>党内存在野心家、阴谋家，从内部侵蚀党的执政基础，我们不能投鼠忌器，王顾左右而言他，采取鸵鸟政策，这个必须说清楚。</strong> 全党必须讲政治，把政治纪律摆在首位，消弭隐患、杜绝后患。</p>
<p>我说过“两面人”的问题，大量案件表明，党内有一些人在这方面问题很突出。有的修身不真修、信仰不真信，很会伪装，喜欢表演作秀，表里不一、欺上瞒下，说一套、做一套，台上一套、台下一套，当面一套、背后一套，手腕高得很；有的公开场合要党员、干部坚定理想信念，背地里自己不敬苍生敬鬼神，笃信风水、迷信“大师”；有的口头上表态坚定不移反腐败，背地里对涉及领导干部的问题线索不追问、不报告；有的张口“廉洁”、闭口“清正”，私底下却疯狂敛财。这种口是心非的“两面人”，对党和人民事业危害很大，必须及时把他们辨别出来、清除出去。</p>
<p>各级干部特别是领导干部要善于从政治上看问题，站稳立场、把准方向。要始终忠诚于党，不折不扣执行党的路线方针政策，自觉从思想上政治上行动上同党中央保持高度一致；始终对组织坦诚，相信组织、依靠组织、服从组织，自觉接受组织安排和纪律约束；始终正确对待权力，立志为人民做好事、做实事，安分守己为党工作；始终牢记政治责任，襟怀坦白，言行一致，自觉维护党的形象。各级党组织要把违反政治纪律问题作为纪律审查的重要内容，带动其他纪律严起来，坚决维护党的集中统一。</p>
<p>第四，坚持高标准和守底线相结合。全面从严治党，既要注重规范惩戒、严明纪律底线，更要引导人向善向上，发挥理想信念和道德情操引领作用。“身之主宰便是心”；“不能胜寸心，安能胜苍穹”。“本”在人心，内心净化、志向高远便力量无穷。对共产党人来讲，动摇了信仰，背离了党性，丢掉了宗旨，就可能在“围猎”中被人捕获。只有在立根固本上下功夫，才能防止歪风邪气近身附体。</p>
<p>各级党组织要教育引导党员、干部坚定理想信念，坚持“三个自信”，坚守共产党人精神追求，筑牢拒腐防变思想道德防线。要关注党员、干部思想动态、工作表现，也要注意他们的生活作风和情趣，发现问题及时引导纠正。要完善干部考核评价和选任办法，既重能力又重品行，既重政绩又重政德，使品德端正的干部受到褒奖和重用、品行低劣的干部受到警醒和惩戒。</p>
<h3 id="积极探索强化党内监督的有效途径" class="headerLink">
    <a href="#%e7%a7%af%e6%9e%81%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e5%bc%ba%e5%8c%96%e5%85%9a%e5%86%85%e7%9b%91%e7%9d%a3%e7%9a%84%e6%9c%89%e6%95%88%e9%80%94%e5%be%84" class="header-mark"></a>积极探索强化党内监督的有效途径</h3><p>对我们党来说，外部监督是必要的，但从根本上讲，还在于强化自身监督。我们要总结经验教训，创新管理制度，切实强化党内监督。</p>
<p>坚持民主集中制是强化党内监督的核心。当前，党内集中不够和民主不够的问题同时存在。<strong>有的软弱涣散，我行我素、各行其是，党的路线方针政策落实不到位；有的独断专行，搞家长制、“一言堂”，个人凌驾于组织之上，党内民主得不到充分保障，领导干部特别是一把手的权力受不到有效制约。</strong> 不能“你有你的关门计，我有我的跳墙法”。强化党内监督，必须坚持、完善、落实民主集中制，把民主基础上的集中和集中指导下的民主有机结合起来，把上级对下级、同级之间以及下级对上级的监督充分调动起来，确保党内监督落到实处、见到实效。</p>
<p>第一，完善监督制度，做好监督体系顶层设计。党要管党、从严治党，“管”和“治”都包含监督。党委监督是全方位的监督，包括对党员的批评教育、组织处理、纪律处分等工作，党委要任命干部，更要监督干部。纪委监督重点是履行监督执纪问责的职责。<strong>党内监督是全党的任务，第一位的是党委监督，不能一谈到监督就只想到纪委或推给纪委。</strong></p>
<p>我们党的执政是全面执政，从立法、执法到司法，从中央部委到地方、基层，都在党的统一领导之下。我国公务员队伍中党员比例超过80%，县处级以上领导干部中党员比例超过95%。因此，监督国家公务员正确用权、廉洁用权是党内监督的题中应有之义。要做好监督体系顶层设计，既加强党的自我监督，又加强对国家机器的监督。</p>
<p>现行党内监督条例，监督主体比较分散，监督责任不够明晰，监督制度操作性和实效性不强。要围绕责任设计制度，围绕制度构建体系，强化上级党组织对下级党组织和党员、领导干部的监督，做到责任清晰、主体明确、制度管用、行之有效，并加强同党内其他法规的衔接，把制度框架确立起来。</p>
<p>党的十八大以来，我们在问责方面查了一些典型，体现了有权必有责、有责要担当、失职必追究，推动了“两个责任”落实。当前的一个问题是，抓安全事故等行政问责多、抓管党治党不力问责少，问责规定零散、内容不聚焦。要整合问责制度，健全问责机制，坚持有责必问、问责必严，把监督检查、目标考核、责任追究有机结合起来，实现问责内容、对象、事项、主体、程序、方式的制度化、程序化。</p>
<p>行政监察法要体现党中央关于中央纪委、监察部合署办公，中央纪委履行党的纪律检查和政府行政监察两项职能，对党中央全面负责的精神。监察对象要涵盖所有公务员。要坚持党对党风廉政建设和反腐败工作的统一领导，扩大监察范围，整合监察力量，健全国家监察组织架构，形成全面覆盖国家机关及其公务员的国家监察体系。</p>
<p>强化党内监督是为了保证党立党为公、执政为民，强化国家监察是为了保证国家机器依法履职、秉公用权，强化群众监督是为了保证权力来自人民、服务人民。要把党内监督同国家监察、群众监督结合起来，同法律监督、民主监督、审计监督、司法监督、舆论监督等协调起来，形成监督合力，推进国家治理体系和治理能力现代化。</p>
<p>第二，强化巡视监督，发挥从严治党利器作用。巡视是党内监督的战略性制度安排。明代以后有八府巡按，走到哪里，捧着尚方宝剑，八面威风。我们的巡视不是八府巡按，但必须有权威性，成为国之利器、党之利器。推动巡视向纵深发展，根本在于贯彻中央巡视工作方针。要重点检查被巡视党组织是否维护党章权威、贯彻从严治党方针、执行党的路线方针政策和决议，是否存在党的领导弱化、主体责任缺失、从严治党不力等问题，督促其担负起管党治党责任。要以党的纪律为尺子，重点检查政治纪律执行情况，着力发现腐败、纪律、作风和选人用人方面的突出问题，更好发挥震慑遏制治本作用。要以贯彻执行巡视工作条例为契机，提高依规依纪巡视能力，推动巡视工作制度化、规范化。</p>
<p>巡视全覆盖本身就是震慑。中央一级巡视对象共有280 多个单位，目前还有100多个要巡视，任务十分繁重。下一步，要完成对中央和国家机关的巡视，实现中央部门全覆盖。要继续创新体制机制，建立健全组织领导、统筹协调、报告反馈、整改落实、队伍建设等工作机制。要创新组织制度，内部挖潜、盘活存量，充实队伍、优化结构。要创新方式方法，使专项巡视更专、更活、更准。</p>
<p>对巡视发现的问题和线索，要分类处置、注重统筹，在件件有着落上集中发力。纪检机关、组织部门要及时跟进，分清问题性质，所有问题都要有明确说法。巡视发现的问题，根本责任在被巡视单位党组织，自己的问题必须自己“买单”，不能发现问题后还当“看客”和“说客”。对巡视整改落实情况，要开展“回头看”，揪住不放；对敷衍整改、整改不力、拒不整改的，要抓住典型，严肃追责。</p>
<p>巡视组对发现的问题要挖出深层次原因，提出意见和建议，督促被巡视单位党组织堵塞制度漏洞。巡视发现的诸多问题，除历史和主观原因之外，客观上是体制机制不健全，特别是在管人管事管资产方面，制度缺失和制度执行不力并存，监督手段和监督措施缺位。要深化监管体制改革，切实管细管实，做到有力有效。各省区市党委要加强对巡视工作的领导，确保在本届任期内实现巡视全覆盖。省区市党委书记和中央部委部长（主任）、国家机关部门党组（党委）书记<strong>对巡视发现的重点问题，要点出具体人头、提出具体意见，不能点个卯、表个态就完事。</strong></p>
<p>第三，用好批评和自我批评这个武器。毛泽东同志说过：<strong>“定期召开会议，进行批评和自我批评，这是一种同志间互相监督，促使党和国家事业迅速进步的好办法。</strong>”邓小平同志强调：“在党委会里面，应该有那么一段时间交交心，真正造成一个好的批评和自我批评的空气。”党的十八大以来，党内生活总体上是积极健康的，特别是经过党的群众路线教育实践活动和“三严三实”专题教育，党内政治生活更加健全。同时，在一些地方和部门，政治生活庸俗化、随意化、平淡化现象还大量存在，一些党组织和党员缺乏运用批评和自我批评武器的勇气，这既害自己又耽误同志，最终伤害的是党的事业。</p>
<p><strong>批评和自我批评存在的普遍性问题是，自我批评难，相互批评更难。难就难在为人情所困、为利益所惑，怕结怨树敌、怕引火烧身，说到底还是私心杂念作怪，缺乏党性和担当。</strong>“反听之谓聪，内视之谓明，自胜之谓强。”对自己的缺点错误，要敢于正视、主动改正。对别人的缺点错误，要敢于指出、帮助改进。对同志的提醒批评，要闻过则喜、虚心接受。自我批评要一日三省，相互批评要随时随地，不要等小毛病发展成大问题再提。要让批评和自我批评成为党内生活的常态，成为每个党员、干部的必修课。</p>
<p>这两年，各级领导班子民主生活会的质量有了一定提高，但走过场的问题仍很突出。民主生活会要及时开，遇到重要问题或普遍性问题，需要集体批评和自我批评的，就要召开民主生活会，把事情说清楚、谈透彻。有了群众反映，接到揭发检举，经过查核确有轻微违规违纪行为，就要让犯错误的同志在民主生活会上自我检讨，大家批评帮助，共同敲响警钟。对巡视反馈的领导干部“四风”问题和违反廉洁纪律问题，要在民主生活会上进行剖析批评，提出整改措施。上级党组织要加强对下级领导班子民主生活会的督促指导，提高民主生活会质量和水平。</p>
<p>第四，<strong>抓住“关键少数”，破解一把手监督难题。</strong> 各级领导班子一把手是“关键少数”中的“关键少数”。一把手违纪违法最易产生催化、连锁反应，甚至造成区域性、系统性、塌方式腐败。许多违纪违法的一把手之所以从“好干部”沦为“阶下囚”，有理想信念动摇、外部“围猎”的原因，更有日常管理监督不力的原因。领导干部责任越重大、岗位越重要，就越要加强监督。</p>
<p>严是爱，松是害。各级党组织要多设置一些监督“探头”，使一把手置身于党组织、党员、群众监督之下。上级对下级尤其是上级一把手对下级一把手的监督最管用、最有效。上级党组织要多了解下级一把手日常的思想、工作、生活状况，多注意干部群众对下级一把手问题的反映，多听取下级领导班子成员对一把手的意见。党员、干部可在党的会议上和干部提拔、领导干部述职述廉等环节对一把手实施监督。</p>
<p>上级纪委要把下级一把手纳入监督重点，发现问题线索及时处置。同级纪委要定期将同级领导班子成员特别是一把手落实主体责任、执行民主集中制、廉洁自律等情况向上级纪委报告；平时掌握了对下级一把手的反映，就要及时报告同级党委书记。要健全对一把手的监督制度，完善领导班子议事制度，对集体讨论事项，每个班子成员必须亮明态度并记录在案。要建立干部选拔任用问责制度，做到谁提名谁负责，谁考察谁负责，谁主持会议讨论决定谁负责。<strong>建立领导干部插手重大事项记录制度，对违规过问下级有关事项如实登记和问责。</strong></p>
<p>第五，纪委要在全面从严治党中找准职责定位，强化监督执纪问责。纪委是党内监督的专门机关，是管党治党的重要力量。党章规定了纪委的3项主要任务和5项经常性工作，概括起来，就是监督执纪问责。党的十八大以来，各级纪委聚焦主责主业，持续转职能、转方式、转作风，推进理念思路、体制机制、方式方法创新，做了大量卓有成效的工作。各级党委要加强领导，旗帜鲜明支持纪委开展工作，特别是要加强反腐败协调机制建设，把反腐败协调小组的组织协调职能做实。各级纪委要在全面从严治党中找准定位，全面履行党章赋予的职责，开创纪律检查工作新局面。</p>
<p>各级纪委要带头尊崇党章，把维护党章和其他党内法规作为首要任务，加强对遵守党章、执行党纪情况的监督检查，严肃查处违反党章党规党纪的行为，坚决维护党章权威，做党章的坚定执行者和忠实捍卫者。“四个服从”中，最根本的是全党服从中央。各级纪委要突出加强党的领导这个根本，确保党中央政令畅通。要坚持不懈纠正“四风”，保持惩治腐败高压态势，推进标本兼治，不断取得工作新成效。</p>
<p>监督别人的人首先要监管好自己，执纪者要做遵守纪律的标杆。各级纪委要以更高的标准、更严的纪律要求纪检监察干部保持队伍纯洁，努力建设一支忠诚、干净、担当的纪检监察队伍。</p>
<p>对党风廉政建设和反腐败斗争，要加强宣传舆论引导。随着反腐败斗争持续深入，<strong>社会上出现了一些值得注意的舆论倾向和氛围。有几种论调还很有些市场，比如，反腐同群众利益无关，反腐让干部不作为，反腐影响经济发展，反腐是权力斗争，反腐应当缓缓手，等等。</strong> 对这些模糊认识和错误言论，必须加以辨析、引导，驳斥错误言论，化解消极情绪，消除偏见误解，<strong>说清楚我们党反腐败不是看人下菜的“势利店”，不是争权夺利的“纸牌屋”，也不是有头无尾的“烂尾楼”</strong>，从而为深入开展党风廉政建设和反腐败斗争营造良好舆论氛围。</p>
<h2 id="关于关于新形势下党内政治生活的若干准则和中国共产党党内监督条例的说明" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%b0%e5%bd%a2%e5%8a%bf%e4%b8%8b%e5%85%9a%e5%86%85%e6%94%bf%e6%b2%bb%e7%94%9f%e6%b4%bb%e7%9a%84%e8%8b%a5%e5%b9%b2%e5%87%86%e5%88%99%e5%92%8c%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%85%b1%e4%ba%a7%e5%85%9a%e5%85%9a%e5%86%85%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%9d%a1%e4%be%8b%e7%9a%84%e8%af%b4%e6%98%8e" class="header-mark"></a>关于《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》的说明</h2><blockquote>
<p>这是习近平在十八届六中全会上的说明，该次全会的背景是反腐运动取得较大成效，中央在全面从严治党层面有了新的考虑，党的建设迫切需要将反腐成果制度化、规范化，形成长效的廉政体系。</p>
</blockquote>
<p>受中央政治局委托，现在，我就《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》起草的有关情况向全会作说明。</p>
<p>今年2月，中央政治局决定，党的十八届六中全会专题研究全面从严治党问题，制定新形势下党内政治生活的若干准则，修订《中国共产党党内监督条例(试行)》，成立文件起草组，<strong>由我担任组长，刘云山、王岐山同志任副组长</strong>，有关部门和地方负责同志参加，在中央政治局常委会领导下进行工作。</p>
<h3 id="关于文件稿起草的几点考虑" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%87%e4%bb%b6%e7%a8%bf%e8%b5%b7%e8%8d%89%e7%9a%84%e5%87%a0%e7%82%b9%e8%80%83%e8%99%91" class="header-mark"></a>关于文件稿起草的几点考虑</h3><p>在开展<strong>党的群众路线教育实践活动和“三严三实”专题教育</strong>中，不少同志建议结合新的形势，制定一个加强和规范党内政治生活的文件。</p>
<p>2014年1月12日，<strong>我在给刘云山、王岐山同志的批示中指出:“1980年制定的《关于党内政治生活的若干准则》，对于当时恢复和健全党内民主、维护党的集中统一、严肃党的纪律、促进党的团结，实现政治上、思想上、组织上、作风上的拨乱反正，实现全党工作中心的转移，发挥了重要历史作用。当前，《准则》对我们严肃和规范党内政治生活、弘扬党的优良传统和作风仍具有重要现实指导意义。”“30多年来，形势任务和党内情况发生了很大变化，党的建设既积累了大量新成果新经验，又面临许多新情况新问题。请你们考虑是否适当时机由中央就新形势下加强和规范党内政治生活作出一个决定，提出新的要求。”</strong></p>
<p>《中国共产党党内监督条例(试行)》自2003年12月31日颁布施行以来，对加强党内监督、维护党的团结统一发挥了积极作用。同时，<strong>随着形势任务发展变化，条例与新实践新要求不相适应的问题显现出来。</strong> 形势发展需要我们对条例进行修订，围绕责任设计制度、围绕制度构建体系，强化上级党组织对下级党组织和领导干部的监督，做到责任清晰、主体明确，制度管用、行之有效。</p>
<p>一段时间以来，围绕制定准则、修订条例，有关方面做了大量工作。2014年，由有关方面同志参加的工作小组就加强党内政治生活问题进行调查研究，形成了初步成果。<strong>根据中央纪委五次、六次全会关于健全党内监督制度的要求，中央纪委机关先后召开7次专题会议，研究党内监督条例修订工作。</strong></p>
<p>这些前期研究形成了一些重要成果，中央政治局综合分析，决定用一次中央全会专题研究这个问题。主要有以下几方面考虑。</p>
<p>第一，这是完善“四个全面”战略布局的需要。协调推进“四个全面”战略布局，是党的十八大以来党中央从实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦的战略高度，统筹国内国际两个大局，把握我国发展新特征确定的治国理政新方略，是新的时代条件下推进改革开放和社会主义现代化建设、坚持和发展中国特色社会主义的战略抉择。</p>
<p>几年来，党的十八届三中、四中、五中全会相继就全面深化改革、全面依法治国、全面建成小康社会进行了专题研究，这次六中全会再以制定修订两个文件稿为重点专题研究全面从严治党，“四个全面”战略布局就都分别通过一次中央全会进行了研究和部署。这是党中央根据“四个全面”战略布局对全会议题的一个整体设计。</p>
<p>第二，这是深化全面从严治党的需要。全面从严治党是党的十八大以来党中央抓党的建设的鲜明主题。办好中国的事情，关键在党，关键在党要管党、从严治党。新的历史条件下，我们要更好进行具有许多新的历史特点的伟大斗争、推进中国特色社会主义伟大事业，就必须以更大力度推进党的建设新的伟大工程，坚定不移推进全面从严治党，切实把党建设好、管理好，保持党的先进性和纯洁性，增强党的创造力凝聚力战斗力，提高党的领导水平和执政水平，确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。</p>
<p>加强和规范党内政治生活、加强党内监督，都是新形势下加强党的建设十分重要的课题，也是我们推进全面从严治党的重要抓手。我们党抓党的建设，很重要的一条经验就是要不断总结我们党长期以来形成的历史经验和成功做法，并结合新的形势任务和实践要求加以创新。因此，有必要通过六中全会，对近年来特别是党的十八大以来从严治党的理论和实践进行总结，看哪些经过实践检验是好的，必须长期坚持；哪些可以进一步完善并上升为制度规定，以党内法规的形式固化下来；哪些需要结合新的情况继续深化。所以，党中央决定同时制定准则、修订条例，这是着眼于推进全面从严治党、坚持思想建党和制度治党相结合的一个重要安排。</p>
<p>第三，<strong>这是解决党内存在突出矛盾和问题的需要。<strong>在长期实践中，党内</strong>政治生活状况总体是好的</strong>，但一个时期以来，也出现了一些亟待解决的突出矛盾和问题，主要是：<strong>在一些党员、干部包括高级干部中，理想信念不坚定、对党不忠诚、纪律松弛、脱离群众、独断专行、弄虚作假、庸懒无为，个人主义、分散主义、自由主义、好人主义、宗派主义、山头主义、拜金主义不同程度存在，形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风问题突出，任人唯亲、跑官要官、买官卖官、拉票贿选现象屡禁不止，滥用权力、贪污受贿、腐化堕落、违法乱纪等现象滋生蔓延。特别是高级干部中极少数人政治野心膨胀、权欲熏心，搞阳奉阴违、结党营私、团团伙伙、拉帮结派、谋取权位等政治阴谋活动。这些问题，严重侵蚀党的思想道德基础，严重破坏党的团结和集中统一，严重损害党内政治生态和党的形象，严重影响党和人民事业发展。</strong> 周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、令计划等人严重违纪违法案件，不仅暴露出他们在经济上存在严重问题，而且暴露出他们在政治上也存在严重问题，教训十分深刻。这就使我们认识到，要解决党内存在的一些突出矛盾和问题，必须把党的思想政治建设摆在首位，营造风清气正的政治生态。我说过:“做好各方面工作，必须有一个良好政治生态。政治生态污浊，从政环境就恶劣；政治生态清明，从政环境就优良。政治生态和自然生态一样，稍不注意，就很容易受到污染，一旦出现问题，再想恢复就要付出很大代价。”</p>
<p>党内监督是党的建设的重要内容，也是全面从严治党的重要保障。长期以来，党中央高度重视党内监督，采取了有力措施，取得了显著成绩。同时，也出现一些突出矛盾和问题，主要是<strong>一些地方和部门党的领导弱化、党的建设缺失、全面从严治党不力，一些党员、干部党的观念淡漠、组织涣散、纪律松弛，一些党组织和党员、干部不严格执行党章，漠视政治纪律、无视组织原则</strong>。一个时期以来党内发生的种种问题，与管党治党宽松软有密切关系。全面从严治党，必须从根本上解决主体责任缺失、监督责任缺位、管党治党宽松软的问题，把强化党内监督作为党的建设重要基础性工程，使监督的制度优势充分释放出来。</p>
<p>党的十八大以来，我们把全面从严治党紧紧抓在手上，采取一系列新的举措加大管党治党力度，坚持正风肃纪、标本兼治，严明政治纪律和政治规矩，坚决遏制腐败蔓延势头，着力构建不敢腐、不能腐、不想腐的体制机制，层层落实全面从严治党主体责任和监督责任，着力解决党内存在的突出问题，<strong>党内政治生活出现许多新气象，党内政治生态明显好转，全党全社会高度认同。</strong></p>
<p>同时，我们也清醒地看到，虽然党内存在的突出矛盾和问题很多得到了有效解决，但一些问题依然存在，一些问题解决得还不彻底，一些问题还可能再冒出来，必须继续努力，不断从思想上、政治上、组织上、作风上、制度上防范和解决党内存在的突出矛盾和问题。特别是要看到，新的历史条件下，国际国内形势发生了很大变化，我们党面临的执政环境和执政条件发生了很大变化，党面临的“四大考验”、“四种危险”是长期的、复杂的、严峻的。要把党内存在的突出矛盾和问题解决好，要有效化解党面临的重大挑战和危险，很重要的一条就是要完善规范、健全制度，扎紧制度的笼子，既使已经发生的突出矛盾和问题得到更加深入有效的解决，又有效防范新的矛盾和问题滋生蔓延、有效防范已经解决的矛盾和问题反弹复发。</p>
<p>总之，面对新的形势和任务，制定一个新形势下党内政治生活的若干准则，修订党内监督条例，时机成熟、条件具备，要求迫切，意义重大。</p>
<h3 id="关于文件稿起草过程" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%87%e4%bb%b6%e7%a8%bf%e8%b5%b7%e8%8d%89%e8%bf%87%e7%a8%8b" class="header-mark"></a>关于文件稿起草过程</h3><p>今年3月1日，党中央发出《中共中央关于对党的十八届六中全会研究加强和规范党内政治生活问题、修订〈中国共产党党内监督条例(试行)〉征求意见的通知》。文件起草组召开第一次全体会议，文件起草工作正式启动。</p>
<p>这次征求意见，从反馈的情况看，各地区各部门各方面认为，党中央决定党的十八届六中全会专题研究全面从严治党问题并制定修订相关文件，充分体现了党中央坚定不移推进全面从严治党的坚强决心和历史担当，体现了全党的共同心声，对解决党内存在的突出矛盾和问题、确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心具有十分重要的意义。</p>
<p>大家认为，新形势下开展严肃认真的党内政治生活，加强党内监督，既要继承和发扬我们党在长期实践中形成的优良传统和基本规范，又要结合新的形势和任务，在党内政治生活和党内监督的内容范畴、方向目标、原则要求、方法途径等方面与时俱进，推动党内政治生活和党内监督制度化、规范化、程序化。</p>
<p>大家就新形势下加强和规范党内政治生活、加强党内监督提出了许多很好的意见和建议。文件起草组在起草过程中，充分考虑、认真吸收了大家的意见和建议。</p>
<p>在8个月时间里，文件起草组开展专题调研，广泛征求意见和建议，反复讨论修改。其间，中央政治局常委会召开3次会议、中央政治局召开2次会议分别审议文件稿。8月初，文件征求意见稿下发党内一定范围征求意见，包括征求党内部分老同志意见，还专门听取了民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士意见。</p>
<p>从反馈的情况看，各地区各部门各方面对准则稿和条例稿给予充分肯定，认为两个文件稿全面贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，以党章为根本遵循，深刻总结党的建设历史经验，直面当前党内政治生活存在的突出矛盾和问题，围绕严肃党内政治生活提出明确要求，围绕加强党内监督作出具体规定，为新形势下加强和规范党内政治生活、加强党内监督提供了根本遵循。</p>
<p>大家认为，两个文件稿最鲜明的特点就是继承和创新的有机统一，既深入总结了我们党在加强自身建设方面的经验和教训，继承和发扬了我们党在长期实践中形成的制度规定和优良传统，又全面总结了党的十八大以来党中央推进全面从严治党的生动实践，对全面从严治党的理论和实践创新成果进行了集纳，并深入分析新形势下党的建设面临的新情况新问题，针对当前党内政治生活和党内监督存在的薄弱环节提出了明确措施，形成了新的制度安排，顺应了新形势新任务对严肃党内政治生活、加强党内监督的要求。</p>
<p>大家一致认为，坚持党中央集中统一领导，确立和维护党的领导核心，是全党全国各族人民的共同愿望，是推进全面从严治党、提高党的创造力凝聚力战斗力的迫切要求，是保持党和国家事业发展正确方向的根本保证。</p>
<p>大家还认为，党中央就两个文件稿在党内一定范围征求意见，是充分发扬党内民主、集中全党智慧的体现，是我们党解放思想、实事求是优良作风的体现。文件稿主题鲜明、思路清晰，内容丰富、重点突出，措施有力、务实管用，思想性、指导性、操作性都很强。文件稿经全会审议通过后，对加强和规范党内政治生活、加强党内监督、全面提高党的建设科学化水平，对更好进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦，具有重大现实意义和深远历史意义。</p>
<p>在这次征求意见过程中，各地区各部门各方面对两个文件稿提出了许多好的意见和建议，据统计<strong>共提出1955条修改意见，扣除重复意见后为1582条，其中原则性意见354条、具体意见1228条。</strong> 党中央责成文件起草组认真梳理和研究这些意见和建议。文件起草组对两个文件稿作出重要修改。</p>
<h3 id="关于文件稿起草的原则和基本框架" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%87%e4%bb%b6%e7%a8%bf%e8%b5%b7%e8%8d%89%e7%9a%84%e5%8e%9f%e5%88%99%e5%92%8c%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e6%a1%86%e6%9e%b6" class="header-mark"></a>关于文件稿起草的原则和基本框架</h3><p>在文件稿起草过程中，文件起草组着力把握以下原则。</p>
<p>一是继承和发扬党的优良传统和宝贵经验，着力贯彻党的十八大以来党中央提出的新理念新思想新战略，反映党中央推进全面从严治党的新经验新举措，并结合新的实践提出新观点新举措，体现时代性、创新性。突出全面从严治党这个主题，增强党自我净化、自我完善、自我革新、自我提高能力，明确新形势下加强和规范党内政治生活、加强党内监督的方向、目标、原则、任务、举措，以严的要求、严的标准、严的措施推动全党增强从严治党意识、落实管党治党责任。</p>
<p>二是坚持以党章为根本依据，突出尊崇党章、贯彻党章、维护党章，着力把党章关于党内政治生活和党内监督的要求具体化，把改革开放以来特别是近年来党中央出台的重要文件和党内法规中关于党内政治生活、党内监督的有关规定和要求系统化，<strong>推动党内政治生活和党内监督制度化、规范化、程序化</strong>。</p>
<p>三是坚持问题导向，聚焦党内政治生活和党内监督存在的薄弱环节，着力围绕理论、思想、制度构建体系，围绕权力、责任、担当设计制度，<strong>推动解决党内政治生活庸俗化、随意化、平淡化和党内监督制度不健全、覆盖不到位、责任不明晰、执行不力等问题</strong>。</p>
<p>四是坚持统筹协调，加强顶层设计和系统谋划，着力处理好新准则、新条例和老准则、老条例以及其他党内法规的关系，做到既一脉相承又与时俱进。坚持必要性和可行性相统一，既从政治上对加强和规范党内政治生活、加强党内监督提出原则性要求，又针对问题提出切实可行的措施和办法，不搞面面俱到。</p>
<p>准则稿分三大板块、12个部分:第一板块是序言，属于总论，阐述党内政治生活的重大作用和历史经验、存在的突出问题、面临的形势任务以及新形势下加强和规范党内政治生活的重要性紧迫性，提出加强和规范党内政治生活的目标要求。第二板块是分论，是主体部分，围绕坚定理想信念、坚持党的基本路线、坚决维护党中央权威、严明党的政治纪律、保持党同人民群众的血肉联系、坚持民主集中制原则、发扬党内民主和保障党员权利、坚持正确选人用人导向、严格党的组织生活制度、开展批评和自我批评、加强对权力运行的制约和监督、保持清正廉洁的政治本色12个方面分别提出明确要求、作出具体规定。第三板块是结束语，主要讲加强组织领导和督促检查、高级干部带头示范，确保各项任务落到实处。</p>
<p>条例稿共8章、47条，也分三大板块:第一章是总则，构成第一板块，列了9条，主要明确立规目的和依据，阐述党内监督指导思想、基本原则、监督内容、监督对象、监督方式以及强化自我监督、构建党内监督体系等重要问题。第二章至第五章构成第二板块，是条例的主体部分，列了27条，分别就党的中央组织、党委(党组)、党的纪律检查委员会、基层党组织和党员这四类监督主体的监督职责以及相应监督制度作出规定。其中，将党的中央组织的监督单设一章，是对现行条例的突破，体现党中央以身作则、以上率下。第六章至第八章构成第三板块，列了11条，分别就党内监督和外部监督相结合、整改和保障、附则等作出规定。条例没有对中央部委和地方党委制定实施细则作出授权规定，体现全党必须一体执行，防止搞变通、打折扣。</p>
<h3 id="需要重点说明的两个问题" class="headerLink">
    <a href="#%e9%9c%80%e8%a6%81%e9%87%8d%e7%82%b9%e8%af%b4%e6%98%8e%e7%9a%84%e4%b8%a4%e4%b8%aa%e9%97%ae%e9%a2%98" class="header-mark"></a>需要重点说明的两个问题</h3><p>第一，关于新准则稿和1980年准则的关系。党的十一届三中全会以后，我们党总结党内政治生活正反两方面经验特别是“文化大革命”的惨痛教训，于1980年制定了《关于党内政治生活的若干准则》。这个准则，在“文化大革命”结束后的那个特殊时期，对实现政治上、思想上、组织上、作风上的拨乱反正和全党工作中心的转移，促进党内的团结统一、保证改革开放和社会主义现代化建设顺利进行，发挥了十分重要的作用。</p>
<p>1980年准则，既对当时党内存在的突出矛盾和问题提出了解决的办法，又对党在长期实践中取得的宝贵经验进行了归纳，是对马克思主义建党理论的丰富发展，具有开创性意义，其主要原则和规定今天依然适用。比如，关于党内政治生活的目标和基本准则，关于坚持党的政治路线和思想路线，关于<strong>坚持集体领导、反对个人专断，关于维护党的集中统一、严格遵守党的纪律，关于坚持党性，关于要讲真话、言行一致，关于发扬党内民主、正确对待不同意见，关于保障党员权利不受侵犯，关于接受党和群众的监督、不准搞特权</strong>，等等。这些都要继续坚持。</p>
<p>为什么还要制定一个新准则呢？党中央的考虑是，1980年准则虽然至今仍然具有重要指导意义，但由于这个准则针对的是当时的历史条件和主要矛盾，现在党内出现的一些突出矛盾和问题当时尚未遇到，而当时比较突出的一些矛盾和问题现在已经不突出了。党的十八大和修订通过的党章以及党的十八届三中、四中、五中全会对新形势下严肃党内政治生活有关问题作出了明确规定，但比较原则，需要具体化。改革开放以来特别是近年来制定的一系列党内法规和规范性文件，不少涉及规范党内政治生活问题，但比较分散，需要系统化。</p>
<p>“法与时转则治，治与世宜则有功。”新形势下加强和规范党内政治生活，既要坚持过去行之有效的制度和规定，也要结合新的时代特点与时俱进，拿出新的办法和规定。我们制定和颁布新准则，不是要替代1980年准则，而是要在坚持其主要原则和规定的基础上，针对新情况新问题作出新规定。本着这一精神，在文件稿起草过程中，我们重申了1980年准则的主要原则和规定。新老准则相互联系、一脉相承，都是当前和今后一个时期党内政治生活必须遵循的。</p>
<p>第二，关于<strong>以高级干部为重点</strong>。加强和规范党内政治生活、加强党内监督，是对全党提出的要求，也是全党的共同任务。同时，准则稿、条例稿都强调以高级干部为重点，主要考虑是加强党的建设必须抓好领导干部特别是高级干部，而抓好中央委员会、中央政治局、中央政治局常委会的组成人员是关键。把这部分人抓好了，能够在全党作出表率，很多事情就好办了。因此，加强和规范党内政治生活、加强党内监督，必须首先从这部分人抓起。</p>
<p>基于这样的考虑，我们在起草两个文件稿过程中，着重把高级干部突出出来。比如，准则稿第一部分就强调，新形势下加强和规范党内政治生活，重点是各级领导机关和领导干部，关键是高级干部特别是中央委员会、中央政治局、中央政治局常务委员会的组成人员，高级干部特别是中央领导层组成人员必须以身作则，模范遵守党章党规，严守党的政治纪律和政治规矩，坚持不忘初心、继续前进，坚持率先垂范、以上率下，为全党全社会作出示范。准则稿中需要对高级干部提出要求的也都作了强调。准则稿结尾时进一步强调，加强和规范党内政治生活，要从中央委员会、中央政治局、中央政治局常务委员会做起。高级干部要清醒认识自己岗位对党和国家的特殊重要性，职位越高越要自觉按照党提出的标准严格要求自己，越要做到党性坚强、党纪严明，做到对党始终忠诚、永不叛党。</p>
<p>条例稿也对中央层面提出了专门要求。比如，专门就党的中央组织的监督单设一章，强调中央委员会成员必须严格遵守党的政治纪律和政治规矩，发现其他成员有违反党章、破坏党的纪律、危害党的团结统一的行为应当坚决抵制，并及时向党中央报告；<strong>中央政治局每年召开民主生活会，进行对照检查和党性分析，研究加强自身建设措施</strong>；中央政治局委员应当<strong>严格执行中央八项规定，自觉参加双重组织生活会，如实向党中央报告个人重要事项，带头树立良好家风，加强对亲属和身边工作人员的教育和约束</strong>；<strong>对中央政治局委员的意见，署真实姓名以书面形式或者其他形式向中央政治局常务委员会或中央纪律检查委员会常务委员会反映</strong>，等等。</p>
<p>准则稿最后提出要制定高级干部贯彻落实本准则的实施意见，指导和督促高级干部在遵守和执行党内政治生活准则上作全党表率。这项工作正在进行。</p>
<p>在征求意见过程中，一些地方和单位建议，把准则稿搞成条例那样的体例。我们考虑，准则在党内法规体系中位阶比较高，仅次于党章。这次制定的准则，是一个思想性、政治性、综合性很强的文件，要总结我们党长期以来在开展党内政治生活方面形成的宝贵经验和基本规范，阐明党关于开展严肃认真的党内政治生活的原则和立场，有很多问题需要讲讲道理。做到这些，用条例那样的体例是难以容纳的。至于涉及的一些具体规定，有些党内有关法规已经明确了，有些要进一步在今后其他有关法规的制订中贯彻落实。现在的准则稿同1980年准则风格是一致的。</p>
<h2 id="中纪委打虎80年" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e7%ba%aa%e5%a7%94%e6%89%93%e8%99%8e80%e5%b9%b4" class="header-mark"></a>中纪委“打虎”80年</h2><blockquote>
<p>本文为《环球人物》关于中央纪委反腐工作的报道，深入介绍了中央纪委的历史变迁与内幕。</p>
</blockquote>
<p>北京平安里西大街41号的大院里，有两栋外表平淡无奇的灰色高层建筑，看上去一片平静。但这个大院主导的反腐风暴，举世瞩目。这里就是中共中央纪律检查委员会，它的简称如雷贯耳：中纪委。</p>
<p>2014年1月9日，中央纪委监察部网站推出了5000余字的特别报道——《2013中国反腐报告》。其开头充满浓重的感情色彩：“‘日月光华，旦复旦兮’。当2014年的第一缕阳光洒向神州大地，开拓进取、奋发有为的2013年，浓墨重彩地载入了史册。”毫无疑问，史册里的这一页，包括了中纪委“坚持‘老虎’‘苍蝇’一起打”，令“18名省部级官员落马”，“立案172532件，结案173186件，处分182038人”，“平均每两天就有一名厅级以上干部被查处”的反腐成绩。</p>
<h3 id="18只老虎的落马轨迹" class="headerLink">
    <a href="#18%e5%8f%aa%e8%80%81%e8%99%8e%e7%9a%84%e8%90%bd%e9%a9%ac%e8%bd%a8%e8%bf%b9" class="header-mark"></a>18只“老虎”的落马轨迹</h3><p>梳理18名落马高官，可以发现一年来中纪委“打虎”的一些特点。</p>
<p>2013年的“打虎第一仗”起于网络实名举报。元旦前后，曾任山西师范大学政法学院副教授的常艳写下一篇名为《一朝忽觉京梦醒，半世浮沉雨打萍》的12万字长文，点名披露自己与中央编译局局长衣俊卿长期进行情色交易——她在报考中央编译局博士后时与衣俊卿相识，此后两年，为调入中央编译局，她与衣俊卿先后17次开房，衣俊卿收受她6万元贿赂。文章在互联网上疯传。2013年1月17日，新华社发布消息，衣俊卿因为生活作风问题，不适合继续在现岗位工作，被免去中央编译局局长职务。</p>
<p>几乎同时，时任《财经》杂志副主编罗昌平也在微博上实名举报国家发展和改革委员会副主任、国家能源局局长刘铁男涉嫌学历造假、官商勾结骗贷、恐吓威胁情人。2013年5月12日，新华社证实，刘铁男涉嫌严重违纪，正接受组织调查。有媒体称，正是罗昌平的举报，推动了中纪委对刘铁男进行调查。</p>
<p>2013年六七月间，中纪委“打虎”节奏明显加快，4只“老虎”密集落马。6月4日，安徽省原副省长倪发科接受调查。中纪委披露，倪发科深度介入该省企业大昌矿业的经营活动，并从中收受大量珍贵玉石作为“回报”；6月23日，四川省文联原主席郭永祥被调查。郭永祥在石油系统工作过26年，在四川工作13年，他被调查后，四川省国资委一名与其“关系密切”的女干部也被带走调查；6月30日，中纪委向媒体证实，内蒙古自治区党委原常委、统战部原部长王素毅涉嫌严重违纪，正接受组织调查。经查，王素毅利用职务上的便利，为他人牟取利益，本人或通过其亲属收受巨额财物。因同样问题落马的还有广西壮族自治区政协原副主席李达球，他于7月6日被免职。</p>
<p>随后，中纪委反腐利剑指向“石油帮”。也是从“石油帮”开始，中纪委在自己的网站上公布省部级高官落马的消息，不再通过新华社向外界“告白”。2013年8月26日，中石油集团原副总经理王永春接受调查，这是2013年首个落马的十八届中央候补委员，也是十八大之后第二个落马的中央候补委员（另一个是2012年12月13日落马的四川省委原副书记李春城）。该记录不到一周就被王永春的昔日上司蒋洁敏刷新。9月1日，曾任中石油集团董事长、时任国务院国有资产监督管理委员会主任的蒋洁敏被调查，成为第一个落马的十八届中央委员。媒体称，蒋洁敏的落马可能与中石油多宗海外并购有关。</p>
<p>2013年10月，反腐风暴刮向各省重要城市的主政官员。10月16日，南京市委原副书记、市长季建业接受调查。季建业以强硬的作风在江苏官场出名。担任扬州市委书记期间，他就开始大规模“翻新修旧”。来到南京后更是大动干戈，砍伐梧桐树、拆城西干道、投巨资上马雨污分流工程，古城南京不断被“开膛破肚”，他由此得到一个外号“季挖挖”。10月28日，贵州省委原常委、遵义市委原书记廖少华接受组织调查。</p>
<p>十八届三中全会结束后，中纪委的反腐强度进一步加大。2013年最后两个月里，被查处的省部级高官多达8人，占全年的近一半。</p>
<p>2013年11月19日，湖北省政协原副主席陈柏槐接受组织调查。8天后，湖北省原副省长郭有明也被调查。中纪委是在11月27日17时55分公布的郭有明接受调查的消息，此后仅17个小时，中纪委再发重磅消息：国家信访局原党组成员、副局长许杰涉嫌严重违纪违法，正接受组织调查。这一消息引发媒体普遍关注，有分析认为，信访部门掌握信访排名、通报批评的权力，给地方政府官员带来很大压力，有些地方官员不惜花钱把电脑登记的信访号销掉。这成了一些信访官员获取利益的手段，许杰落马或与此相关。</p>
<p>2013年12月6日，江西省人大常委会原副主任、省总工会原主席陈安众接受调查。陈安众在江西萍乡任职期间，与“气功大师”王林关系密切，此前，媒体已披露王林在当地扮演着官商之间的“掮客”角色。此外，据接近陈安众的江西当地官员分析，陈安众的落马与常年伴其左右的湖南籍商人以及工程项目问题有关。</p>
<p>2013年12月18日，湖南省政协原副主席童名谦失职渎职，涉嫌玩忽职守罪，被立案侦查。</p>
<p>2013年岁末，中纪委将反腐行动推向政法系统高层。12月20日，公安部党委原副书记、副部长李东生接受调查。李东生曾担任中央电视台副台长，后历任国家广播电影电视总局副局长、中宣部副部长等职。2009年调任公安部副部长。李东生穿上警服属于“半路出家”，他在调任公安部前从未有过政法部门工作经历。</p>
<p>2013年12月27日，政协第十二届全国委员会经济委员会原副主任杨刚接受调查。杨刚曾任新疆维吾尔自治区党委副书记、乌鲁木齐市委书记等职，媒体怀疑他在乌鲁木齐城市建设开发中存在利益输送和权力寻租等问题。</p>
<p>2013年12月29日，四川省政协原主席李崇禧接受调查，成为继李春城、郭永祥之后，中纪委在四川拿下的第三只“老虎”。据四川一名社区干部透露，李崇禧和李春城、郭永祥都曾在成都浣花溪拥有别墅，那里的别墅每栋市价超过千万元，住户“既富且贵”。有媒体称，李崇禧被调查，可能与落马的雅安市委原书记徐孟加案有关。2008年，李崇禧曾将福建籍开发商彭夷星介绍给徐孟加，彭夷星看中了雅安某地块，但该地块在招拍中被另一开发商获得，彭夷星当即朝徐孟加发了火。雅安市一名官员表示，彭夷星敢如此猖狂，就是因为“背后有人撑腰”。媒体披露，李崇禧还深度介入矿业开发，曾为多个项目牵线搭桥，在收“感谢费”时“从不客气，开口要的都是整数”。</p>
<h3 id="不放过危害百姓的苍蝇" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e6%94%be%e8%bf%87%e5%8d%b1%e5%ae%b3%e7%99%be%e5%a7%93%e7%9a%84%e8%8b%8d%e8%9d%87" class="header-mark"></a>不放过危害百姓的“苍蝇”</h3><p>官至省部级的“老虎”危害巨大，“打虎”有杀一儆百的效果；相比之下，其他官职较低的“苍蝇”虽小，但危害面广，而且直接危及普通民众。2013年，中纪委在“打虎”的同时，也查办了大量“苍蝇”。其中最受关注的有中国人民大学自主招生案、衡阳破坏选举案。</p>
<p>2013年11月27日，中国人民大学新闻发言人向媒体表示，已从有关方面确认，该校招生就业处原处长蔡荣生于上周起接受有关纪检部门调查。随后，媒体披露，2013年9月，中纪委第十巡视组组长陈际瓦在结束了对中国人民大学为期3个月的巡视后，指出学校存在出国管理不规范，公款吃喝、送礼现象以及一段时间里党委领导下的校长负责制贯彻不够到位，干部任用和管理不尽规范等多个问题。11月20日左右，预感不妙的蔡荣生持假护照从深圳闯关，试图外逃，被海关截获，随后交代了招生腐败问题，据说涉案金额达数亿元。此案掀开了高校招生腐败的冰山一角，这类腐败涉及民众切身利益，备受关注。</p>
<p>2013年12月29日，中央纪委监察部网站发布消息，经湖南省纪委研究并报湖南省委批准，决定对衡阳破坏选举案进行立案调查。经初步查明，共有56名当选的湖南省人大代表存在送钱拉票行为，涉案金额达人民币1.1亿余元，还有518名衡阳市人大代表和68名大会工作人员收受钱物。此案是一起严重的以贿赂手段破坏选举的违纪违法案件，引发各方关切。上文提到的“老虎”之一、湖南省政协原副主席童名谦，就是因在任衡阳市委书记期间对此案负有严重的领导责任而落马。</p>
<p>截至记者发稿时，中纪委还在不断发布违纪党政官员被查处的消息。2014年1月6日，云南省德宏州政协主席杨跃国接受组织调查；1月7日，四川省农业厅原巡视员胡相全、吴忠厚被立案调查；1月8日，安徽省六安市经济技术开发区原工委书记、管委会主任周耀被立案调查……有媒体人士称，“每天刷新中央纪委监察部网站，就知道今天有没有重大新闻”。对老百姓来说，中纪委此举正是他们所期盼的。2014年元旦前夕，中国廉政研究中心课题组的问卷调查显示，“打老虎”让社会出现人心回暖思进之潮，78.7%的受访者认为反腐效果明显，近九成的受访者对反腐努力程度表示认可，73.7%的人对今后5至10年我国反腐工作取得明显成效有信心。</p>
<h3 id="王荷波刘少奇李维汉相继负责纪检工作" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e8%8d%b7%e6%b3%a2%e5%88%98%e5%b0%91%e5%a5%87%e6%9d%8e%e7%bb%b4%e6%b1%89%e7%9b%b8%e7%bb%a7%e8%b4%9f%e8%b4%a3%e7%ba%aa%e6%a3%80%e5%b7%a5%e4%bd%9c" class="header-mark"></a>王荷波、刘少奇、李维汉相继负责纪检工作</h3><p>回顾中国共产党的历史，这并不是第一次掀起“打虎”高潮。纪检工作的历史和党的历史一样久远，与腐败分子作斗争，贯穿了党的发展历程。</p>
<p>1921年7月，中共一大通过第一个纲领，其中就强调遵守组织纪律和接受监督。1922年，中共二大通过第一个党章，把“纪律”单列一章。随着革命运动的蓬勃发展，党的队伍中不可避免地混入了投机分子，“最显著的事实，就是贪污的行为，往往在经济上发生吞款、揩油的情弊”。为此，党中央在1926年发布了第一份反腐文件《关于坚决清洗贪污腐化分子的通告》，要求各级党组织“迅速审查所属同志，如有此类行为者，务必清洗出党，不可令留存党中”。1927年，中共五大选举产生了以王荷波为主席的中央监察委员会，这是党的第一个正式监察机构。第二年，中共六大把它改名为中央审查委员会，刘少奇担任书记。</p>
<p>中央审查委员会时期打掉了党史上的第一只“老虎”。1932年，中央苏区瑞金县苏维埃政府收到了一封群众举报信，检举叶坪村苏维埃政府主席谢步升有严重的贪污犯罪行为。由于举报信中案情重大，时任中共瑞金县委书记的邓小平亲自组织调查。经过一番明察暗访，发现谢步升利用职务之便，贪污了打土豪时所得财物。他还伪造通行证，把水牛运到白区（国民党统治区域）出售。为了谋财，他甚至秘密杀害了一名军医。调查人员认为，谢步升这些做法已经严重危害根据地的稳定。然而，谢步升的入党介绍人在苏区中央局工作，他坚持认为谢步升没有大错，并向调查人员发难，想方设法阻碍调查。邓小平得知后大怒，拍着桌子说：“像谢步升这样的贪污腐化分子不处理，我这个县委书记怎么向人民交代？”邓小平专门去了一趟苏区中央局，反映调查谢步升的情况，毛泽东对此表态：“与贪污腐化作斗争，是我们共产党人的天职，谁也阻挡不了。”当年5月9日，谢步升被枪决，成为党内第一个被枪决的腐败分子。</p>
<p>1934年，党的六届五中全会决定成立中央党务委员会，取代中央审查委员会，李维汉任书记。很快，长征开始，党中央转移到延安，投入抗日战争中。在外敌入侵的形势下，保持党员的纯洁，才能保持军队的战斗力，党务委员会对违纪党员采取了异常严厉的惩处措施。肖玉壁就是这一时期被除掉的典型。</p>
<p>肖玉壁本是红军的英雄，战功赫赫，身上有90多处伤疤。为给他治病，毛泽东曾在供给上对他特别关照。伤愈出院后，肖玉壁被任命为陕甘宁边区某区主席、贸易局副局长。他开始居功自傲，利用职权，贪污大洋3000多元，还和国民党军队做起私人生意，导致边区的重要物资不断流出。案发后，肖玉壁被判处死刑。他不服，写信向毛泽东求情，声称“希望看在过去有功的份上，再上前线，战死在沙场”。毛泽东看罢表示：“我完全拥护法院判决。”1941年底，肖玉壁被执行枪决。1942年1月5日，《解放日报》发表评论：“在‘廉洁政治’的地面上，不容许有一个‘肖玉壁’式的莠草生长！有了，就拔掉它！”</p>
<p>1945年4月，在抗战即将取得胜利的时刻，中共七大召开。在党章的“纪律”一章中，专门细化了“奖励与惩处”的内容，确立了“惩前毖后，治病救人”的基本方针。党的纪律进一步完善。</p>
<p>回顾新中国成立之前的纪检工作，尽管在战争年代纪检机构和人员屡屡调整，但党的领导层从一开始就认识到党纪的重要性，为此后纪检制度的建立健全打下了基础。</p>
<h3 id="朱德成为第一任中纪委书记" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9c%b1%e5%be%b7%e6%88%90%e4%b8%ba%e7%ac%ac%e4%b8%80%e4%bb%bb%e4%b8%ad%e7%ba%aa%e5%a7%94%e4%b9%a6%e8%ae%b0" class="header-mark"></a>朱德成为第一任中纪委书记</h3><p>新中国成立之后，共产党成为执政党。然而，胜利让一些党员居功自傲，贪污腐化行为有所增加。面对执政的考验，加强党纪建设显得尤为迫切。1949年11月，中央决定成立中纪委，由德高望重的朱德出任书记。随后，朱德亲自监督了一批典型案件的查办。</p>
<p>1950年9月，中央收到一封武汉医务部门人员写的匿名信，举报市卫生局副局长宋瑛工作失职。中央把信转给武汉市委，要求严肃处理。武汉市委又把信转到市卫生局党委，结果落到了宋瑛手上。宋瑛认为写信人是“有意破坏”，并认定是市属第二医院的纪凯夫等人所写，跑去找他们核对笔迹，强迫他们承认。正巧，第二医院公款被盗，宋瑛就和副市长周季方一起，把盗窃罪名嫁祸给纪凯夫，对纪凯夫羁押逼供。事情越闹越大，引起朱德重视，在中纪委的直接干预下，中南局纪委对此案进行调查，证实了纪凯夫的清白。中南军政委员会副主席邓子恢到医院慰问纪凯夫：“如果有任何政府工作人员敢于向检举人进行报复，人民政府是要坚决予以制裁的，不管这种人职位有多么高，功劳有多么大。”1952年2月16日，人民日报在头版头条报道了纪委处理周季方、宋瑛等阴谋陷害案的消息。</p>
<p>1951年，反贪污、反浪费、反官僚主义的“三反”运动开始，朱德领导中纪委查处了一大批有贪腐问题的党政领导，著名的“大老虎”天津地委书记刘青山、天津地区专员张子善就是在这次运动中落网并被枪决的。但“三反”运动也出现一些过火行为，后来，朱德指导各级纪委进行了大量繁琐的复查工作。作为第一任书记，朱德以身作则、细致严谨的作风，是宝贵的精神财富。</p>
<p>1955年，中央决定成立监察委员会（简称中央监委），取代中纪委，由董必武出任书记。此后的10余年里，国家政治运动频繁，经济形势复杂，可谓困难重重，但中央监委依然发挥了“打虎”的作用。</p>
<p>1960年12月，正值3年自然灾害时期，中央监委候补常委、最高人民法院副院长王维纲向中央监委反映，安徽宿县等地因为“五风”（官僚主义、强迫命令、瞎指挥、浮夸风、共产风）泛滥而发生肿病死人事件。但安徽省委第一书记曾希圣等人封锁消息，还派人监视王维纲率领的中央工作组的活动，甚至向中央反告工作组的状。中央监委把王维纲反映的情况上报中央，中央对曾希圣等人提出了严厉批评。</p>
<p>中央监委的工作只坚持了10余年，“文化大革命”开始后，党的纪检工作遭到严重破坏。1969年，中共九大通过的党章中，完全取消了纪检机构的有关条款，中央监委被迫撤销。</p>
<h3 id="陈云提议实行双重领导" class="headerLink">
    <a href="#%e9%99%88%e4%ba%91%e6%8f%90%e8%ae%ae%e5%ae%9e%e8%a1%8c%e5%8f%8c%e9%87%8d%e9%a2%86%e5%af%bc" class="header-mark"></a>陈云提议实行双重领导</h3><p>10年动乱后，纪检工作得到恢复。1978年12月，十一届三中全会决定重建中纪委，选举产生了以陈云为第一书记的100名中纪委委员。从此，陈云开始了长达9年的中纪委书记生涯。</p>
<p>陈云首先对纪委领导体制进行了改革。重建中纪委后，沿用了过去“在同级党委领导下进行工作”的模式，但很快就发现其弊端：一些地方要求纪委把当地干部的违纪问题压住不调查、不上报。1980年，陈云建议，纪委“受同级党委和上级纪委双重领导，以同级党委领导为主”，地方各级纪委人员的任免要征求上级纪委的意见。建议很快得到中央批准，纪委的工作进入良性轨道。</p>
<p>1982年，陈云查处的第一只“老虎”是化工部副部长杨义邦。当时，杨义邦是全国最年轻的副部长。但是，在对外经济工作和外事活动中，他事先不认真准备，一到谈判场合就听从外商的摆布，屈从外商的要求，还变相索贿受贿，甚至违反国家保密规定，损害了国家信誉和经济利益，造成几十万美元的损失。此案的查处遇到不少压力，最初只做出党内严重警告处分。陈云批示道：“这件案子书记处讨论了两次，不作决定……一部分参加书记处（讨论）的同志顾虑重重，我看没有必要怕那些负责同志躺倒不干。要讲党性。不怕他躺倒。谁要躺倒，就让他躺吧。”于是改为留党察看二年和撤销原任党内一切职务的处分。随后，国务院撤销杨义邦化工部副部长职务。在当时，这是改革开放后因经济问题被撤职的最高级别官员。</p>
<p>陈云打掉的另一只“老虎”是时任江西省省长倪献策。1985年，50岁的倪献策当上了江西省省长。一次偶然的机会，他认识了一个名叫郭晓红的女人，两人很快勾搭在一起。后来，郭晓红的弟弟郭勇在走私价值60万美元的2000台录像机时，被深圳海关查处，并被罚款150万元。郭晓红找到倪献策，要求他帮忙“疏通”。在多方走关系受阻后，倪献策竟然要求中国银行南昌分行给郭勇在香港的走私合作方汇去60万美元。中纪委得到消息后，迅速派出调查组，在江西走访了500多名干部、群众，找到确凿证据，摸清了倪献策的犯罪经过。中纪委决定开除倪献策党籍。倪献策因徇私舞弊罪被判处有期徒刑2年。</p>
<p>1985年，安徽省委常委、省委秘书长洪清源收受一名港商2.4万元贿赂，为该港商在澳门的4名亲属办理了通过安徽省去香港定居的单程通行证，被中纪委查处，后以受贿罪判处有期徒刑10年；1986年11月，中纪委发出通报，胡亦民在任大连第一书记期间，不严格要求自己和家人，利用职权搞特殊化，侵占财物，决定予以严重警告处分……在陈云的主持下，一大批经济上有问题的干部被揪了出来。那段时间，中纪委办案人员遭到打击报复的现象时有发生，陈云特意让秘书给中纪委的年轻人捎话，让他们平时注意安全，但决不能妥协，“越是高级干部子弟，越是高级干部，越是名人，他们的违法事件越要抓紧查处，因为这些人影响大，犯罪危害大。抓住典型，处理了，效果也大”。</p>
<h3 id="乔石建立信访机制尉健行推动合署办公" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%94%e7%9f%b3%e5%bb%ba%e7%ab%8b%e4%bf%a1%e8%ae%bf%e6%9c%ba%e5%88%b6%e5%b0%89%e5%81%a5%e8%a1%8c%e6%8e%a8%e5%8a%a8%e5%90%88%e7%bd%b2%e5%8a%9e%e5%85%ac" class="header-mark"></a>乔石建立信访机制，尉健行推动合署办公</h3><p>1987年，十三大召开，纪检工作进入新阶段。在这次大会上，乔石接棒陈云，成为中纪委书记。第二年年初，党中央提出了“经济要繁荣，党政机关要廉洁”的要求。在此背景下，中纪委采取的一个重要措施就是建立信访机制，重视群众监督的力量。其中，铁道部的“大老虎”就是在群众的监督下浮出水面的。</p>
<p>1988年，中纪委信访部门陆续收到许多举报线索，检举时任铁道部副部长张辛泰以权谋私，中纪委十分重视。没多久，铁道部另一名副部长罗云光的严重失职和受贿问题被发现，中纪委要求张辛泰赴郑州，协助调查罗云光案。张辛泰居然顶风作案，表面上“协助调查”，暗地里先后3次潜回北京，接受他人贿赂。1990年5月，办完罗云光案后，中纪委集中调查张辛泰的受贿线索，张辛泰自以为天衣无缝：“送礼人送东西时，我当时不在北京，现在正要向组织说明。”最终，中纪委工作人员在郑州查到了张辛泰潜返北京受贿的证据，拆穿了其谎言，张辛泰终告落马。</p>
<p>1992年，十四大召开，尉健行成为新一任中纪委书记，并在1997年的十五大上连任。一上任，尉健行就推动了中纪委和监察部的合署办公——监察部于1986年恢复，1993年合署办公后，与中纪委“一班人马、两块牌子”，从而把党的纪检职能和国家的行政监察职能统一起来，理顺了党政监督关系。</p>
<p>此后，纪检工作进入一个新高潮。据媒体统计，从1993年到2002年，共有41名省部级官员受到查处，很多案件至今都是人们耳熟能详的。其中，既有北京市委书记陈希同、辽宁省副省长慕绥新这样的地方领导，也有公安部副部长李纪周这样的部委领导，还有华能集团公司副董事长查克明、中国农业银行副行长赵安歌这样的国有大型企业领导，更有全国人大常委会副委员长成克杰这样的国家领导人。尤其是成克杰一案，创下新中国成立以来首个因腐败被判死刑的国家领导人的纪录。而此案的案发，源于1997年中纪委查办广西贵港一名副市长时发现的模糊线索。从这个看似不起眼的案件查起，几经曲折，先后突破35名涉案人员，最终打下成克杰这只级别最高的“大老虎”。</p>
<h3 id="吴官正创立巡视制度贺国强查办薄熙来案" class="headerLink">
    <a href="#%e5%90%b4%e5%ae%98%e6%ad%a3%e5%88%9b%e7%ab%8b%e5%b7%a1%e8%a7%86%e5%88%b6%e5%ba%a6%e8%b4%ba%e5%9b%bd%e5%bc%ba%e6%9f%a5%e5%8a%9e%e8%96%84%e7%86%99%e6%9d%a5%e6%a1%88" class="header-mark"></a>吴官正创立巡视制度，贺国强查办薄熙来案</h3><p>2002年党的十六大上，吴官正出任中纪委书记。次年2月，十六届中纪委第二次全会召开。这次会议有两大亮点，一是对各级纪委的职能做出定位。此前，在新中国成立初期，中纪委书记朱德说，各级纪委是党委的“助手”和“办事机关”；在改革开放初期，中纪委常务书记黄克诚又把各级纪委比喻为党的“保健护士”“保健卫士”。但这些都不是职能定位。直到此次会议，才把纪委职能定位为“党内监督的专门机关”。</p>
<p>另一个亮点是提出“建立和完善巡视制度”。在这次会议结束半年后，2003年8月18日，中共中央、国务院正式批准中纪委、中组部关于设立专门巡视机构的请示。随后，组建5个巡视组，共有45名巡视工作人员。各巡视组组长从刚离开工作岗位、尚未办理退（离）休手续的正省部级干部中选任，副组长由副部级巡视专员担任。巡视制度的创立，加强了中纪委的监督力量。就在巡视组成立的第二年，即2004年，便有16个省部级官员落马，创下历年来的新高。2006年的十六届中央政治局原委员、上海市委原书记陈良宇案，2007年的山东省委原副书记杜世成案，都是在巡视中发现线索的。2007年夏天，吴官正还专门前往北戴河，看望第一期全国巡视干部培训班的学员。</p>
<p>吴官正任内查办的大案还有一个值得关注，即原十六届中央委员、贵州省委原书记刘方仁案。2001年8月，审计部门在一次常规审计中，发现负责贵州公路建设的许多公司都是外地的“空壳公司”。纪检部门随后跟进，查出贵州省交通厅厅长卢万里有重大嫌疑。卢万里随即仓皇外逃，2003年才被缉拿归案。卢万里深知死罪难逃，为减轻罪责，向纪检机关举报了刘方仁。卢万里供称，1999年8月，在国外经商的亲戚来找他帮忙，他便将亲戚引荐给刘方仁。该亲戚将一对价值10.6万元的劳力士手表送给了刘方仁。纪检部门从这对名表入手，开始调查刘方仁，发现刘方仁本人及亲属有严重的经济问题，官商勾结，收受贿赂。刘方仁成为改革开放后第一个走上法庭的省委书记。2004年6月，他以受贿罪被判处无期徒刑，关押于秦城监狱。</p>
<p>2007年党的十七大召开，贺国强接替吴官正出任中纪委书记。在十七大报告中，提出了党的“五大建设”，将反腐倡廉建设和思想建设、组织建设、作风建设、制度建设并列，把反腐倡廉提到了新的高度。在此背景下，中纪委“打虎”力度再次加大，十七届中央政治局原委员、重庆市委原书记薄熙来案，原铁道部部长刘志军案等一批影响重大的案件得到严肃查处。</p>
<h3 id="王岐山的改革" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e7%9a%84%e6%94%b9%e9%9d%a9" class="header-mark"></a>王岐山的改革</h3><p>2012年11月，党的十八大召开，王岐山出任中纪委书记。一上任，他就展现出鲜明的个人风格。2012年11月30日，他组织专家座谈会，向与会学者推荐了《旧制度与大革命》一书。很多学者分析，王岐山是借此书表达改革纪检制度、厉行反腐的决心。随后，王岐山通过媒体向公众传递了这份决心。2013年1月30日至2月6日，人民日报连续刊发4篇署名为“钟纪岩”的评论文章。一位接近中纪委的人士透露：“钟纪岩就是中纪委研究室，这些文章反映了领导的思路。”</p>
<p>改革首先发生在中纪委内部。据中纪委的一位工作人员介绍，2013年4月22日至26日，中纪委领导班子成员花了5天时间，分别约谈了53位派驻到中央和国家机关的纪检组组长、纪委书记，“这在中纪委的发展史上实属首次”。5月，中纪委又对内设机构和议事协调机构进行了调整。此前，中纪委共有27个内设职能部门，包括8个纪检监察室和预防腐败室、案件审理室、信访室等。按照王岐山的要求，纪检监察室由8个增加到了10个。第一至第四室主要查办国家机关和国有企业的腐败案件，第五至第十室主要查办31个省、市、自治区党政机关的腐败案件。“虽然机构有调整，但人员配备并未增多，新增加的机构人员主要从中纪委其他处室抽调整合而来。”在中纪委的带动下，截至2013年10月底，有17个省、市、自治区纪委新设了1至2个纪检监察室，各级纪委的一线办案力量大大增强。</p>
<p>此后，王岐山着手改革巡视制度。巡视组开始试行3个“不固定”：一是巡视组长不固定，中纪委建立了自己的巡视组长库，组长不再是“铁帽子”，而是一次一授权。中国行政体制改革研究会副会长汪玉凯认为，这一变化让想打“人情牌”的被巡视单位“很难提前做准备了”。二是巡视的地区和单位不固定，巡视组“下沉一级”，到领导干部曾经担任过“一把手”的地方了解情况，还要协调银行、住房和城乡建设等部门，抽查领导干部报告个人事项的情况。三是巡视组与巡视对象的关系不固定，纪检监察机关派员全程参与。知情人士透露，王岐山还告诫巡视组要创新巡视方式，既要“明察”，也要“暗访”。</p>
<p>2013年5月，王岐山启动第一轮巡视工作，派出10个巡视组对江西、湖北、内蒙古、贵州、重庆、中储粮、水利部、中国出版集团、中国进出口银行、中国人民大学开展巡视。9月底，各巡视组已全部向被巡视单位反馈意见，并将问题线索移交中纪委。10月，王岐山部署第二轮巡视，分别对山西、吉林、安徽、湖南、广东、云南、新华社、国土资源部、商务部、三峡集团再派出10个巡视组。截至记者发稿时，第二轮巡视工作仍在进行。2014年1月8日，中央纪委监察部网站发布《2013年巡视工作综述》，指出贵州省委原常委、遵义市委原书记廖少华，湖北省原副省长郭有明，湖北省政协原副主席陈柏槐，江西省人大原副主任陈安众，湖南省政协原副主席童名谦，中国出口信用保险公司原副总经理戴春宁6人被立案调查均是由巡视组发现的问题和线索。</p>
<p>2013年下半年，王岐山开始推动中央纪委监察部网站的建设。王岐山深知网络反腐的积极作用，早在2012年11月，他就说过，“网上的舆论，包括骂声都要听”。2013年9月2日，他出席了中央纪委监察部网站开通仪式，亲手按下“启动”按钮。此后，神秘的中纪委变得越来越接地气。9月12日，中纪委常委、秘书长崔少鹏到网站做在线访谈。他说，条件成熟时，中纪委还将开通官方微博、微信等新媒体应用。</p>
<p>截至目前，中央纪委监察部网站的在线访谈栏目已办了6期，中纪委副书记吴玉良、张军相继答网友问。有网友问：“中央巡视组权力这么大，巡视组成员也不是生活在真空中，也存在被拉拢腐蚀的危险，谁来监督巡视组，保证巡视组成员的廉洁与实效？”张军回答说：“这个问题非常好。中央对巡视队伍自身建设非常重视。王岐山同志多次强调，有权就有责，权责要对等。巡视组对重大问题应该发现而没有发现就是失职，发现问题没有客观如实地报告就是渎职。中央巡视组在履行职责过程中，要接受中央巡视工作领导小组的监督，也要接受被巡视地区和单位、新闻媒体、广大干部群众的监督。如果疏于职守，有失职、渎职或者违反规定的行为，都要严肃按规定追究责任。”</p>
<p>2013年末，中纪委的改革推进到管理体制上。11月15日，十八届三中全会《决定》提出，“强化上级纪委对下级纪委的领导。查办腐败案件以上级纪委领导为主”。这意味着，由陈云始创的纪委双重领导体制，从当年的“同级党委领导为主”变为“上级纪委领导为主”。4天后，中纪委常委侯凯出任上海市纪委书记，被视为“中纪委加强对地方纪委垂直领导”的开山之作。</p>
<h3 id="反腐是无限战" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8f%8d%e8%85%90%e6%98%af%e6%97%a0%e9%99%90%e6%88%98" class="header-mark"></a>反腐是“无限战”</h3><p>王岐山主导的中纪委改革和反腐风暴，受到全世界的广泛关注。2013年8月，法国《诺曼底新闻》称，中国以往反腐存在一些死角，比如石油领域，但这次能够做到不留死角，体现了中国新领导班子的反腐决心。2013年12月，美国微软网络英文网（MSN）刊登了一篇题为《中国惩处官僚主义、享乐主义和慵懒官员》的文章，引发美国网民热议，在文章下点击“支持”的人高达78.9%。美国网友留言说：“这是一个负责任政府的良好开端，看来并不像有人说的‘装样子’那么简单。我们什么时候也能有个‘中纪委’呢？”</p>
<p>清华大学廉政与治理研究中心主任程文浩在接受环球人物杂志记者采访时说，本届中纪委的反腐工作能在短时间内取得如此辉煌的战果，除中央统一部署、科学布局、有力领导外，也与王岐山本人的经历和风格有关。王岐山早年的知青经历让他体察到民间疾苦，从政后他又以“善于解决复杂问题”而著称。1998年，在亚洲金融风暴冲击下，广东国际信托公司因严重资不抵债被中国政府宣布破产倒闭，当时境外债权人数超过130家，金额近160亿元，一场事关中国政府的信用危机在蔓延。王岐山临危受命，出任广东省副省长，他与外国债权人谈判时表示，市场的根本原则就是“让赢家赢，让输家输”，说得对方哑口无言，在迫使对方接受巨额亏损的同时，还争取到对方的配合，监督国有资产整合，为广东恢复强劲增长创造了条件。2003年非典期间，王岐山从海南省委书记任上被急召入京，担任代市长，一上任就展示了他雷厉风行的性格：把5天公布一次疫情改为每天公布一次，执行最严厉的筛查措施，建立一所防治非典的专门医院……在他到任65天后，世界卫生组织宣布将北京从疫区名单中排除。王岐山从此得到“救火队长”之称。程文浩说：“与当年北京抗击非典相比，我国的反腐大业是更为艰巨和复杂的历史任务，堪称天降大任于斯人。”</p>
<p>2014年还会有什么样的“大老虎”落马？对此，程文浩分析说：“纪检监察机关将继续加强对垄断行业的监督和制约。除了经济领域，还会在社会领域的廉洁建设方面有所作为。”他建议将公益慈善行业的廉洁建设和预防腐败提到议事日程上来，以重建公益事业的社会公信力。中央党校报刊社社长兼总编辑谢春涛教授认为，中纪委的反腐是“无限战”，任何领域的“大老虎”都可能被打击，他对通过官员申报海外财产反腐充满期待，“这一招非常有效，拥有海外财产的官员应该是重点关注对象”。</p>
<p>“作为承前启后的一代领导者，一定会对中国的廉政建设大业有长远规划和通盘布局。”程文浩说，“一方面确保自己任内能取得实实在在的业绩，同时也要为继任者奠定良好的工作基础。当今以及未来的中国廉政建设领导者的主要历史贡献应当是制度贡献，即在反腐‘治本’方面做出突出成就，为国家的长治久安奠定坚实的制度基础。”</p>
<h2 id="中央巡视组钦差出巡" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%b7%a1%e8%a7%86%e7%bb%84%e9%92%a6%e5%b7%ae%e5%87%ba%e5%b7%a1" class="header-mark"></a>中央巡视组“钦差”出巡</h2><blockquote>
<p>《环球人物》（黄滢 徐其勇 李静涛 报道）</p>
</blockquote>
<p>5月30日，中央巡视组抵达重庆时，一切都悄无声息。“来的时候一点征兆都没有。”重庆相关部门的一位工作人员告诉环球人物杂志记者，他们事先对此毫不知情。“巡视组到了之后，才接到通知。”</p>
<p>巡视组到来后，一切似乎也都风平浪静。巡视组公开了电话、邮箱等联系方式，收集各方举报信息。重庆市委市政府要求接受巡视组调查的人员全力配合，如实汇报，目前主要的调查方式是走访、谈话和看材料，同时也参考过往重大信访事件反映的问题。不过，具体有哪些部门和哪些人员接受调查，“暂时不方便公开”。</p>
<p>在重庆大街小巷，中央巡视组是个令人兴奋的话题。人们猜测巡视组进驻重庆的背后原因，希望巡视组的到来能够给那些买官卖官、贪污腐败官员一个震慑。对于那些曾经因官员腐败而遭遇不公的人来说，巡视组的到来也燃起了他们的新希望。有人高兴地说，这一次也许真的是“救星”到了。记者了解到，一些人已经通过不同渠道向巡视组提交了材料，但截至发稿前，尚未有人得到回复。</p>
<h3 id="找出老虎和苍蝇" class="headerLink">
    <a href="#%e6%89%be%e5%87%ba%e8%80%81%e8%99%8e%e5%92%8c%e8%8b%8d%e8%9d%87" class="header-mark"></a>找出“老虎”和“苍蝇”</h3><p>尽管行动低调，但今年的中央巡视组自公开行程的那一日起，就受到了不同寻常的关注。</p>
<p>“要找出‘老虎’和‘苍蝇’。”5月17日，中央政治局常委、中纪委书记王岐山在出席中央巡视工作动员暨培训会议上指出了此次巡视工作的要义。他为10个巡视组圈定了4个工作重点，分别是:着力发现领导干部是否存在权钱交易、以权谋私、贪污贿赂、腐化堕落等违纪违法问题;着力发现是否存在形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风等问题;着力发现是否存在违反党的政治纪律问题;着力发现是否存在选人用人上的不正之风和腐败问题。王岐山还指出，巡视工作要与时俱进，创新方式方法，要关口前移，“下沉一级”了解干部情况，对领导干部报告个人有关事项进行抽查，提高巡视的针对性和有效性。此次巡视，王岐山将是整个中央巡视工作领导小组组长。分析人士认为，中央巡视组的新动向和王岐山的反腐思路是一致的。自上任中纪委书记以来，王岐山在不同场合多次强调，要重点抓好维护党的政治纪律工作，对落实中央“八项规定”执好纪、问好责、把好关，党风廉政建设和反腐败工作既要坚持打持久战，也要打好歼灭战，以及保持惩治腐败的高压态势，既要打“老虎”，又要拍“苍蝇”，等等。</p>
<p>中国政法大学教授刘长敏表示，此前的巡视工作也有对党风廉政建设和自身廉政勤政的考察，但没有提升到如此重要和紧迫的程度，这次直奔问题的巡视风格，说明中央“老虎”、“苍蝇”一起打的决心之大。</p>
<p>中央巡视工作动员会后，5月27日，中国储备粮管理总公司召开动员大会，宣布由刘伟带队的中央第一巡视组进驻该公司;同日，王鸿举带队中央第八巡视组进驻江西;5月29日，张文岳带队的中央第六巡视组进驻贵州;5月30日，徐光春带队的中央第五巡视组抵达重庆;6月3日，陈际瓦带队的中央第十巡视组进驻中国人民大学开展巡视工作&hellip;&hellip;</p>
<p>目前，全国共有10个巡视组分赴内蒙古、江西、湖北、重庆、贵州、水利部、中储粮、中国进出口银行、中国出版集团、中国人民大学等地区和单位开展工作，这是新一届中央领导集体上任以来的第一轮巡视。6月4日，10个巡视组已全部就位。</p>
<p>各大巡视组组长的身份迅速成为人们关注的热点。进驻重庆的第五巡视组组长徐光春历任广电总局局长、河南省委书记;进驻江西的第八巡视组组长王鸿举担任过重庆市市长;进驻贵州的第六巡视组组长张文岳担任过辽宁省委书记&hellip;&hellip;“中央巡视组组长一般从已离开一线岗位、但还未满70岁的省部级正职官员中选任。原因主要有两个:第一，退休以后，他们已经跳出原有的利益圈子了，在巡视工作中本身没有太多牵挂和顾忌;第二，他们在政府机构工作多年，经验丰富，对哪里比较容易出现漏洞和问题也更清楚。”国家行政学院教授竹立家告诉环球人物杂志记者。</p>
<p>此次巡视中，中纪委改革了巡视组组长的任命模式。原来的规定是，巡视组组长一般工作到年满70岁才进行调整。这次，巡视组组长由“职务”变为“任务”，组长不再是“铁帽子”，而改为“一次一授权”，也就是根据每次巡视的特点，选任负责人。“这对于保证巡视组自身的廉洁也是相当重要的。”竹立家说，根据现在的制度，一次巡视结束以后，组长自动卸任。如果巡视能力比较强、效果比较好，下次巡视的时候可以继续授权。</p>
<p>开展工作时，中央巡视组一般先会向同级纪检监察机关和组织、人事、审计、信访等部门了解被巡视地区、单位党组织领导班子及其成员的有关情况。到地方后，第一件事是“打招呼”，召开与当地副省级以上干部、组织部和纪委领导的见面会，通报巡视工作的计划，说明巡视目的和任务。根据以往巡视的经验，通常中央巡视组组长、副组长均会按照规定与被巡视党组织领导班子成员进行诫勉谈话。在每个省、市、自治区，中央巡视组到来后，副省级以上干部均要接受谈话，其中包括个人的廉政情况，家庭、子女、爱人情况。</p>
<p>第二件事是“接地气”，通过当地主要新闻媒体，公布巡视监督范围、时间安排、联系方式等。得知中央巡视组抵达消息后，一些地区曾出现排队等待接访的场景。2011年4月初，中央第四巡视组抵达上海，尽管驻地门口明显位置立有举报信箱，还有供群众投递反映问题的资料，但大量群众仍选择跟中央巡视员直接对话。巡视组采取了“号牌预约”方式，先排队领取登记表、递交材料，再敲定会面时间。最初几天，驻地门前聚集了大量群众，有人从上午9点排队到晚上8点才领到登记表，还有群众带着棉被、床垫排队。为了提高效率，巡视组特意安排了工作人员逐个询问排队者，比如，如果有人反映诸如知青返城等历史遗留问题，他将被劝返，因为巡视组接受的是对官员的举报，这里不是信访办。</p>
<p>之后，中央巡视组的具体工作进展就不再对外通报，原则是“不张扬、不违纪、不违法、不引起社会轰动、不影响地方工作”。巡视期间如发现严重违纪违法问题、违反民主集中制原则严重影响工作问题、干部群众反映强烈的重大事项等，巡视组会及时进行内部通报和汇报。巡视结束，巡视组要写巡视报告，并向被巡视地区、单位反馈，提出改进意见。被巡视地区、单位要制定、报送整改方案，并在报送整改方案12个月内报送整改情况报告。此后，巡视组还会回访了解整改情况。</p>
<p>在整个巡视工作中，中央巡视组会和中纪委及中组部保持密切联系，如果巡视组发现了案件线索，会马上交给中纪委相关科室调查;发现不适应工作岗位的干部，也会向中组部提出建议。但中央巡视组只负责提供线索和建议，不直接参与查案或人员任免，所以说它只是“千里眼”和“顺风耳”。</p>
<h3 id="一句话牵出死缓贪官" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e5%8f%a5%e8%af%9d%e7%89%b5%e5%87%ba%e6%ad%bb%e7%bc%93%e8%b4%aa%e5%ae%98" class="header-mark"></a>一句话牵出死缓贪官</h3><p>中央巡视组在地方的停留时间一般为两到三个月，如何在这么短的时间里掌握地方的实情、发现存在的问题非常考验人。这要求巡视组的成员既要有一定的政策理论水平，还要有很强的党性原则，而且善于做群众工作，对贪腐问题高度敏感。</p>
<p>原中纪委常委、中央第二巡视组组长祁培文就是个擅于做群众工作的高手。祁培文认为，在中央巡视组被赋予的所有权限中，“个别谈话”和“街谈巷议”的使用率最高、最有效。之所以以“个别谈话”为主，源于“大家在一起，顾虑较多，很难讲出心里话，更不愿意涉及对某位领导同志的具体评价”。而“街谈巷议”则是群众议论的焦点，折射出“领导干部八小时以外的活动真相”，“这些议论提供了较有价值的信息，并在后来巡视中得到证实。”在祁培文看来，“个别谈话”有技巧，“要说硬话，不说软话，不说错话，不说过头的话、没有根据的话、模棱两可的话。”而且，还要有听话外音的本事。</p>
<p>“大家说话，有的是直着说，有的要听他的话外音。有的同志觉得这件事不是一件什么事，只是随便这么说了一下，这就看听的人有没有这个觉悟，有没有这个能力，有没有这个意识，能不能把信息捕捉过来，这就是本事。”他就从话外音中，发现了天津市原检察院检察长李宝金的
贪腐线索。</p>
<p>当时，祁培文带领第二巡视组到天津巡视。李宝金在跟巡视组谈话时非常嚣张，“吹呼自己在天津怎么能干，为国家做了多少事情，为民众做了多少好事情，讲得活灵活现。”据祁培文回忆，谈话结束时，李宝金对巡视组说“来天津你们想办什么事就找我，市长办不了的事，我都可以办”。这句“承诺”在祁培文的脑子里画下了一个问号，他琢磨着:这个检察长有这么大的权力，市长办不了的事他能办吗?</p>
<p>巡视组随后找来一个与李宝金熟悉的老板谈话。这位老板告诉祁培文说:“你不给他办事，他就办你。”这下祁培文明白了，“原来李宝金是利用查案的职权，让人家给他办事，你要是不给他办，他就办你，他就抓你的辫子。”祁培文迅速将线索上报，中纪委的调查随即展开。李宝金为数家企业谋取利益、挪用巨额公款等案情浮出水面。2007年，李宝金被一审判处死缓。</p>
<p>据中纪委通报的数据，自2003年至今，中央巡视组每年都会发现大量线索。2009年，中央巡视组先后巡视了浙江等12个地区、中国保监会等4个中央金融单位、中国海运等4个国企，查获了贵州省政协主席黄瑶、辽宁省人大常委会副主任宋勇等高官贪腐线索。</p>
<p>“个别谈话”虽然有效，但也是一种很“浪费时间”的工作方法。据祁培文介绍，他曾带领的第二巡视组共有9名成员，但每到一个省份，差不多都要谈三四百人。当地官员和群众提供的线索五花八门，要学会分辨真伪。一次，祁培文带队去某省巡视，这个省的省委书记刚刚到任，就有人写信告他，而且还列举了很多事实。省委书记刚从一个地方调过来就搞腐败，这让巡视组非常惊讶。巡视组马上挑了几件突出的事进行了解，结果却更让人吃惊。“说是一块地，这个书记把这块地批给他哥哥了，一了解他没哥哥。而且这块地，书记还没有来的时候就给别人了，跟他有什么关系?”后来，祁培文发现，该省有些人对省委有意见，说话有些过头，有些事实“似是而非，无中生有”。巡视组后来给这位书记正了名，并且告诉大家反映问题是对的，但要实事求是，不允许编造事实。</p>
<p>安全问题也是巡视组要克服的大问题。祁培文本人就曾在某省巡视时收到过恐吓信，信上只有一句话:“这个地方没有你做的事，玩一玩回去吧。你要是不回去，没有好下场。”“这就说明这里恰恰有问题，他已经感到有危险了。”祁培文说，这样的人很愚蠢，愚蠢的人没什么了不起，他从来没怕过。</p>
<p>真正让祁培文害怕的是找不出问题。“我到地方晚上老失眠，为什么呢?责任在那里&hellip;&hellip;像李宝金这样的人，我们就挺紧张，如果我们那会儿没有这个觉悟，别人挖出来了，你说我这个脸往哪儿放?”</p>
<h3 id="巡视组不是简单的钦差" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b7%a1%e8%a7%86%e7%bb%84%e4%b8%8d%e6%98%af%e7%ae%80%e5%8d%95%e7%9a%84%e9%92%a6%e5%b7%ae" class="header-mark"></a>巡视组不是简单的“钦差”</h3><p>此次巡视组出行，引起了不少民众的兴趣，有评论担忧地方政府会隐瞒事实、阻挠巡视，但多数人对巡视组抱有积极的期望。有网友兴奋地说，巡视组出行，“就是钦差出巡抓贪官啦!”</p>
<p>钦差大臣手持尚方宝剑诛杀贪官，这是中国民间戏曲、小说最常见的主题之一。千百年来，这似乎成了一种“钦差情结”，百姓在无力反抗贪官时，只能寄希望于钦差驾到，主持正义。</p>
<p>以巡视的方式防范官员腐败，自封建时代早期便开始为统治者所用。汉武帝时，把全国分为13个监察区，每区设刺史1名，在所辖区域巡行监察，年终汇报巡视结果。刺史的官位和俸禄很低，但因为代表中央监督地方，所以“位卑权尊”，手中的权力很大。</p>
<p>汉代之后，中国古代的巡查制度不断演进。从魏晋、隋唐时期的“监察御史”到宋代的“监司”，再到元代的“按察使”、“廉访使”，虽然官职的名称不断变化，制度不断完善，但本质上的作用没有改变。这些巡视官员责重权大，大事要上奏朝廷裁决，小事则可以自行决断，甚至可以“风闻奏事”:如果有官员腐败问题的传闻，即便没有直接证据，也可以上奏。巡视官员出行，可以起到“地动山摇、震慑州县”的效果。</p>
<p>到了明清时代，御史成为巡查制度中的重要职位。也是在那时，出现了“钦差”的称呼。钦差不是常设官职，而是官员受皇帝指派，为某种目的出行而获得的称号。由于御史直接听命于皇帝，也常常被冠以钦差的名号。明代清官海瑞就曾经官至右金都御史，监察应天十府(包括现苏州、镇江等)，所到之处，官员都收敛言行，不敢大事奢靡。地方要员听闻海瑞到来，甚至提前主动免去一些贪官污吏的官职，以免遭到追究。清乾隆时期，和珅权倾一时，大肆贪污，监察御史钱沣虽然只是个六品官，却是极少数敢于和他“对着干”的人。当时，和珅的党羽国泰在山东贪污府库银两，被钱沣在巡查中发现上奏。乾隆皇帝随即指派钱沣查办此案。国泰曾向和珅行过重贿，因此和珅提早向他通风报信，让他做好准备。于是，国泰向商人借来许多银子，凑足了库存数量，掩盖库银严重短缺的真相。但钱沣一到山东，就提出开封检查库银，结果发现，库银中多半是商家的杂色银，与成色十足、色泽明亮的帑(音同“躺”)银不符，于是，国泰罪行彻底败露。因为证据确凿，和珅也不敢为国泰开脱，转而试图收买钱沣，被钱沣严词拒绝。后来，钱沣遭到和珅的报复，一生再未受到重用。</p>
<p>然而，古代巡查制度虽然严格，却始终没有根治腐败现象。巡查官员的权力大，因此成为地方官员笼络、贿赂的重点对象，若非品格高洁刚正之士，往往与贪官沆瀣一气。唐朝有个名叫严升期的侍御史，喜吃牛肉，巡察时每到一地，就大肆宰牛。发现官员有问题，只要交纳金银，就一概不追究，因此被讥讽为“金牛御史”。类似的例子，在古代屡见不鲜。</p>
<p>“钦差”在外国封建时期同样不鲜见。19世纪的俄国作家果戈里就曾创作著名讽刺戏剧《钦差大臣》，描写了一名纨绔子弟被官员误当做钦差大臣百般逢迎的闹剧。进入现代社会后，西方国家建立了一套较为完善的反腐机制，其中，巡视的制度也发挥了重要作用。</p>
<p>新加坡是世界上最廉洁的国家之一，其中一个重要因素是依法治贪，制定了《防止贪污法》等，并建立官员财产申报制度，规定了严格的官员行为准则。尽管拥有如此严密的反腐体系，但反腐机构依然经常进行各种公开或秘密的巡查。新加坡贪污调查局有权在不通报的情况下，安排自己的情报侦查人员进入某些单位进行秘密侦查。调查局有5个调查小组，权力极大，可以随时秘密跟踪、监视公务人员。</p>
<p>南非是“金砖国家”中腐败指数最低的国家。1999年，姆贝基政府成立了由2000人组成的“天蝎队”，专门从事侦破恶性形式案件以及政府官员的严重腐败行为。2005年，“天蝎队”就曾查获联合国援助南非救济金被贪污案，逮捕了3900多名政府公务人员。</p>
<p>从国外到中国，巡视制度都已经不再是封建时代的肃贪手段，而成为一种行之有效的制度。“中央巡视组和古代的钦差有类似的地方，不过不能等同。”中央党校教授林喆向环球人物杂志记者解释道，古代的钦差也有巡视的职能，但他们是接受皇帝的旨意，代表皇帝前往地方巡视的。归根到底，不论是皇帝本人还是钦差大臣，都只是个体，还是无法避免“人治”的弊端，带有随意性的成分。而当前的中央巡视组是现代社会中的一种组织和制度行为，是通过有目的、有计划的巡视，发现平时不易发现的腐败行为，而且还能进行及时地纠正。这比古代派遣钦差要先进很多。</p>
<p>“反腐当然不能只靠‘钦差’出巡。”林喆说，当前中央巡视组最明显的优势，就是中央巡视制度是垂直体系。直接从中央派往各地的巡视组可以不受地方上盘根错节的人际关系影响，一旦发现问题就能在最大程度上避免地方“官官相护”现象的出现。但巡视组只是反腐手段之一，除此之外，还有党内监督、媒体监督、群众监督等许多反腐监督的方式。这些年发挥了很大作用的网络监督就是群众监督的一个表现。</p>
<p>竹立家则认为，要想让民众摆脱“惩治贪官只能靠钦差”的印象，一方面要让民众知道中央巡视组的职责和工作方式，了解巡视组并不等同于过去的“钦差”。另一方面，还是要加强对官员们的日常监督，“这样才能从根本上堵住漏洞，从根子上扭转反腐工作的形势。”</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>南方周末，凤凰周刊&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>央广网报道&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p>习近平在十八届中纪委六次全会上的讲话&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref1:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p>在新古田会议上的讲话&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5">
<p>习近平在十八届中纪委五次全会上的讲话&#160;<a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:6">
<p>习近平在十八届中央政治局集体学习上的讲话&#160;<a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item></channel>
</rss>
