<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>人物 - 标签 - 暮瞻</title>
        <link>https://blog.ralvines.top/tags/%E4%BA%BA%E7%89%A9/</link>
        <description>人物 - 标签 - 暮瞻</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>ralvine@163.com (Ralvine)</managingEditor>
            <webMaster>ralvine@163.com (Ralvine)</webMaster><atom:link href="https://blog.ralvines.top/tags/%E4%BA%BA%E7%89%A9/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title></title>
    <link>https://blog.ralvines.top/hyb/</link>
    <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Ralvine</name>
    </author><guid>https://blog.ralvines.top/hyb/</guid>
    <description><![CDATA[<h1 id="胡耀邦在中宣部" class="headerLink">
    <a href="#%e8%83%a1%e8%80%80%e9%82%a6%e5%9c%a8%e4%b8%ad%e5%ae%a3%e9%83%a8" class="header-mark"></a>胡耀邦在中宣部</h1><p>??? info &ldquo;陈立旭 《世纪风采》 2015-11-13&rdquo;
来源：人民网-中国共产党新闻网。</p>
<p>胡耀邦生前说过这样一句话：“要做完人、圣人，难啦!但是，做真人、好人、善人、正直的人，是可以由自己当家作主的。”的确，胡耀邦不是“完人”“圣人”，但他却是一个正派无私的人，是个真诚的人，是个热情洋溢的人，也是一个好人、善人。他的这个品格，在他担任中共中央宣传部部长时，有充分的体现。</p>
<h2 id="不要叫指示充其量说某某作重要讲话" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e8%a6%81%e5%8f%ab%e6%8c%87%e7%a4%ba%e5%85%85%e5%85%b6%e9%87%8f%e8%af%b4%e6%9f%90%e6%9f%90%e4%bd%9c%e9%87%8d%e8%a6%81%e8%ae%b2%e8%af%9d" class="header-mark"></a>不要叫指示，充其量说某某作重要讲话</h2><p>1978年12月，在中共十一届三中全会上，胡耀邦被增补为中央政治局委员。12月25日，政治局会议讨论新增选的政治局委员的分工，决定胡耀邦任党中央秘书长兼中央宣传部部长，分管党中央日常工作和宣传工作，同时仍兼任中央党校副校长。这三个职务，都非常重要。在这三个职务上，他尽心尽力，并且干得都很出色。其中，他除了管党中央日常工作外，把极大精力投放到了中宣部。</p>
<p>胡耀邦担任中宣部部长时，中宣部还在钓鱼台办公。1978年12月29日，胡耀邦就到钓鱼台中宣部驻地报到，并按事先安排，与中宣部13级以上干部见面。这次见面，胡耀邦按照三中全会精神，谈了他经过深思熟虑而形成的关于如何做好党的宣传工作的意见。胡耀邦平易近人的作风和他饱含真知灼见又生动活泼的语言，使见面会开得非常活跃，给了参会者良好的印象。仅仅过了两天，也就是1978年最后一天，胡耀邦在全国政协礼堂召开中央宣传系统所属单位领导干部会议。参加这次会议的人更广泛，有文化、教育、新闻、出版、电视、电台等部门的领导干部。开这个会，胡耀邦主要是想和大家见个面。他和秘书说，毕竟中央让我管这方面的工作了嘛，和大家见个面，以后大家便于和我联系。但主持会议的领导同志会前临时向胡耀邦提出，请他在会上讲个话。胡耀邦答应了。胡耀邦和大家见面后，会议主持人说：“现在请胡耀邦同志作指示。”此时，全场鸦雀无声。胡耀邦缓缓开口，但语出惊人。他收敛了笑容，以非常严肃的语气说：“按三中全会规定，什么首长指示，统统去掉那一套！个人意见嘛，恢复老传统，上下之间、同志之间，互相交换意见，充其量说某某作重要讲话。我的讲话重不重要由大家评定。”胡耀邦讲完这个话后，立即恢复了笑容。大家先是对胡耀邦讲的话发出会心的笑声，接着，全场爆发出热烈的掌声。接下来，胡耀邦发表长篇讲话。他手里没有任何稿子，连一个写有提纲的纸片也没有，完全是即兴讲话。他讲了“四人帮”对党的宣传工作的严重破坏，讲了三中全会后党的宣传工作面临的新形势和新任务，介绍了中央对中宣部长人选考虑的过程，讲了今后如何做好宣传工作的打算。他的讲话，逻辑严密，条理清晰，旁征博引，道理深刻，风趣幽默，热情洋溢。与会者听了过瘾又发自内心地敬佩。而最让与会者铭记不忘的是他开场那几句话：“恢复老传统，上下之间、同志之间，互相交换意见，充其量说某某作重要讲话。我的讲话重不重要由大家评定。”这几句开场白，既体现了胡耀邦的民主作风，更体现了他的真诚态度。1979年1月3日，胡耀邦和中宣部全体工作人员见面时，无论是主持会的，还是听会的，不管是在公开场合，还是私下场合，大家就都称胡耀邦为“耀邦同志”。而且，胡耀邦在中宣部干部面前，也表现出真诚的谦虚态度。他说：“我曾在政治局会上表明过，我当中宣部长不是这块料，是拉着毛驴做马骑。”他的话引起在场者一阵愉快笑声。</p>
<p>胡耀邦在中央宣传系统所属单位领导干部会议上的开场白，以及他同中宣部全体工作人员见面时的讲话，很快就在全国宣传系统传开了，接着传到全国党政干部中去，影响非常大。就是从此开始，全国党政干部一改长期以来称官衔、称职务及各级领导干部的讲话都被称为“重要指示”的习惯，各级干部不管职务高低，都互称同志，各级领导干部讲话，都称“请某某同志讲话”。这事看起来不大，却体现了共产党历史上早就形成的平等、民主优良传统重新回归的本质。</p>
<h2 id="确定党的宣传工作的根本任务" class="headerLink">
    <a href="#%e7%a1%ae%e5%ae%9a%e5%85%9a%e7%9a%84%e5%ae%a3%e4%bc%a0%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e7%9a%84%e6%a0%b9%e6%9c%ac%e4%bb%bb%e5%8a%a1" class="header-mark"></a>确定党的宣传工作的根本任务</h2><p>胡耀邦在三中全会后担任中宣部部长，主要任务就是按照三中全会精神部署党的宣传工作。但是当时无论是在中央还是在地方从事党的宣传工作的同志，对于三中全会精神的理解还不深。胡耀邦就任中宣部部长后，首要的是在中宣部阐述自己对三中全会精神的理解，并在此基础上提出全党工作重心转移后宣传工作的根本任务。正如胡耀邦当时所说的，“把这个问题考虑清楚了，就不会迷失方向，就抓住了事物的根本”。</p>
<p>胡耀邦在中宣部干部大会上阐述了这个重大问题。他首先强调，随着三中全会党的工作重点转移，党的宣传工作的根本任务要实现“转变”。胡耀邦指出，“党的工作重心转移之后，党的宣传工作的根本任务就是，把马克思主义的普遍真理同实现四个现代化的伟大实践密切结合起来，研究新问题，解决新问题，使我们的思想理论工作走在实际工作的前头，或尽可能走在前头。”从事宣传工作的同志首先要清醒认识到党的工作重心发生“转移”这个重大变化，没有对这个重大变化必要性、必然性的正确认识，不可能有对党的宣传工作根本任务实现重大“转变”的认识。接着，胡耀邦对如何顺应党的宣传工作根本任务“转变”做了深刻解说，他强调三条：一是认真读马克思主义著作、钻研理论业务；二是认真面向实际；三是认真解放思想，树立好的学风。胡耀邦阐述的这三条，体现了党在宣传工作中实事求是的工作作风，也抓住了党的宣传工作的根本点，使中宣部的同志感到方向明确，任务明确，信心倍增。</p>
<p>胡耀邦认为，党的宣传工作并不是“虚”的，而是实实在在的工作。他说，我们“对那些打着马列毛的旗号招摇撞骗的，要揭穿，要斗争”；同时“要防止讲大话、讲空话、讲套话，并同这种心理、精神状态作斗争”。胡耀邦提出党的宣传工作“三个面向”的要求：“面向四个现代化的实际，面向党内党外干部、群众的思想实际，面向过去、现在、将来我们所走道路的经验教训的实际”。这“三个面向”，最后都有“实际”二字，体现了党的宣传工作“实”的本质。</p>
<p>胡耀邦在讲话中提出，党的思想理论工作、意识形态工作有其自身规律、自身特点，必须予以重视。为了顺应这个规律，必须树立解放思想的风尚，他说，这正是为什么三中全会要重申“三不主义”（不戴帽子、不打棍子、不装袋子）的缘由。“意识形态方面的一个重要特点是容易犯错误，所以对做意识形态方面工作的同志，特别要允许犯错误，允许改正错误，不要一棍子打死，不要动不动把人家的意见、创作、言论一下子砍掉……不要搞无限上纲，不抓只言片语，不抓什么影射。”“多少年来，我们党内有那么一些理论棍子，经常打人。这种恶劣作风不加以清算，百花齐放能搞得好吗？我们反对这种方法。这种方法说轻一点是形而上学，说重一点是文化专制主义，是特务行径。”“我们要从根子上把党内乱打棍子的现象打掉。必须把我们的党风搞好，用讨论的方法、群众路线的方法、说理的方法、民主的方法，全党宣传战线的同志首先带这个头。”他在讲到宣传工作做得好不好的关键在于是否坚持正确的思想路线时强调说：“大凡宣传工作做得好的时期，有个共同的特点，就是从实际出发，调查研究，实事求是，理论和实际相结合，也就是善于把马列主义普遍真理同当时革命的具体实践密切地结合起来。宣传工作做得不好的时期，也有个共同点，同好的时期恰恰相反，不是从实际出发，而是从想当然出发，从本本出发，从某一个人或者从上级党组织的决定出发，根本不问实际情况怎么样，瞎讲一气，瞎吹一气，瞎反一气，瞎批评一气，一句话，就是理论和实践相脱离，搞主观主义。‘文化大革命’时期，从我们党的立场来说，是宣传工作大失败的时期。”</p>
<p>为了适应党的宣传工作根本任务的“转变”，胡耀邦阐述了党的宣传工作近期要解决的十五个具体问题，其中包括：关于三中全会的宣传工作；关于理论工作务虚会的筹备安排问题；关于继续讨论真理标准问题；关于理论上的禁区、枷锁要破问题；关于坚决实行少宣传个人的方针问题；关于宣传战线，首先是宣传部门如何做百花齐放、百家争鸣促进派的问题，等等。</p>
<p>在三中全会后，确定党的宣传工作的根本任务，是胡耀邦到中宣部担任部长后的重大贡献。这个重大贡献的意义在于：迅速扭转了自从真理标准大讨论以来党的宣传工作的被动局面，把党的宣传工作转到适应三中全会、贯彻三中全会精神上来，同时，从根本上改变了党的宣传工作作风。</p>
<h2 id="搞什么政治斗争不行的" class="headerLink">
    <a href="#%e6%90%9e%e4%bb%80%e4%b9%88%e6%94%bf%e6%b2%bb%e6%96%97%e4%ba%89%e4%b8%8d%e8%a1%8c%e7%9a%84" class="header-mark"></a>搞什么政治斗争，不行的！</h2><p>“四人帮”曾经长期控制党的宣传部门，利用党的宣传部门，搞政治运动，掀起一个个政治风浪。在“文革”之前，党的宣传部门在历次政治运动中也充当“急先锋”。那个时候，人们眼中的宣传部门，就是制造政治舆论的工具，是搞政治运动的部门，甚至是“打棍子”、“扣帽子”的部门。经历了“文革”乃至“文革”前政治风云的胡耀邦对此感触非常深。他担任中宣部部长后，决心从根本上扭转这种状况。他在各种场合的讲话中反复强调一个观点：党的宣传部门，不是搞政治斗争的工具，今后不要搞什么政治斗争。</p>
<p>1979年1月6日至11日，胡耀邦在主持全国宣传部部长座谈会时，就反复强调上述观点。在1月11日闭幕式上，他强调得更加明确，更加坚决。胡耀邦首先兴奋地向大家宣布：在这次会议期间，中宣部向中央提交的《关于建议为“中宣部阎王殿”彻底平反的请示报告》已得到批准。“此报告中央主席、副主席都圈阅了，将作为中宣部文件发给全党。”紧接着，胡耀邦还郑重地说：“有一条可以说清楚，党中央讲了好多次：离开社会主义建设一刀切的全国性政治运动，我们今后不搞了。以前搞一个失败一个。离开繁荣富强，搞什么政治斗争，不行的！”胡耀邦讲这个话时，语气坚决，铿锵有力，赢得了全体与会者经久不息的掌声。</p>
<p>胡耀邦提出，今后党的宣传部门，主要是抓干部学习。胡耀邦在这次会上谈到干部学习问题时说，“一千七百万干部怎么学习，要因地制宜”，笼统地提学习马列毛著作是“不完整的”。他说，“做党的工作，做宣传工作的同志，不学马列不行”，但也要“学习科学”。做经济工作、科技工作或其他专业工作的同志，主要是学习有关的业务科学技术，当然“也要学点马列”，用学习总时间的“六分之一”就可以，“不要不分情况，光强调学马列毛，这行不通，不实事求是”。
给“文化大革命”打上引号</p>
<p>现在，出版的各种报刊上，都将“文化大革命”打上引号，但很少有人知道，这是胡耀邦定下来的。</p>
<p>在胡耀邦担任中宣部部长期间，“文革”前担任中宣部部长，后来被打倒的陆定一，经过反复考虑，向胡耀邦提出了一个意见：今后，不要再提“文化大革命”，理由是，“文化大革命”并不是真正意义上的文化革命，而是一场大的政治斗争，是我们党犯的一个大的政治错误，与文化革命没有本质联系。胡耀邦认为，陆定一这个意见很有道理，但是，考虑到此事关系重大，当时，《关于建国以来若干重大历史问题的决议》还没有正式通过，党内对此认识不完全统一，另外，“文化大革命”毕竟在新中国历史中存在十年时间，期间发生许多重大事件，以后写文章，搞研究，都绕不过去，不提是不可能的。要提，怎么提？这是一个难题，胡耀邦一直反复考虑如何解决这个难题，因此，胡耀邦没有立即对陆定一的意见表态。</p>
<p>1980年2月23日至29日，胡耀邦在中共十一届五中全会上当选为中央政治局常委、中央委员会总书记。从此，他不再兼任中央宣传部长。但作为总书记，他仍然一如既往地关心党的宣传工作。同时，他也没有忘记陆定一的意见。而此时，他对如何处理陆定一的意见也已经考虑成熟，解决的方式就是给“文化大革命”打上引号。</p>
<p>1980年7月10日至17日，中央召开了全国宣传工作会议。胡耀邦11日和12日两次到会讲话。他在两次讲话中都提到解决这个难题的意见。他说：“陆定一同志不赞成提‘文化大革命’，那就打个引号吧，反正就是那么一段历史，也叫历史的插曲。”</p>
<p>胡耀邦的意见得到了全国党的宣传部门的真心拥护，也得到了党内的一致赞成。自从胡耀邦这次讲话之后，全国各种报刊和文件上，凡是提到“文化大革命”，都对这五个字打上引号，使它的含义发生了相反的变化，即对它的“革命性”予以彻底否定。这是胡耀邦还“文化大革命”历史的本来面目的一个历史性创造。</p>
<h2 id="理论界要团结" class="headerLink">
    <a href="#%e7%90%86%e8%ae%ba%e7%95%8c%e8%a6%81%e5%9b%a2%e7%bb%93" class="header-mark"></a>理论界要团结</h2><p>真理标准大讨论展开之后，思想理论界震动很大。人们的思想空前活跃，敢说、敢想、敢讲，带动了全党思想大解放。同时，思想理论界也出现了不团结的情况。</p>
<p>思想理论界有一些坚持“凡是”观点的人还是有些想不通。当年的《红旗》杂志不介入争论，长期沉默，但在1978年9月该杂志却准备了一篇长文：《重温〈实践论〉》。这篇文章坚持实践第一，实事求是，但重点强调理论的指导作用，批评怀疑论、不可知论。文章主体是好的，但文章在最后部分批判了“毛主席也有错误”的言论，认为这是“海外奇谈”。《红旗》编辑部按规定程序将文稿上送中央，中央政治局没有同意发表。但这篇文稿的出现说明，对于实践标准大讨论，还是有人持不同意见。这一年11月，谭震林写了一篇纪念毛泽东诞辰85周年的文章《井冈山的斗争实践与毛泽东思想的发展》，肯定实践是检验真理的唯一标准，投给《红旗》。该杂志提出要对文章进行修改，删去支持实践标准的内容。谭震林不同意删节，并将文章拿给邓小平看。邓小平认为文章没有问题，可以发表，文章才得以公开发表。另一方面，1978年10月后，有一些理论界人士借着真理标准大讨论，在理论上出现偏激，动不动就给提出要坚持四项基本原则的人扣上“凡是派”的帽子，予以排斥、打击，甚至也给纯粹出于善意探讨，在学术上提出一些自己看法的人扣上了“凡是派”的大帽子，横加指责，粗暴打击，排斥污蔑。思想理论界出现的这个问题必然反映到中央。11月召开的中央工作会议上，又出现了关于真理标准讨论的争论。虽然会议坚决支持真理标准讨论，否定了“两个凡是”的观点，但问题并没有彻底解决。思想理论界不团结的情况越来越明显。在此情况下，叶剑英提议，专门召开一次理论务虚会，让不同意见充分发表出来，经过讨论，分清是非，实现团结。中央政治局同意了叶帅的提议。</p>
<p>胡耀邦从1979年1月初即着手筹备召开理论工作务虚会。他把开这次会的目标定为“团结”。为达到此目标，首要的是让与会者畅所欲言。话虽然说起来容易，但执行起来并不容易，以中宣部牵头，将持不同观点的全国理论精英和专家汇聚起来，共同开会，大家开诚布公，畅所欲言，自然会有不同意见，甚至出现理论交锋。因此，开好这样的会，既需要有坚持真理的勇气，更需要有容纳四海的胸怀。而且，思想理论是行动的指南，关系工作的方向。这个会能不能开好，关系中国前途与命运。</p>
<p>为了实现思想理论界的大团结，胡耀邦在筹备会议时，专门过问了会议领导层的组织结构问题。他看到原来安排的会议领导人员名单中，全部是真理标准讨论中积极支持这次大讨论并且明确坚持实践是检验真理唯一标准的人，认为这样的安排不妥当。在他亲自提议下，修改了会议领导层名单，在大会领导小组成员中专门安排了几名在中央工作会议中受过批评、被认为是“凡是派”的代表人物。</p>
<p>在会议开法上，胡耀邦从一开始就反复强调，要充分发扬民主，尊重他人意见，决不划线、分派，保障民主。胡耀邦提出，在会上要坚决执行“三不主义”，坚持和风细雨、各抒己见、自由讨论的方针，会上会下都不允许“搞大批判”、“点名批评”，更不许在会议上搞围攻打击。他还提出：“为了畅所欲言，所有的会议记录、文字等都由自己定稿，不审查。”胡耀邦的这个意见，得到会议筹备领导小组的一致赞成，后来会议实践也证明，他的这些原则受到与会者的一致拥护，为开好这次会议奠定了基础。</p>
<p>1979年1月18日，胡耀邦亲自主持的理论务虚会在北京友谊宾馆科学厅正式开幕。胡耀邦发表会议主旨讲话，他讲了会议的由来、目的和开法，对两年来思想理论形势的估计、伟大的历史转折点、理论宣传工作的任务三个问题，作了明确阐述。特别引人注意的是，胡耀邦在讲话中引用了毛泽东生前说过的两段话。一段话是1965年底毛泽东请即将到四川当“三线建设”副总指挥的彭德怀到家里吃饭，毛泽东对彭讲道：“你要向前看。你的问题由历史做结论吧。也许真理是在你这一边。”胡耀邦引用毛泽东这段话的意思非常明显：不管持意见的是多数人还是少数人，手中都有可能掌握真理，不应该以目前持意见人数的多少作为是否掌握真理的定论。胡耀邦引用毛泽东的第二段话，是毛泽东在1968年10月14日八届十二中全会上讲的。胡耀邦说，这段话，是我亲自听见的。这天下午一点钟，主席讲了几句话后问我们：“同志们，你们对文化大革命怎么看？”下面鸦雀无声，没有反应。毛主席接着说：“我看五十年、一百年之后，可能我们这一段是历史上的一段小插曲。”胡耀邦引用这段毛泽东的话也十分明显：许多重大政治问题，需要过很长时间后由历史作结论。胡耀邦引用两段话，归结到一点：历史上的是非曲直，思想理论上的问题，不能只看眼前情况就做定论，需要经过很长时间的历史沉淀，“由历史作结论”。他要求，会议要“充分地发扬理论民主”，“坚定地实行理论工作的群众路线，彻底肃清林彪、‘四人帮’的理论专制主义、理论恶霸作风的流毒，使马克思主义的理论园地百花盛开”。</p>
<p>胡耀邦在讲话中旗帜鲜明地坚持实践是检验真理的唯一标准。他说：实践是检验真理的唯一标准的讨论，重要意义是使全党和全国人民的思想重新统一到毛泽东同志的《实践论》的基础上来，重申毛泽东同志一贯强调的在辩证唯物论的认识论中实践第一的观点，重申只有千百万人民的社会实践，才是检验真理的尺度。这虽然是马克思主义的普通常识，但多年来被遗忘了，甚至被颠倒了。这个问题的重新提出，的确打中了林彪、“四人帮”那个反科学的思想体系的要害，推进了对林彪、“四人帮”的假马克思主义理论的总清算。同时，也深深触动了人们对马克思主义的根本态度问题。党的十一届三中全会之后，我们专门召开这次理论务虚会，进一步把这个问题解决好，解决好这个问题，就能实现理论界大团结。接着，胡耀邦讲了开这次会议的目的，就是要总结理论宣传战线的基本经验教训，把思想理论上的重大原则问题讨论清楚，统一到马克思列宁主义、毛泽东思想的基础上来。要研究全党工作重心转移之后理论宣传工作的根本任务。这两个目的是互相联系的。总结过去的经验教训，也是为了向前看，把我们今后的工作做得更好，使理论工作更加蓬蓬勃勃地开展起来。</p>
<p>为了保障理论务虚会开成一个团结的大会，胡耀邦在会议上确定了一个原则：不允许任何人在会议上给别人戴帽子。他说：戴帽子的事，千万不要干。</p>
<p>但是，在会议进行期间，也有少量杂音，有个别人仍然给持不同意见的人扣帽子，甚至使用激烈言词攻击。胡耀邦及时发现了这一问题。他在务虚会第一段结束时，肯定这次会议思想活跃，但他再三强调参加会议的同志要“慎重”。3月18日，胡耀邦在全国新闻工作会议上直接对给人扣帽子的现象提出批评，他说：“既然大家同意意识形态容易犯错误，可在批评别的同志时太尖锐了。‘凡是派’的帽子到处套，这不好。两年半前，把咱们打成‘走资派’，谁也不舒服，现在人家就舒服呀？戴帽子的事，千万不要干。”胡耀邦在会上鲜明地与乱给别人扣“凡是派”帽子的人划清界线，他清楚地说：“这次会议上，很多意见是个人意见，讲出来当然好，可不是中央定论。结果现在传得很开很广……理论务虚会对一些同志的批评没有核实。有些同志发表观点是无可非议的，但不是中央的定论。”时隔数年后，胡耀邦对自己的秘书讲：“我们党没有什么‘凡是派’嘛！‘两个凡是’的思想是错误的，应当批评，但没有什么‘凡是派’。‘凡是派’的头是谁，无非是要搞国锋等同志。如果层层都批‘凡是派’，就又要打击一大片，伤害一批人。那时候新闻界、理论界一些同志思想可不通哩！我是两面受夹！”</p>
<p>这次理论务虚会，在胡耀邦的亲自领导下，开得生动活泼，很成功。大家在会上充分发表意见，畅所欲言，极个别打棍子、扣帽子的人也转变了态度，实现了理论界的大团结。</p>
<h2 id="背靠马列面向实际" class="headerLink">
    <a href="#%e8%83%8c%e9%9d%a0%e9%a9%ac%e5%88%97%e9%9d%a2%e5%90%91%e5%ae%9e%e9%99%85" class="header-mark"></a>背靠马列，面向实际</h2><p>胡耀邦在理论务虚会上提出了一个重要口号：“背靠马列，面向实际”。会议上，胡耀邦在充分讲了要继续扫清我们前进道路的思想障碍之后，专门提出一个重大问题：理论工作要研究和解决伟大转变中层出不穷的新问题，把马克思列宁主义、毛泽东思想同新的实践密切结合起来，使理论工作从实际出发又能走到亿万人民实现四个现代化的伟大实践的前头，生气勃勃地指导我们的实际工作前进。为此，必须“背靠马列，面向实际”。</p>
<p>“背靠马列”，就是在任何时候，任何情况下，都必须始终坚持马列主义。“马列主义、毛泽东思想是指导我们一切工作的理论基础。这个基础我们一定要靠得牢牢的，一刻也不能背离。”</p>
<p>“面向实际”，就是把马列主义与当前社会主义四个现代化建设实践结合起来。这就需要我们用马列主义、毛泽东思想作指导，认真研究新情况、新问题，真正做到理论同现代化建设的实践紧密结合。“理论需要面向实际”，“马克思主义理论的源泉就是实际，不是本本，不是文件，不是上级指示，那些都是流，不是源。”</p>
<p>胡耀邦强调，要把“背靠马列，面向实际”这两者紧密结合在一起。一定要提倡认真地读点马列，多读点书。在认真看书学习、弄通马克思主义的同时，还必须到实际中去吸取马克思主义理论的源泉，使自己的头脑丰富起来，永葆理论工作的生命力。实际、实践既是创造理论的唯一来源，又是检验理论是否正确的唯一标准。理论宣传工作者从思想上来一个转变，面向四个现代化的实际，从理论和实践的结合上加以解决。如果根本不结合，把马克思列宁主义、毛泽东思想挂在空中，当作神，那就等于打着招牌招摇撞骗，只能叫做假马克思主义、反马克思主义。如果结合得不紧密，只能叫做半马克思主义，至少不能算完全的马克思主义。</p>
<p>为了真正做好“背靠马列，面向实际”，胡耀邦提出要注意两个问题：一、对于有分量、有影响的重要理论文章，不要匆忙发表，要深思熟虑，研究清楚。例如社会主义民主问题，我对这个问题也还没有完全想清楚。对于类似这些问题要很好研究，但不要轻易在报刊上发表文章。二、要多走群众路线，多找人审查、提意见。反复思考，再加群众路线，可以使我们少犯错误。</p>
<p>胡耀邦在理论务虚会议上提出的“背靠马列，面向实际”，闪烁着真理光辉，至今听来，仍然让人耳目一新。</p>
<h2 id="坚持四项基本原则决不能动摇" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9d%9a%e6%8c%81%e5%9b%9b%e9%a1%b9%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e5%8e%9f%e5%88%99%e5%86%b3%e4%b8%8d%e8%83%bd%e5%8a%a8%e6%91%87" class="header-mark"></a>坚持四项基本原则决不能动摇</h2><p>在理论务虚会开会期间，有少数别有用心的人，趁着批评“两个凡是”，以及在揭批“四人帮”中对“文革”错误性质的认识，搅起了一股“非毛化”混水，想借机全盘否定共产党，否定社会主义制度。有的人，马列主义学得不多，更谈不上理论与社会主义现代化实践结合，但一谈起毛泽东晚年错误，就十分起劲，言词也十分尖刻；更有甚者，放肆攻击诽谤毛泽东，诋毁毛泽东思想。一些非法组织和所谓“民主斗士”，在西方某些持险恶用心者甚至间谍幕后导演下，搞起了所谓“西单民主墙”，张贴反动标语和许多造谣惑众的大字报，煽风点火，地下传单和地下刊物也相当猖獗。一时间，批评领袖人物的言论甚嚣尘上。这种反对中国共产党的领导、反对社会主义的思潮，后来被邓小平称为“资产阶级自由化”。它的出现，恰好是在理论务虚会开会期间，在一部分群众中造成了思想混乱，并且影响到党内。</p>
<p>胡耀邦敏锐地发现了这股反动思潮的出现，及时予以反击。胡耀邦除了多次在会上批判资产阶级自由化思潮外，还请邓小平到理论务虚会上发表讲话，专门讲批判资产阶级自由化问题。1979年3月30日，邓小平来到理论务虚会作了《坚持四项基本原则》的报告。他旗帜鲜明地重申：必须坚持社会主义道路，必须坚持无产阶级专政，必须坚持共产党的领导，必须坚持马列主义、毛泽东思想。“四项基本原则”是我们的立国之本。邓小平指出：“今天必须反复强调坚持这四项基本原则，因为某些人（哪怕只是极少数人）企图动摇这些基本原则。这是决不许可的。每个共产党员，更不必说每个党的思想理论工作者，决不允许在这个根本立场上有丝毫动摇。如果动摇了这四项基本原则中的任何一项，那就动摇了整个社会主义事业，整个现代化建设事业。”</p>
<p>邓小平讲话结束后，胡耀邦发表重要讲话。他旗帜鲜明地表示，必须坚持四项基本原则，在这个问题上决不能动摇。他讲了对邓小平讲话的理解，认为邓小平对理论工作批评性的意见是恰当的，是对理论队伍的爱护。</p>
<p>理论务虚会结束后，胡耀邦专门找思想理论界一些重要领导同志谈话，专门讲如何贯彻落实邓小平讲话的问题。他强调：小平同志这次讲话是有重要历史意义的，提出了我党当前意识形态工作的方针，一方面要解放思想，承认实践第一，敢于打破框框想问题；另一方面，必须坚持四项基本原则，决不能动摇。今后我们的工作要讲求这种全面性，要把这两者很好地结合起来，不能对立起来……要写一篇文章，讲清楚这个问题。</p>
<p>会后不久，在胡耀邦的亲自布置下，《光明日报》以“特约评论员”的名义，发表了《分清两条思想路线，坚持四项基本原则》的文章。这篇文章，对于分清理论上的重大是非，坚持四项基本原则，起到了重大历史作用。</p>
]]></description>
</item><item>
    <title></title>
    <link>https://blog.ralvines.top/wjb-1/</link>
    <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Ralvine</name>
    </author><guid>https://blog.ralvines.top/wjb-1/</guid>
    <description><![CDATA[<h1 id="上下互动温家宝外媒访谈实录" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8a%e4%b8%8b%e4%ba%92%e5%8a%a8%e6%b8%a9%e5%ae%b6%e5%ae%9d%e5%a4%96%e5%aa%92%e8%ae%bf%e8%b0%88%e5%ae%9e%e5%bd%95" class="header-mark"></a>上下互动：温家宝外媒访谈实录</h1><p>??? info &ldquo;《炎黄春秋》&rdquo;
2010年9月23日，温家宝接受了美国有线电视新闻网（CNN）“扎卡里亚全球扫描”（FAREEDZAKARIAGPS）节目主持人法里德·扎卡里亚的访问，此节目于美国东部时间2010年10月3日播出，随即引起热烈的关注和议论。在接受采访时，温家宝回应人们的猜测，另外也谈到不少人们所关注的问题。这里，把媒体登载的访谈译文转引如下。</p>
<p>Zakaria（以下称为Z）：你认为当前全球经济形势是稳定，而且充满活力的吗?你是否担心出现所谓的“二次探底”，导致美国经济再一次进入衰退?</p>
<p>温家宝（以下简称温）：客观地说，我认为当前全球经济正在复苏，尽管这个复苏的过程有些漫长，充满曲折。不同的人有不同的看法，但是我相信现实给我们好好上了一课。我希望美国经济能够快速地恢复，因为美国经济实力毕竟是世界上最强大的。</p>
<p>奥巴马总统最近的一些经济政策，包括美国出口倍增以及对基础设施大量投资的计划，是解决问题的正确之道。尽管这些政策来得稍晚了一些，但总算及时。</p>
<p>这让我想起了我决定4万亿投资刺激中国经济的时候。当时人们对这一政策有着各式各样的看法，但是现在的经济态势显示我们一揽子刺激计划是有效的，成功的。</p>
<p>Z：你的经济刺激计划，从占GDP的百分比来说，是美国计划的10倍，真是一个异乎寻常的举动。是否存在这样的担心，如此巨量的投资将在中国的房地产市场产生泡沫?政府投资了这么多钱，是否会带来通货膨胀呢?现在投资计划减弱了，有没有什么影响?政府的钱会不会不
够?</p>
<p>温：从你的问题来看，我认为你并没有对我们的刺激计划有一个全面的了解。我们的经济刺激计划有四个重要的组成部分：1.大规模的公共投资、结构性的减税以及基础设施的建设;2.调整和升级产业结构;3.科技创新以及发展有战略意义的新兴产业;4.改进社会保障体系。整个4万亿人民币的投资计划并不是都来自于公共财政，政府只提供其中1.18万亿人民币，余下的会从非公有市场以及金融市场中筹措。刺激计划的实行，保证了中国经济的持续稳定和快速发展。它帮助中国经济能够保持30年来快速发展的好势头，同时也让我们避免了中国现代化进程，由于外部条件剧烈变化而产生大的波动。同时，经济刺激计划为将来中国经济的发展打下了坚实的基础，我们对在你问题中提到的那些挑战保持着高度的警觉。</p>
<p>我从三个方面回答你：第一，中国确实存在通货膨胀的风险，这也是我们提出要小心调整好社会稳定、经济快速发展、经济结构调整和管理通胀预期这一重要任务的原因。这是中国宏观经济调控的核心。我对中国管理通胀预期确实存在担忧，这也是一直以来我着重要妥善管理的地方，因为我认为腐败以及通货膨胀会对我国政权的稳定造成负面的影响。这两个问题都需要广大人民群众对政府的信任和支持。这是我对中国通胀问题的看法。</p>
<p>第二，随着经济刺激计划的实施，地方政府会有一定财政金融上的风险。地方政府有融资工具，也有一定的债务。但这并不是一个经济危机之后才存在的新问题，其实在上世纪80年代中国就已经存在。现在地方政府通过各种融资渠道，累计了7.6万亿人民币的债务。地方一级的这些债务，仍然在我们可以管控的范围内。但是在地方政府层面妥善地管理这些债务是很重要的，以免对公共财政和金融部门带来风险。预算赤字占中国GDP的比例为3%，而中国所有债务占GDP的比例是20%。也就是说，目前仍然在我们可控的范围之内。</p>
<p>第三方面，当前所有的投资必须要有利于我们经济结构的调整，而不是阻碍。这一点关系到我们长期的发展前景，因此显得尤为重要。</p>
<p>Z：冒昧地问一句，你从金融危机中学习到了什么?你是否对美国宏观经济的管理失去了信心?一个中国朋友这样对我说：“我们就像课堂上的学生，听美国的教导，但是现在看看，可能这个老师也不知道他在讲什么。”</p>
<p>温：在金融危机面前，任何对国家，对全体人类有责任感的人都会从中学习。我学到最重要的一课是，在管理国家事务时，关注经济结构非常重要。中国在发展过程中取得了巨大的进步，赢得了世界的赞誉。然而，包括我在内的一些人，很早就表明我们的经济发展仍然缺少平衡性、协调性和可持续性。金融危机加强了我的这一观点。一方面，我们必须要防止金融危机的影响，另一方面，我们仍然要强调我们自己的问题。这两个方面的工作要同时做好是很难的。</p>
<p>中国有巨大的国内市场，内需有相当大的潜力。中国仍然处于加速城市化和工业化的阶段。刺激国内需求可以巩固并进一步促进经济发展。这就要求我们必须抓住机会，提高发展速度，稳定中国经济。在这一基础上，我们必须着眼长远，清楚地意识到在经济结构中的各种挑战。至于美国的经济，我始终认为它有牢固的基础，不仅仅是在物质上，更重要的，是在科技和管理人才这两方面都有着强大的力量。200年来美国在经济发展上积累了丰富的经验，尽管其中有曲折往复，但是我相信，美国会克服各种困难，度过这一次金融危机，要对美国经济的前景充满信心。</p>
<p>Z：你曾经撰文纪念过你曾经的领导——胡耀邦。这篇文章给我留下很深的印象，在其中你高度赞扬了他。回顾过去，你认为胡耀邦是一个杰出的中国领导人吗?</p>
<p>温：是的。我想我给他的历史做出了一个公允的评价。他为中国的改革开放做出了贡献。第一，他大力推动了有关真理标准的大讨论，通过这一讨论，他为中国解放思想工作做出了重要的贡献。第二，面对众多阻力，他毫不畏惧，为在“文革”中遭受迫害的广大党政干部平反冤假错案。第三，他采取行动，切实推进了中国的改革开放事业。</p>
<p>Z：在你的演讲中，你提到，从经济上看，中国依然不是一个强大的创新型国家。有着如此多的言论自由限制以及互联网管制怎么可以成为一个强大的创新型国家呢?难道不应该取消这些限制吗?</p>
<p>温：我认为言论自由对每一个国家，不论是发展中国家还是发达国家，都是必不可少的。中国宪法保障言论自由。我认为在这一点上你并不了解中国。在中国，有4亿左右的互联网用户和8亿左右的移动电话用户。他们可以接入网络，表达他们的观点，包括批评意见。我在网上经常能看到对政府工作的尖锐批评和建设性意见。我经常说，不但要让人们享有言论自由，更重要的是，要创造条件让他们能够对政府的工作提出批评。只有人民能够监督和批评，政府才会做得更好，公务员才会真正地为人民服务。当然，监督和批评必须在宪法和法律允许的范围内。这样国家才会有秩序，秩序对于一个有13亿人口的国家来说是更为重要的。</p>
<p>Z：温总理，说实话，我去中国的时候，发现很多我要上的网站都被屏蔽掉了，非常难以获得资讯，似乎任何挑战共产党政治地位的言论都是不允许的。比如胡耀邦，直到您写的文章出版，在《人民日报》上从未被提起。给我的感觉就是这些限制——对互联网监控的这些设备，让你的人民很难真正有创造性，去做那些你想让他们做的事。</p>
<p>温：我相信，我和所有的中国人民都有这样的信念，那就是中国会有持续的进步，人民对民主和自由的向往和追求是无法阻挡的。我希望你能慢慢看到中国正在持续的进步。</p>
<p>Z：在过去几周，你做了一些非常有意思的演讲，在深圳的讲话真的把我镇住了，你说“不仅要经济体制改革，还要推进政治体制改革”。这也是在我们上一次专访中你的观点。但是很多中国人说过去六七年间，经济体制倒是在不断改革，但是政治体制改革并没有多少。那些听你的演讲的人，他们说“我喜欢温总理的讲话，但是我们并没有看到政治体制改革的行动啊”，你对此有什么看法?</p>
<p>温：其实，政治体制改革是在多年以前由邓小平提出并推动的，我想任何一个对国家有责任感的人都应该对这一点深入思考并付诸行动。上次见面之后我对这一问题展开了更深入的思考，我的想法是，一个政党在取得政权之后，应该要和在取得政权的过程中不一样才对。最大的区别就是，政党的活动应该要符合宪法和法律的规定。政党的政策和主张可以通过合法途径上升到宪法和法律的高度。任何党派、组织和个人都不得有超过宪法和法律的特权，必须以宪法为根本的活动准则。我认为这是现代政治体系中的重要特征。我将我的政治理念归纳为四句话：让人有尊严地幸福生活，让人感到安全可靠，让社会充满公正，让人对未来充满信心。</p>
<p>尽管社会上存在各种各样的议论，尽管存在各种各样的阻挠，我仍然要坚定不移地在我的能力范围内，贯彻我的理念，加快政治改革的步伐。我想用两个词来表达我的决心：风雨无阻，至死方休。</p>
<p>Z：货币问题最近又成了热点，让我这样提这个问题：在得到中国的保证后，人民币在过去两年只升值了1.8%。中国对人民币再多升值一些难道不感兴趣吗?</p>
<p>最近，中国通过压榨普通工人，对出口进行了隐形的补贴。这样就会有通胀的风险，造成你刚刚提到的缺乏平衡性。因此，人民币汇率要再提高难道不是一件好事情吗?</p>
<p>温：我想你的观点仍然是美国的观点，或者说，美国国会中一小撮人的观点。中美两国经济联系紧密，双边贸易已经超过3000亿美元，美国在中国的投资已经超过600亿美元，中国已经购买了超过9000亿美元的美国国债。</p>
<p>没有人会相信中国的领导人没有紧跟美国经济的发展。然而，一些美国人，特别是美国国会里面的一些人，对中国缺乏全面的了解。他们将中美关系中的问题政治化，特别是两国贸易不平衡这一问题。我认为这不是一件好事。</p>
<p>我感谢你给我这个专访的机会，因为你让我能够更进一步地解释实际的情况。有关汇率和中国贸易顺差，有三个要点往往是大家都不了解的：1.中国并没有主动追求顺差。我们外贸的目标是在各国交易中维持平衡和可持续贸易，我们希望在我们的支付科目中能够达到基本的平衡。这是我们一直在强调和行动的。在2008年，中国的贸易顺差占GDP的比重是9.9%，2009年这一比例下降到5.8%，2010年的上半年的数字是2.2%。2.一个国家贸易顺差的增长和它的货币政策并没有直接的联系。从1994年开始，人民币启动了改革汇率的进程，从那时算起，人民币兑美元汇率上升了55个百分点，同时，主要经济体和中国周边国家的货币大幅度地贬值。中国对外贸易的急速提高也是在这一时段。实际上，在美国历史上也有这么一段时间，19世纪70年代到20世纪70年代，美国是一个贸易顺差的国家。这一现象，是国家发展的必经阶段。第三点，也是更为重要的一点，你恐怕也知道，中美两国贸易不平衡的问题主要是结构性的。中国在加工贸易上有顺差，但在一般贸易上存在逆差。交易物品上中国有顺差，但是在交易服务上有逆差。中国在和美国以及欧盟的国际贸易中有顺差，但是在和日本、韩国以及东盟国家的交易中存在逆差。很多出口到美国的商品在美国已经是不生产我想也不可能再重新生产了的——那些附加值比较低的产品。即便美国人不从中国买这些产品，你们也会从印度、斯里兰卡或者孟买购买。这并不能解决两国之间贸易不平衡的问题。</p>
<p>我回忆起你曾经举过有关iPad的例子。在美国一个iPad售价是299美元，但是加工iPad的中国工厂只能从中获得4美元的加工费。</p>
<p>还有一点可能你和国会中诸君都不太了解，在华的5万美国公司中，2万2千家是出口公司，制裁中国的出口公司无异于制裁美国的公司。</p>
<p>Z：上次我们谈话的时候，我问你当时你在读什么书以及什么书比较有趣。那在过去几个月有没有什么事、有没有什么书让你印象深刻呢?</p>
<p>温：我的书架上经常摆着的是有关历史的书，因为我相信“以史为鉴，可以知兴替”。中外的历史书我都很爱读。在我出差的时候，我一般会随身携带两本书，一本是亚当·斯密的《道德情操论》，另一本是《沉思录》。我并不是同意这两本书中的所有观点，但是我相信古人的理想和思考会为今人提供思考的食粮。现在有太多自夸自卖的回忆录，我并不喜欢读。我相信一个人应该留给世界的是真相——那些真实的东西，但即使是真实的东西也终将消散。</p>
<p>Z：最后一个问题，温总理，你的坦诚让我感动。你刚才提到你不管国内党内的阻碍有多大你都要继续推动政治体制改革的决心，你对于腐败和通胀会动摇社会稳定的忧虑，以及对胡耀邦领导能力的赞扬，即使他是一个危险的“自由化”领袖。你相信中国即将上台的新一代领导人，会和你有共同的愿景吗?他们会不断努力深化你正在力推的事业吗?</p>
<p>温：你可能认为这是今天最难回答的问题，但在我看来这很容易。我从两点回答你有关未来的问题。1.正如中国老话说的“长江后浪推前浪，一代新人换旧人”，对中国未来领导人超过他们的前任我深有信心。2.是人民以及人民的力量决定了国家的前途和历史。人民的希望和意愿
不会止息，顺之者昌，逆之者亡。谢谢你的专访!</p>
<p>Z：这是我的荣幸，谢谢你温总理。</p>
]]></description>
</item><item>
    <title></title>
    <link>https://blog.ralvines.top/wqs-1/</link>
    <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Ralvine</name>
    </author><guid>https://blog.ralvines.top/wqs-1/</guid>
    <description><![CDATA[<h1 id="青年王岐山" class="headerLink">
    <a href="#%e9%9d%92%e5%b9%b4%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1" class="header-mark"></a>青年王岐山</h1><p>??? info &ldquo;《环球人物》&rdquo;
🔗</p>
<p>西北大学1973级历史系历史专业的同学有一个微信群。2015年3月19日，群里有人发了一则消息：王岐山即将访美，缉拿外逃贪官。有几位同学在消息后点了赞，有人则留言说：“老同学又要发力了。”他们说的“老同学”就是王岐山。群成员刘安琴说：“我们都为有王岐山这样一位同学而感到骄傲。他虽然不在群里，但一有关于他的消息，就会有人分享到群里。”</p>
<p>在五四青年节到来之际，王岐山当年的小伙伴向《环球人物》记者讲述了他青年时期的风云际会。</p>
<h2 id="不能成为村里的负担" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e8%83%bd%e6%88%90%e4%b8%ba%e6%9d%91%e9%87%8c%e7%9a%84%e8%b4%9f%e6%8b%85" class="header-mark"></a>“不能成为村里的负担”</h2><p>很多人知道王岐山先后从事了历史工作、经济工作和纪检工作。但鲜有人知道，高中时的王岐山喜欢读哲学著作。王岐山祖籍山西，据和他在一个大院长大的玩伴回忆，其父是建设部直属设计院的高级工程师，抗战时期拒绝给占领青岛的日本人干活。1956年，8岁的王岐山从青岛转学到北京。在北京三十五中读高中时，老师讲到哲学家艾思奇（1910年—1966年）的观点，王岐山便找来他的著作《辩证唯物主义和历史唯物主义》看。这本书当时是一些大学哲学课的教材。王岐山曾回忆：“我赞成艾的观点，从哲学高度看，说一件事、一个人，百分之百好，似乎太绝对。如果雷锋还活着，他也不能说自己的世界观是百分之百正确的。活到老学到老才是正确的。”</p>
<p>当时三十五中有高中的优秀学生给初中学生当辅导员的制度，王岐山是一个初中班级的辅导员。日后担任北京市华远房地产股份有限公司董事长的任志强就在他辅导的班里。王岐山读高一时，他辅导的班上有个同学颇为傲气，王岐山便用上述哲学观点和他谈心，结果话被传开了。1966年“文革”开始后，这些观点给高中生王岐山带来了不小的风波。</p>
<p>任志强在《野心优雅》一书中回忆说：“辅导员对我们来说就像大哥哥，他们并不是什么精神上的导师，却可以用比初中生更多的阅历帮助我们独立思考。满15岁之后我要退出少先队了，岐山找我谈话，让我写申请，申请加入共青团，但我的注意力却被小学没有的篮球、足球、排球所吸引，以致我最终和共青团擦肩而过。这件事让岐山至今耿耿于怀，数次见面都跟我一再提起，而这一步之差，对我的后来也影响深远。”</p>
<p>“文革”开始后，全国学校“停课闹革命”，作为“老三届”，王岐山的学业中断了。1968年12月22日，《人民日报》在报眼位置刊登毛主席语录：“知识青年到农村去，接受贫下中农的再教育，很有必要。”当天的头版头条的文章标题为：《我们也有两只手，不在城里吃闲饭》。由此，全国掀起上山下乡的高潮，首都北京和革命圣地延安的对接起到了带头作用。据《延安市志》记载，“1968年12月2日，首批北京插队知识青年4500名到达延安，延安县每个生产（大）队（相当于现在的村）安置10名”。</p>
<p>“我们这批1969年1月7日从北京出发。知青专列开了一夜，8日中午到西安，晚上到铜川，在铜川住下。当时的柏油路只修到铜川，再往北就是石子路，颠簸得很。9日早上天不亮，每人发了几个烧饼，然后坐军用卡车奔向延安。9日晚上到达延安后，我们就住在中学的教室里。10日，我们被分给延安县的各公社。当天下午，各大队把分给自己的学生接走了。”秦始皇兵马俑博物馆前馆长吴永琪回忆，“王岐山跟我们是一批的，那会儿他不到21岁。我们被拉到甘谷驿公社时，他们三十五中的几名男生和十中的几名女生被拉到冯庄公社的康坪大队。”</p>
<p>据说，冯庄公社的刘文华副书记提前在北京和被分到冯庄的知青见了面，介绍了“美丽的冯庄”：“冯庄有青山，山上有苹果树和山泉水，可美了！”知青来了之后大呼上当：山上光秃秃的，根本没有苹果树。</p>
<p>王岐山等14名知青刚到康坪大队时，吃住在老乡家里。一名女知青很不适应：“到老乡家吃饭，窑洞里黑乎乎的。筷子是用柴火棍儿做的，屋子里还散发着怪味儿。”王岐山把知青们叫到一起开了个会，他说：“我去生产大队韩队长家吃派饭，全家人拣最好吃的给我。人家从心里把咱当尊贵客人看，我心里很愧疚。我们知青到了村里，不能成为村里的负担，首先要在生活上融入村里，要成为村里的一个社员。从明天起，我们吃了谁家的派饭，就要帮谁家干活。首先要学会和社员进行交流，主动跟社员们学说陕北话。”知青们按照他说的办法，很快就熟悉了大队的情况。</p>
<p>当时在康坪大队当支书的尹治海带《环球人物》记者去看知青们居住过的地方：“我们决定给他们打几孔窑洞。最初打了3孔，但都塌了，后来又选了两个地方，还是不行，第四次打的窑洞总算结实了。”当年，王岐山和另外5名知青挤在同一个土炕上睡觉，每个人只占大约半米宽、两米长的区域。如今，北京知青住过的3孔窑洞完好地保存了下来，各窑洞的木门和院子的大铁门都上了锁，平时不准外人进入。年近70岁的村民赫生来隔三差五来打扫一次，除了窑洞内部和院子，就连通往村口的小路也被打扫得干干净净。</p>
<h2 id="别给北京知青丢脸" class="headerLink">
    <a href="#%e5%88%ab%e7%bb%99%e5%8c%97%e4%ba%ac%e7%9f%a5%e9%9d%92%e4%b8%a2%e8%84%b8" class="header-mark"></a>“别给北京知青丢脸”</h2><p>住处解决了，但吃饭问题不好办。据王岐山后来回忆：“跟黑龙江的同学见面后我都想哭，他们干活累了至少还吃得饱啊，我这是累了还吃不饱，知道饿是什么滋味了。”赫生来告诉《环球人物》记者，知青来康坪第一年，公社分配给他们每人30来斤粮食，都是玉米、高粱等粗粮，没有细粮。“学生只会煮玉米、烤玉米，不会别的做法。后来有人教他们把玉米做成馍吃。”</p>
<p>整个“文革”期间，全国有超过1000万知青上山下乡，走进延安的北京知青超过2.6万人。任志强也在冯庄公社的郭庄大队插队，他详细回忆过吃不饱的艰苦：没有炒菜的油，连酱油等调料都要到十几里外去买，想要吃肉更是奢望。</p>
<p>很快，春天来了，知青们要在地里一边施肥一边播种。肥料不是化肥，而是生物肥。“牛粪、驴粪、羊粪都有。每天要赶着驴从村里往山上运两次粪，每次都要一个多小时。干粪每袋四五十斤，有点水分就重一点，六七十斤。”尹治海回忆，赶驴驮粪上山不是件容易的事，山路是崎岖的羊肠小道，一脚踩不稳，就会滑到沟底。大队长韩志厚担心知青们干不了这活。但王岐山说：“我们现在就是康坪村的一员，生产队的活就是大家的活。”韩志厚听了，半开玩笑地说：“你娃娃要是真能送了粪，才算得上是康坪村的一员。”</p>
<p>第一天送粪，知青们将粪袋抬到驴背上，驴刚走两步，粪袋就掉了下来，他们不得不喊住驴，再抬，再赶，再掉……后来王岐山经过观察发现，要想让粪袋不掉下来，必须要将粪袋装瓷实，给驴压力，还要把粪袋放在驴背的正中间，以保持平衡。下午的时候，男知青们在王岐山的带领下，已经能顺利地送粪了。</p>
<p>粪到了田里，播种也是技术活。王岐山和知青们先用牛把地犁出一道道沟来，然后把粪从粪袋转移到粪斗里，把粪斗系在腰上，再把盛种子的容器系上，“一只手洒一把粪，另一只手点一下种子”。吴永琪说：“当时流行一句谚语：谷子地卧下鸡，高粱地卧下牛。我就没掌握好播种技术。”</p>
<p>如果中午在山上吃饭，知青们有时连手都没法洗，在衣服上抹抹手就吃。播完种要浇地，但为了不影响村民白天劳动用水，王岐山总是和知青们晚上行动，扛上铁锹把山泉水引入田里。</p>
<p>村里来了知青后，办起养猪场，增加了收入，这要得益于知青冯如珍。有一次，她去附近村子赶集，买了一只猪仔回来养，韩志厚知道后不高兴地说：“人都吃不饱，还养猪？！”冯如珍说：“大队如果不养这头猪，知青来养。等猪下了猪仔后，就卖猪仔。”韩志厚只好同意。在知青住过的窑洞里，《环球人物》记者看到了一篇冯如珍写的回忆文章：“猪场是我们知青和村里的青年人利用休息时间从河滩上背石板修建起来的。没有饲料，只好用红薯藤做饲料。要从地里把红薯藤背回来，煮熟了才能喂……”第二年，母猪产仔，收入几十元钱，村民纷纷跟着学起了养猪。</p>
<p>副业和集体经济发展起来后，大队的干部和财务工作受到无端猜忌。王岐山建议财务公开，他与大队支书尹治海、村会计高志强一起，核查了村里的农业、副业和知青安家费的开支情况，并没有发现不妥。调查组把各项开支公示，还了生产队干部一个清白。如今在知青窑洞里，还保存着当年王岐山书写的调查记录：“1969年康坪知青安家费每人由公社实发194.00元，共2716.00元。生活费开支1342.19元，医药费71.08元，建窑费840.00元……总之，康坪知青安家费收支平衡。”右下角是调查组各成员签名，日期为1970年9月8日。</p>
<p>经过一段时间的锻炼，王岐山当上了大队革委会副主任。“我们的生产大队长韩志厚是个老八路，在西北野战军当过连长，有什么事情就问王岐山，让给他出出主意。”尹治海说，“别的大队有知青捣蛋，就请王岐山过去调解。有个知青插队头一天就跑到东边的青化砭公社打架，瓦窑套大队也有冲队长嚷嚷的知青，都是王岐山过去跟他们讲道理：‘你是来接受贫下中农再教育的，不要闹，别给北京知青丢脸。’他总是能缓解矛盾。”</p>
<p>任志强曾回忆：有一次郭庄知青因庆祝毛主席接见红卫兵而跟其他村的同学、老乡发生了冲突，犯了“政治错误”，“王岐山只好再次出动，将我们村的几个同学‘发配’到了其他的知青点，以解后顾之忧”。</p>
<p>知青们一周休息1天，有些知青下棋打扑克，“王岐山就学习，拿个石板当桌子看书，看数理化方面的书”。村里的赤脚医生尹大才当时还不以为然地对王岐山说：“看这些书有用吗？”王岐山回答：“这个没学好，把这个再啃啃。”尹治海记得，“王岐山还爱看《红旗》杂志和外国的经济方面的书”，队里还有人议论：“外国的书？是正确的书吗？”</p>
<p>忙活了一年，大队要按工分把收获的粮食分给大家。王岐山和几个男知青干一天农活能挣10工分，女知青一般挣8工分。任志强回忆说：“10个工分相当于2分钱，那时一盒火柴也是2分钱，因此我们一天的劳动就能挣到一盒火柴。八九分钱的一盒烟相当于好几天的工分。”知青们从此自给自足，第二年，公社不再给他们分配粮食和钱。“小米也有了，自己也种菜了，学生的生活好过点了。”赫生来说。</p>
<p>窑洞里至今摆放着当年知青用树枝编成的粮食囤，每个囤都有1米多高。为了防止宝贵的粮食粒从树枝间的狭小缝隙漏出去，王岐山带领知青们在囤的内壁涂上一层泥，等泥晾干之后，就可以往里存储粮食了，每个囤能装好几百斤。</p>
<h2 id="李先念同志还是由岐山来接待" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9d%8e%e5%85%88%e5%bf%b5%e5%90%8c%e5%bf%97%e8%bf%98%e6%98%af%e7%94%b1%e5%b2%90%e5%b1%b1%e6%9d%a5%e6%8e%a5%e5%be%85" class="header-mark"></a>“李先念同志还是由岐山来接待”</h2><p>“文革”期间，文博事业停滞不前，陕西省博物馆（今西安碑林博物馆）关闭多年，直到1971年才重新开馆，决定从延安的北京知青中招10名讲解员。“我们大队的知青都去面试了，口才好的王岐山和王小枫被录用。”尹治海说。 在甘谷驿公社插队的吴永琪也被招来。据吴永琪回忆：“1971年9月下旬，我们10个新讲解员先被安排在西安市西大街的省文化厅招待所，在那里住了近1个月。省博物馆把宿舍腾出来，我们才搬到馆里。我和王岐山住对门。”</p>
<p>知识丰富的王岐山时常给其他讲解员讲述当时的经济发展情况、国际政治局势。 “很多内容别人都听不懂，就跟听天书似的。”吴永琪印象最深刻的是：1971年10月，他和王岐山等人到省博物馆下设的草堂寺农场秋收。“在这期间他就悄悄跟我说：‘永琪，北京出事了。’我问：‘什么事啊？’‘肯定出事了，大事。现在的部队枕戈待旦。’”吴永琪说，“‘枕戈待旦’这个词我是头一次听人使用，印象特别深刻。等我们从农场回来，博物馆就传达了林彪叛逃的事，我才明白他的意思。可以看出，他对国家大事很敏感。”</p>
<p>讲解员归博物馆陈列部管，时任陈列部负责人卢桂兰回忆说：“他们刚来那会儿，博物馆正需要人，老讲解员年纪都大了，很多都转到别的岗位上，新讲解员要迅速上岗。培训过程中，我感觉到王岐山比别人成熟。博物馆有外宾来参观，谁业务熟谁就陪同讲解，有些人讲得比较生涩，但他讲得很顺畅。”</p>
<p>上世纪70年代初，中美两国尚未正式建交，但民间往来开始逐步回暖。1973年春，美国汉学家简慕善等人参观陕西省博物馆，由王岐山负责讲解。他不但顺利完成了任务，还给简慕善留下深刻印象。简慕善后来给卢桂兰写信，请卢桂兰“代问王岐山先生好”。</p>
<p>卢桂兰还推荐一些书给王岐山等人，如范文澜的《中国通史简编》、郭沫若的《中国通史》等。据吴永琪回忆，他每次半夜起来上厕所，都看到对门的灯还亮着。“有时我就敲敲门说：‘岐山，怎么还不睡呀？’他说：‘我看会书。’有时候他看书看高兴了还念出声来。”吴永琪说，“我们也看书，但我们拼不过他。王岐山在博物馆工作期间，李先念曾来参观。馆里的军代表一撸袖子说：‘这事我来干。’馆里的革委会主任就说：‘你还是全面负责保安，李先念同志还是由岐山来接待。’”</p>
<h2 id="带有几分舌战群儒的气魄" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b8%a6%e6%9c%89%e5%87%a0%e5%88%86%e8%88%8c%e6%88%98%e7%be%a4%e5%84%92%e7%9a%84%e6%b0%94%e9%ad%84" class="header-mark"></a>“带有几分舌战群儒的气魄”</h2><p>1972年，陕西省博物馆有两位老同志考入西北大学。王岐山听说后也打算去报考。那时，西北大学在陕西省博物馆每年只有两个入学名额。卢桂兰是西北大学历史系1962年的老毕业生，王岐山便经常找卢桂兰请教一些问题。</p>
<p>1973年9月1日，25岁的王岐山考入西北大学历史系历史专业学习。全系一个考古专业班、一个历史专业班。历史班有近50人，主要课程有中国历史、世界历史、哲学、英语、语文、政治经济学、考古等。</p>
<p>刘安琴和王岐山是班上的文体委员。刘安琴主要负责文艺活动，王岐山主要负责体育活动。“我们两个当时配合得挺默契的。”刘安琴说，“王岐山比我大6岁，就像一个老大哥，我在生活和学习中遇到困难就向他请教。入学后不久，我问他：‘我应该从哪些方面入手进行学习？’他说：‘你应该给自己制定一个长远计划。’”当时只有19岁的刘安琴听了感到很茫然，接着问道：“什么样的长远计划？”王岐山说：“世界历史和中国历史，你觉得自己更喜欢哪个，就朝着哪个方向努力。中国历史有很多方面，世界历史也有很多方面……”王岐山说了很多，刘安琴发现他对文史知识非常了解，是个有远大目标的人，“绝对不是来读死书的”。</p>
<p>王岐山是历史系学生会主席，历史系1974级考古班的赵丛苍是校学生会宣传部长，他回忆道：“作为师兄，王岐山很大气，经常主持晚会等集体活动，可以说是系里最活跃的一个。”有一次，王岐山主持历史系迎新会，在场的还有各位老师。进行到中间，王岐山对着台下喊道：“教我们政治经济学的梁继宗老师歌唱得好，我们请梁老师唱一首要不要？”同学们欢呼：“要！”梁继宗声音高亢，他唱完一首歌，王岐山又喊道：“梁老师唱得好不好？”“好！”“再来一个要不要？”“要！”梁老师于是再唱了一首。王岐山又用同样的方式，请世界历史老师高扬表演朗诵《沁园春·雪》。“那时候就觉得王岐山能把老师也调动起来，真是有一股天不怕、地不怕的魄力。用今天的话说，他身上充满正能量。”赵丛苍说。</p>
<p>王岐山非常敬重教哲学的张岂之老师，媒体曾多次报道他回到西北大学看望这位恩师。据赵丛苍回忆，当年的张岂之，头发和中山装打理得非常整齐，冬天必戴围巾，一派学者形象，与人交往十分亲切。“他多年来一直研究中国传统文化，这也是他学术思想的主心骨。”</p>
<p>在同学们的记忆中，大学时期的王岐山谈论起时事时，“带有几分舌战群儒的气魄”；而在生活中，他性格豪爽，“特别爱笑，笑起来声音很洪亮，嘴角还有酒窝”，很爱跟朋友开玩笑。</p>
<p>有一次，吴永琪到西北大学看望他。“他到食堂请我吃饭，我还有点不好意思，因为他是个穷学生。不过，他没请我吃什么好的，买的馒头。”两人一边就着刷锅水一样的汤咽馒头，王岐山一边讲笑话：话说有穷哥俩去赶集，见弟弟饿了，哥哥给弟弟买了个萝卜，弟弟吃着吃着就哭了，哥哥安慰说吃吧吃吧，吃完再买，怎么也得吃饱。其实弟弟根本不是因为感动流泪，而是因为被萝卜味辣的。“是个带着心酸的笑话。”吴永琪说。</p>
<h2 id="岐山就堪当大任" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b2%90%e5%b1%b1%e5%b0%b1%e5%a0%aa%e5%bd%93%e5%a4%a7%e4%bb%bb" class="header-mark"></a>“岐山就堪当大任”</h2><p>1976年，王岐山大学毕业。“当时对工农兵学员的政策是‘哪来哪去’，王岐山又回到陕西省博物馆。”卢桂兰说。</p>
<p>同年，“四人帮”倒台，各地掀起一场小型政治运动——“清理三种人”：追随林彪、江青反革命集团造反起家的人，帮派思想严重的人，打砸抢分子。吴永琪回忆，馆长袁仲一老先生也被卷入其中，成为被“清理”的对象。“袁先生是知名考古学家，被称为‘秦俑之父’，没犯什么错误。他跟我说：‘我不想活了，想自己消灭自己。’我当时是馆里的团支部书记，正在入党，也被莫名其妙地安上‘突击入党，突击提干’的罪名。王岐山也被盯上了，但他的心态比我们好，他跟我说：‘你害怕什么呀？！你什么问题都没有，该吃吃，该喝喝。别人整你，你自己还整自己呀！’我把他这话转告给袁先生，后来大家都挺过来了。”</p>
<p>有一次，袁仲一办讲座，讲述古代西域高昌国及其国王麴（音同曲）文泰。“讲了一会儿，台下有些人觉得自己挺行的，就开始插话，把会场气氛弄得乱七八糟。王岐山实在看不下去，就站起来维持秩序：‘咱们先安静，请袁先生讲完咱们再说行不行？’会场逐渐安静下来。”吴永琪对此事记忆深刻，“台下那些老职工我们都得叫老师，王岐山和我只是旁听的小字辈。他说的和我想的虽然一样，但我就没他那种魄力说出来。他能够把一个局面控制住。这件事也非常能体现他的责任感，我那时想，他是个疾恶如仇的人呀。”</p>
<p>王岐山的行事风格和能力也得到其他同事的认可。馆里的考古专家韩伟就曾对吴永琪说：“永琪，你现在是跟着我干。什么时候你能领着人干，就成功了。你看，岐山就堪当大任。”</p>
<p>“现在或许有人认为王岐山厉行反腐，十分严肃，缺少人情味。我觉得完全不是这么回事。他的人情味特别浓，很念旧。2011年他回博物馆，还主动给袁先生敬烟。”吴永琪说，“我得知他当中纪委书记时，觉得有点奇怪。他在经济领域取得了那么多成绩，如果到中纪委，他的武功岂不是废了？现在看来不是那么回事，这个人在哪儿都能成事，就是韩先生当年讲的‘堪当大任’。”</p>
<h2 id="踏踏实实地坐冷板凳" class="headerLink">
    <a href="#%e8%b8%8f%e8%b8%8f%e5%ae%9e%e5%ae%9e%e5%9c%b0%e5%9d%90%e5%86%b7%e6%9d%bf%e5%87%b3" class="header-mark"></a>踏踏实实地坐“冷板凳”</h2><p>在北京，纵横的胡同如同经纬，其中往往蕴含着改变历史走向的坐标。东城区有一条东西横贯王府井和东皇城根的胡同——东厂胡同，荣禄、黎元洪、胡适等人曾先后在此设立府邸，后来中国社会科学院近代史研究所安顿于此。在这里，王岐山度过了近3年时光。</p>
<p>1979年，31岁的王岐山作为实习研究员，调到近代史所民国史研究室工作。时任民国史研究室副主任的朱信泉曾对媒体描述，王岐山是“一个热情、肯干、非常外向的年轻人……在大学里学了3年历史，基本功不错”。</p>
<p>“当时的条件比较艰苦。”曾与王岐山同在民国史研究室的任泽全回忆：“王岐山来的时候，所里的大楼还没有盖好，我们研究室就在大楼工地后面的3间平房里做研究，经费紧缺，我们俩连张桌子都没有，很多工作只能拿回家里或者宿舍里做。尽管条件艰苦，但王岐山却从没抱怨过，也没有像有的人那样‘另谋高就’。相反，他沉下心来踏踏实实地坐着学术研究的‘冷板凳’。”社科院学部委员张海鹏告诉《环球人物》记者，王岐山先是参与修订《辛亥武昌起义人物传》，与作者贺觉非一起花了近半年时间将书稿敲定，之后参与到《民国人物传》的编纂中。</p>
<p>民国史研究室的同事发现，王岐山不仅关心学术，还关心国家的前途，很爱琢磨新现象。“那时候广东刚刚有人开始做生意，但我们身边还没有，有一次王岐山问我，你是愿意每月赚90块钱端泥饭碗，还是每月赚60块钱端铁饭碗呢？我想了半天，没有回答上来。我心里琢磨，他考虑的问题都很新啊！”任泽全说。</p>
<p>“我们觉得王岐山很活跃，工作能力强。”在张海鹏眼中，王岐山的嗓门不小，干事很利落，但处事并不高调。“这么多年过去，我们有时在电视上看到他，他还是跟当年一样，包括说话的神态，做人做事的态度。他为人没有变。”</p>
<h2 id="从历史学跨界到经济学" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bb%8e%e5%8e%86%e5%8f%b2%e5%ad%a6%e8%b7%a8%e7%95%8c%e5%88%b0%e7%bb%8f%e6%b5%8e%e5%ad%a6" class="header-mark"></a>从历史学跨界到经济学</h2><p>王岐山在社科院工作时，正值“文革”结束、改革开始的历史转折时期，整个国家经历着政治的调整和思想的转变。那一代青年普遍关心国家的前途命运，时常组织一些读书会，讨论国家大事和社会变革。“对全世界的青年来说，青年时期关注的大都是男欢女爱，如何尽情享受青春。但是在当时的中国，所有的青年都在忧国忧民，读书会上最热门的书是乔治·奥威尔的《1984》、德热拉斯的《新阶级》，以及塞林格的《麦田里的守望者》。”一位社科院的学者回忆。后来，有人把社科院的硕士研究生黄江南介绍给王岐山。</p>
<p>黄江南当时正在做有关国民经济结构失调、可能出现经济危机的分析。“这个研究的出发点是我的毕业论文，我在论文里分析了可能出现的经济危机。不过，论文只得了60分。我问导师原因时，导师说，你的论文很多评委没看懂。没看懂是客气话，其实是我的观点太新，很多评委不接受。”黄江南告诉《环球人物》记者。但令他有些意外的是，王岐山一听就觉得这个分析很重要，提议起草一个报告呈送中央领导。“王岐山非常聪明。他没在大学接受过系统的经济学教育，但对经济知识的理解和吸收非常快。现在回想起来，他可以说是我认识的同辈人中最善于学习的。”黄江南说。</p>
<p>后来，王岐山、黄江南等4个年轻人在一间宿舍里关了好几天，写了一篇题为《关于我国当前经济形势和国民经济调整的若干看法》的报告，预测1980年将要出现经济衰退，并分析了衰退原因和相关对策。这份报告后来转送至中央领导。“我们的报告是4个人一起签名的，学术圈里的人说我们是‘四签名’，但传着传着不知怎么就成了‘四君子’。”黄江南对《环球人物》记者笑言。</p>
<p>1980年底，当时的国务院领导在中南海接见了王岐山、黄江南等人，也就是人们常说的第一次“老青对话”。</p>
<p>“我们当时很年轻，很狂。谈完以后，我们还说，我们只是提出自己的判断，你们接受也好，不接受也罢，我们会在前面等你们。”黄江南回忆起那段岁月，眼神中还依稀可以读到当年的意气风发。在这之后，他们经常聚在一起讨论各种经济和社会问题。“我们国家长久以来没有单纯的经济学，一直都是政治经济学。王岐山是学历史的，他能从历史和政治的角度深化我们的讨论。”黄江南说。自此，王岐山由历史学跨界进入经济研究领域，第一站就是农业问题研究。</p>
<h2 id="九号院里的聪明人" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%9d%e5%8f%b7%e9%99%a2%e9%87%8c%e7%9a%84%e8%81%aa%e6%98%8e%e4%ba%ba" class="header-mark"></a>九号院里的聪明人</h2><p>上世纪80年代初的一天，北京西黄城根南街九号国家农业委员会的院子里，来了张新面孔。他就是王岐山。之后，他从社科院调进国家农委工作，开始了自己在九号院的岁月。</p>
<p>回忆起王岐山调到国家农委的原因时，黄江南说：“当时，杜润生是国家农委的副主任，非常关注思想活跃的年轻人。我们4个经常聚在一起讨论问题，每次讨论完，杜老都会让我们汇报谈了哪些问题，王岐山也参加汇报。他对很多问题有独到的见解，给杜老留下了深刻的印象。国家农委也希望一些年轻人来充实力量，就把王岐山调来了。”</p>
<p>初到九号院，王岐山在国家农委政策研究室工作。1982年，国家农委被撤销，成立了中共中央农村政策研究室（以下简称农研室）和国务院农村发展研究中心，两块牌子一套人马，杜润生任主任，王岐山在农研室联络室工作。</p>
<p>当时，社会上流传着一个顺口溜，其中有“黄江南的嘴”和“王岐山的腿”。乍看之下，这个顺口溜倒也适合在联络室工作的王岐山，但黄江南认为，王岐山的作用绝不只是跑腿：“岐山的确不辞辛苦地东奔西跑，负责农研室和社会各界的联络协调，用他自己的话说，累得跟驴狗子似的。但联络室更是农研室的主要研究部门。比如，农研室要立什么样的课题，找什么人来做，甚至和研究人员一起思考一个课题的具体思路。所以说，他动腿，更要动脑子。”曾在联络室和王岐山共事的魏唯告诉《环球人物》记者，王岐山在联络室还负责两件事：一是和各省农业部门沟通，了解地方真正的需求；二是联系在农村工作过的退休老人，身体好而且有意愿继续研究的，要给资金支持。</p>
<p>从社科院近代史所跨界调到农研室，又要面对如此繁琐的工作，王岐山几乎没有花时间适应，就直接进入了角色。对此，原农研室办公厅主任高文斌印象深刻：“杜润生有句话，王岐山这个人特别聪明。杜老从来不轻易夸人，他能表扬年纪轻轻的王岐山，非常难得。”</p>
<p>在朋友们眼中，王岐山的聪明来源于勤奋以及善于和人沟通。</p>
<p>在九号院工作期间，王岐山总是抓住各种机会，努力地提高自己。曾担任杜润生秘书的刘伯庸对《环球人物》记者说：“每年召开的中央农村工作会议，会期有十几天，参会的人有来自各省的干部。王岐山每天晚上都和各地的干部探讨问题，一刻也不闲着。所以，他对全国农村的状况掌握得很清楚。”</p>
<p>王岐山和什么人都能三言两语拉近距离，很快就能谈正事。高文斌说：“在王岐山看来，最好的学习途径，一是看书，二是和人聊天。王岐山又很善于在听取别人观点之后，发现其中的精髓，并且经过思考形成自己的认识。因此，他接触的人越多，获取的知识量也就越大。”九号院流传着一个有趣的细节：到九号院的访客要在门岗登记，每个九号院的工作人员都有一个访客登记本，由于找王岐山的人太多，他的那个本子总是用得最快。</p>
<h2 id="莫干山会议的组织者" class="headerLink">
    <a href="#%e8%8e%ab%e5%b9%b2%e5%b1%b1%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e7%9a%84%e7%bb%84%e7%bb%87%e8%80%85" class="header-mark"></a>莫干山会议的组织者</h2><p>1983年之后，农村局面大为好转，农业取得了大丰收。农业改革的成功起步为全国的改革奠定了坚实基础。在此条件下，王岐山和一批青年学者开始把目光转向进展相对缓慢的城市改革。当时，尽管从上到下已经达成了继续推进改革的共识，但如何在广大城市和工业领域进一步深化改革，没有明确的方向。这批活跃在北京经济学界的年轻人认为，有必要组织一次全国性的讨论会。一来，研究改革初期社会经济方方面面的内容；二来，可以让全国各地的年轻人加入到讨论之中。</p>
<p>召开这样一个会议有一定的风险。“当时中国还处于计划经济时代，官方主流的调子还是计划经济，在意识形态领域还显得比较保守。”学者柳红说。但是1984年6月，会议组织者还是在《经济日报》刊登了一则短讯，向全国征集经济改革的论文，以论文质量作为能否参会的唯一标准。短短两个多月，会议组织方收到了来自各地的1300多篇论文，并从中选出了参会代表。会议地点定在浙江省德清县的莫干山，时间是1984年9月。这就是人们后来熟知的莫干山会议。</p>
<p>王岐山既是会议组织者，也是参会者。在黄江南等人看来，王岐山在会议中的作用远比表面上要大：“莫干山会议几乎可以说是自发组织的，不少人觉得有风险。我们邀请了一些中央机关的人参会，有人不敢来，还犯嘀咕说，这是个什么会啊？中央批准了吗？但是，王岐山来了，国务院领导的秘书也来了。他们是中央机关来的人，这让参会的人心里踏实多了。在会上，王岐山不仅认真听会，还把中央关心的问题带到会议上讨论，在会议方向的把握上起了很大作用。”</p>
<p>“莫干山会议是一次彻底的思想碰撞，所有人都畅所欲言，没有任何虚的东西。不仅在会场，路边的一条石凳就是年轻学者三五成群讨论问题的地方。”常年研究这段历史的莫干山管理局办公室主任刘建林对《环球人物》记者说。</p>
<p>会议结束后留下了几个人写报告，其中主报告由王岐山点将当时在国家体改委工作的徐景安主笔。这份报告受到中央领导的重视。参加莫干山会议的经济学家华生回忆说，莫干山会议的报告上报之后，时任国务委员张劲夫批示“中青年经济工作者讨论会上，提出的价格改革的两种思路，极有参考价值”。1984年10月召开的中共十二届三中全会上明确提出了“商品经济”的概念。 p;会议的其他几份报告还涉及到金融体制改革、股份经济、沿海城市对外开放等一系列改革初期的重要问题，为日后国家的决策提供了参考。在华生看来，莫干山会议抓住了改革的转折点，因此实实在在地影响到了中国改革的进程，会议上提出的建议对今天仍有积极意义。</p>
<p>“莫干山会议对当今中国的另一个意义在于，很多年轻人脱颖而出，受到了国家的重视。从这个角度来说，莫干山会议为中国后来的发展贡献了一大批人才。”刘建林说，作为会议组织者，王岐山自然也在其中发挥了重要作用。</p>
<h2 id="不和别人争功" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e5%92%8c%e5%88%ab%e4%ba%ba%e4%ba%89%e5%8a%9f" class="header-mark"></a>“不和别人争功”</h2><p>从热闹的莫干山上下来，王岐山回到安静的九号院继续工作。1986年，国务院农村发展研究中心发展研究所成立（以下简称发展所），负责农村改革过程中政治、经济、社会等各方面的研究，王岐山调任发展所所长，陈锡文和林毅夫都曾担任过发展所的副所长。</p>
<p>陈锡文后来接受采访时表示，上世纪80年代，农村改革“涉及亿万农民利益”，但各方对调整农村体制以及用什么具体措施来调动农民积极性“还有很大争论”。因此，发展所重任在肩。王岐山身为所长，直面农村改革，他的个人研究工作跟国家的前途息息相关。经过多年努力，80年代的农业改革最终“调动了农民积极性，极大地促进了农业和农村经济的发展”。林毅夫回忆起农村改革的意义时也感慨道：“如果了解中国的现代史，了解中国的社会、经济结构，就会发现，农村是中国现代化过程中最关键的问题。穷人绝大部分在农村，解决了农村的问题，就解决了中国的贫困。解决了中国的贫困问题，也就解决了世界贫困的一大半。”</p>
<p>在自己抓紧研究工作的同时，王岐山还爱给同事们开书单。据曾在发展所工作的王振耀回忆，王岐山推荐过日本前首相吉田茂写的《激荡的百年史》。该书讲述了日本从明治维新到二战之后的历史，王岐山推荐这本书的目的是提醒大家避免日本现代化过程中的某些弯路。当时，发展所还有读书会，每隔一到两周就举行一次。王岐山在读书会上不发表自己的看法，而是提出问题让大家思考。</p>
<p>王岐山还在事业上帮助过很多同事。黄江南说，王岐山虽然经常参加研讨，总能提出意见甚至是核心意见，但文章发表之后，他从来不署自己的名字。“岐山乐于在同伴背后做推手，不和别人争功。我遇到过一些干部，下属写了文章，他不仅要署名，还恨不得把别人的东西说成是他的。两相对比之下，差距太大了。所以，看岐山的学术贡献，不能以文献量作为唯一标准，很多成果有他的思想，却没他的署名。”</p>
<p>此后，一个偶然的机会让王岐山的人生轨迹又发生了变化。</p>
<p>有一次，陈锡文在美国纽约了解到，印度每年都可以从世界银行得到很多用于农业方面的贷款，中国当时却一分钱没有。后来，经过各方面的努力，中国获得了世界银行数亿美元的贷款，其中的一部分用于农村改革。这在当时是一笔巨款，怎么用成了问题。“那会儿，乡镇企业、农村个体户都开始发展了，农村金融问题变得越来越重要。杜老就找王岐山商量，最终决定成立中国农村信托投资公司（以下简称中农信），王岐山参与了具体筹办工作。”魏唯说。</p>
<p>1988年，王岐山出任中农信总经理。严格来说，王岐山此时还算是九号院的人，但他的工作重心开始转向日后为人们所熟知的金融领域。</p>
<p>现任《财经》杂志总编辑王波明曾回忆过王岐山在中国股市建立过程中的作用。1988年7月，刚从美国回国的王波明参加了一个关于中国金融市场的会议，中农信总经理王岐山就是发起人之一。散会后，王岐山做东，请大家到中农信吃饭，席间热议了创建中国证券市场的话题。没过多久，在王岐山等人的支持下，《中国证券市场创办与管理的设想》面世，这在日后被称为中国股市“白皮书”。</p>
<p>这一年，王岐山刚好40岁。</p>
<h2 id="一身正气" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e8%ba%ab%e6%ad%a3%e6%b0%94" class="header-mark"></a>一身正气</h2><p>王岐山在九号院度过了自己青年时代最后的时光，也正是在走出九号院后，他走向了更广阔的天地，并最终走到了国家领导人的位置上。如今，在全面从严治党的时代图景下，王岐山统率的中纪委备受瞩目。在昔日的朋友、同事眼中，王岐山今天在反腐工作中取得的成绩并不意外。</p>
<p>王岐山在九号院工作时，已经结婚，岳父是当时主管经济工作的国务院副总理。但王岐山的生活朴素到近乎苛刻。当时，王岐山岳父家离他的办公室没几步路。但几年间，同事们没看到他去岳父家吃过一顿午饭，他从来都是排很长的队，在食堂打饭。</p>
<p>王岐山夫妇对待物质生活也从来不讲究。“这么多年了，我从来没见过岐山戴名表、穿名牌。年轻那会儿，他从来只穿最简单的棉布衣服。1980年，我去日本学习，回来时给他带了一条挺时髦的呢绒裤子，结果被他嘲笑了半天，说这裤子太时髦了，不穿。他的这种简朴不是刻意给谁看的，是年轻时就这样。”黄江南告诉《环球人物》记者。</p>
<p>1984年前后，王岐山在河南出差，黄江南正在河南省任经贸委副主任，两人一起到某县考察。在县委接待他们的饭桌上，县里一个干部看中央机关的人来了，就跪在地上，头顶酒杯请王岐山喝，说按规矩，王岐山不喝这杯酒，自己就不起来。王岐山当即就说“我不喝”，现场气氛很尴尬。黄江南赶紧解围：“这杯酒我来喝。”王岐山一摆手：“江南，你别喝，他愿意跪就跪着吧。”说罢，王岐山继续跟其他人谈笑风生，最后这干部只好灰溜溜地起来了。“他就是这样的个性，看不惯的事，不论大小，绝不容忍。”黄江南感叹道。 1986年，王岐山已经是局级干部，有相应的医疗待遇。“有一次他去北京医院的干部门诊就诊，护士没看出他有局级干部的派头，直接说‘你是干嘛的？快出去！’”刘伯庸向《环球人物》记者提及这段往事时忍不住笑了。</p>
<p>“习总书记说，打铁还需自身硬。王岐山从青年时期开始，就在个人自律这一点上做得太好了。”魏唯说。黄江南则说：“岐山今天能做好反腐工作，和他这几十年来的积累密不可分。他年轻时候学历史出身，又深刻了解中国实际，历史的敏感性很强，总是能在历史关头知道国家需要什么。当初我听说他要主持中纪委工作时，心想这个活不好干，吃力不讨好，还得罪人。但现在看看，反腐不正是眼下国家最需要做的事情之一吗？”</p>
]]></description>
</item><item>
    <title></title>
    <link>https://blog.ralvines.top/wqs-2/</link>
    <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Ralvine</name>
    </author><guid>https://blog.ralvines.top/wqs-2/</guid>
    <description><![CDATA[<h1 id="王岐山政协常委会反腐直击" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e6%94%bf%e5%8d%8f%e5%b8%b8%e5%a7%94%e4%bc%9a%e5%8f%8d%e8%85%90%e7%9b%b4%e5%87%bb" class="header-mark"></a>王岐山政协常委会反腐直击</h1><p>??? info &ldquo;《凤凰周刊》&rdquo;
🔗</p>
<p>8月25日，全国政协十二届常委会七次会议开幕，政协主席俞正声主持会议。让外界意外的是，中共中央纪委书记王岐山竟然也坐在了主席台上。</p>
<p>多位与会者事后向《凤凰周刊》记者透露，政协常委们会前曾得到通知，此次会议将讨论反腐问题。但很多常委都没有想到，王岐山会亲赴会议并做报告。随后，王岐山以他一贯的“王氏作风”，抛开了会议已经准备好的、“很长”、“没味道”的书面报告，脱稿开讲。</p>
<p>与会者向《凤凰周刊》记者复述了王岐山报告中令人印象深刻的几个要点。</p>
<h2 id="八项规定小题目大文章" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e5%b0%8f%e9%a2%98%e7%9b%ae%e5%a4%a7%e6%96%87%e7%ab%a0" class="header-mark"></a><strong>八项规定：小题目，大文章</strong></h2><p>王岐山首先对自己的到来做了背景介绍。他说：“我在中央政治局常委会讨论政协工作时，提了个建议——政协会议应该有一个谈反腐倡廉的议政话题——得到总书记支持；俞正声主席就邀请我到政协来做这个报告，他说，既然是你提议的，就由您老人家来讲。没辙！就这么着，来了。”</p>
<p>一番开场白后，王岐山开始切入正题。</p>
<p>既然是政治协商，要发挥民主监督的作用，政协的监督反腐倡廉工作就应该是一个重要课题。十八大以来,我们党在习总书记的领导下,在治党、治国、治军等方面，所取得的成效是有目共睹的。谋篇开张，应该说基本都做到位了。我今天不讲太多，先从八项规定这个话题切入。我说的话的作用和功效是什么呢——就是一个“话引子”（编者注：北京方言，与“药引子”、“面引子”一个系列，意为抛砖引玉），然后请大家讨论，发表真知灼见。</p>
<p>八项规定虽是一个小题目，却是一篇大文章。十八大的基本精神归纳起来有这么几条：“中国特色社会主义道路”、“两个百年”、“中国梦”和“民族复兴”，但是这一切从哪里落脚呢？中央认为，从自身抓起开始：治国必先治党，治党必须从严。中央让我管这事，我琢磨了半天，从哪里管呢？</p>
<p>说到这儿，王岐山讲了一个小插曲。2013年3月22日，王岐山会见美国前国务卿亨利•基辛格时，据当时新华社发出的新闻提到，王岐山“向客人介绍了中国共产党的纪律检查工作”。会上，王岐山向全体政协常委生动描述了当时见面场景：</p>
<p>基辛格问我：“你到底管什么了？”我说，我管8300万中共党员的纪律问题。8300万是一个相当于中等偏大国家的人口规模。基辛格说：“这是一个伟大的工作”。我理解他的话不像是好话，而是在调侃我——伟大的工作，是指什么意思呢？就是说我做不到，管不住……</p>
<p>说到这里，王岐山话锋一转：我的观点就是从严管党，从严治党，这就是我的信条。</p>
<p>王岐山在时隔一年半以后，用中共近一年多来的反腐成就回应了基辛格的调侃。</p>
<p>接着，王岐山谈了为什么反腐要从八项规定入手：</p>
<p>反腐不能面面俱到，而是要立竿见影。八项规定是很具体的，一点都不抽象，而且政治局常委就带头遵守。中央过去不知有过多少规定，但都是不了了之；所以这次我们做这个工作，就是要从实际出发、从具体入手，只有这样才能抓得住、抓得牢，而现实是非常严峻的。八项规定出台以后，在各地引发的反应令我很吃惊。各地的政研室闻风而动，我们共产党的机关是不缺政研室的。政研室把电脑里的文件调出来，七改八改就出台一堆规定，根本没有“抠”住八项规定的具体条文及实质。因此，各地反映说，这些规定太快、太宽、太严。我问他们：你们做得到吗？坚持得了吗？这是为什么？就是因为，他们认为这还是一阵风、刮过去就算完了，没有认识到这是关乎人心向背、是作风根本转变的宝贵机会。</p>
<p>2013年两会期间，我们开始抓这个事儿，仅仅是牛刀小试，还要更快更严地落实。大家都要认识到，这是关乎党的生死存亡的大事，中国共产党能不能坚持做到八项规定的承诺，能不能兑现自己的承诺，是一个非常重要的问题。我想，我们要“扭住”这个事情。</p>
<h2 id="八项规定要做成本届向十九届中央委员会上交的名片" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e8%a6%81%e5%81%9a%e6%88%90%e6%9c%ac%e5%b1%8a%e5%90%91%e5%8d%81%e4%b9%9d%e5%b1%8a%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e4%b8%8a%e4%ba%a4%e7%9a%84%e5%90%8d%e7%89%87" class="header-mark"></a><strong>八项规定要做成本届向十九届中央委员会上交的“名片”</strong></h2><p>王岐山还谈了在抓八项规定、党风建设过程中的一些细节和故事。他说：做具体工作的时候，我们还想了一些办法。去年“五一”长假到来之前，我们让中纪委约谈各部委，我找了两个单位亲自约谈，财政部和国资委。这两个部委领导来了之后，拿了一大堆文件，说财政部系统怎么样怎么样，国资委系统怎么样怎么样。我说你们甭跟我谈系统，你们就谈谈你们办公大楼里这点事儿，我就要看你们自己是怎么落实八项规定的。</p>
<p>还有一个关于月饼和贺年卡的故事，王岐山说：在今年八月份到来之前，我在中央政治局常委会上提出了月饼问题，得到总书记很好的呼应。月饼是个小事儿，但困扰我们大家很久的一个问题是，我在北京当市长的时候就发现，月饼已经和交通有联系了，从东城送西城，西城送北城，转圈儿送。而且，送来送去，发现篮子里变得无奇不有。月饼篮子里有手机、有钱、有金银首饰。我还专门去天津走访了月饼厂，他们反映，月饼越做越贵，鎏金的、包金的，里面放这放那的，越来越不像话。以后新年到来之前，我们要开抓贺卡。贺年卡也是越做越不像话，常委的压力很大，每个人得写三百多张。我在常委会说了这个事之后，下午就通过了这个决议，大家都很支持。</p>
<p>继而，王岐山在讲话中透露了中央高层关于反腐的一些深层和缜密思考。他介绍说：习总书记在提出八项规定之后，开始提出公私要分明。有很多事情很具体，比方说要出差，走哪就在哪儿吃。总书记说，我们要不要交钱？交多少钱？你八项规定这么细致，就是要求公私要分明。政治局常委的工作也越来越细，2013年常委开始联系省一级，到2014年常委开始联系县，由易到难、由浅入深。总书记说，我们八项规定的落实，应该是作为一个名片（业绩），是本届中央委员会向十九届中央委员会的一个交代。总书记说完之后，我听明白了，这事儿我得抓五年。</p>
<p>##<strong>八项规定是我们输不起的战斗</strong></p>
<p>对下一步反腐如何标本兼治，王岐山的态度很坚决，并表现出对目前实际工作的胸中丘壑：反腐败要讲“不敢”、“不能”、“不想”；今天我讲八项规定也要从这个角度，要使党员干部“不敢”、“不能”、“不想”贪腐。反腐中的“不敢”是治标，“不能、不想”是治本，我们要结合起来，标本兼治。八项规定的成功与否，已经变成一场输不起的战斗。</p>
<p>这时，会场上对中央反腐的高度认识和决心给予了热烈掌声。</p>
<p>王岐山在谈到八项规定查处问题时，又诙谐了一把。他说：我现在下去，或者省、市委领导到我这儿来，跟我称兄道弟，唱赞歌，说现在是（吃喝）真不想了。我说你们真不想了？也不想吃了，也不想喝了，真的不想了？哪儿那么简单啊！我还想吃想喝呢！就像戒烟戒酒一样，能一下就不抽、不喝啦？所以不要那么急着说“不想”，我觉得我们现在把“不敢”和“不能”做到就行了。我现在可以负责任地说，“不敢”这条已经初见成效。这次我到政协来，就想给大家出个题目，让大家帮我一起研究一下怎么能做到“不能”？从“不敢”阶段向“不能”阶段迈进。过去，北京东华门有家专门做潮州菜的JNN餐厅，很好吃，我以前很喜欢，那时我在建行当行长，没少去。中纪委那时候是尉健行同志抓，他就派人在门口蹲守，拍车牌子，曝光，抄了三个月车牌以后，这个店关张了。</p>
<p>会场上笑声一片。可见，作风问题不是别人的问题，必须联系到自己、严格律己才能真正改变。</p>
<p>谈到反腐中的舆论监督和社会监督，王岐山说：</p>
<p>为什么能做到“不敢”呢？我觉得监督作用发挥了很重要的效果。过去，我们都是自上而下来监督，现在颠倒了，由于有微博、微信、媒体的监督，现在是从下而上，不一样了，现在网上的反应非常的迅速，非常普及，而且（对公款大吃大喝）一直能拍到屋里。听说有的媒体是给了稿费、给好处费的，你能帮我拍到哪个官吃饭、哪个单位的发票，给你多少多少钱，所以把服务人员的积极性都调动起来了。所以他们真拍啊！加大了惩处的力度。（对腐败问题）我们中纪委坚持一条，就是曝光。省长、书记跟我讲，岐山同志，你怎么处理都行，就是别给我曝光。我说，就是不处理也得曝你的光。到目前为止，中纪委已经曝光全国查处违反中央八项规定精神问题51600起，涉及人员67600多人，非常有效。所以在这一点上，我们要坚定不移发挥监督的功能和作用。习近平总书记说，党的作风问题是一个大问题，弄不好就成了一堵墙，把人民和党分隔开了，把党组织和群众分隔开了。</p>
<p>王岐山还谈到了制度创新反腐，他说：</p>
<p>近平同志在中纪委会议上专门讲了“二十五个不能”，这是中央对形势的判断。党风直接影响到政风，也直接影响到民风和社风。我们党在十八大报告中提到“四大考验”和“四大危险”，这都跟党风有重要关系。当然，党风建设要有制度创新、组织创新。现在有一些制度创新的问题，我问财政部了，到现在为止，出差的规定还没有改，是几十年以前定的，这怎么行啊？现在有同志提出来了，我儿子结婚我也不能摆酒席了，这车怎么坐？我也在问我自己，我跟同志们讲，我们现在也不能自己开车，我也不能有私人车，我去办私事怎么办？要不要交钱？有人问，反腐治标、治本，有无时间表？我就说一句话：反腐和作风建设永远在路上。</p>
<p>又是满场的掌声。</p>
<h2 id="王岐山与政协委员互动党风建设永远在路上有起点无终点" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e4%b8%8e%e6%94%bf%e5%8d%8f%e5%a7%94%e5%91%98%e4%ba%92%e5%8a%a8%e5%85%9a%e9%a3%8e%e5%bb%ba%e8%ae%be%e6%b0%b8%e8%bf%9c%e5%9c%a8%e8%b7%af%e4%b8%8a%e6%9c%89%e8%b5%b7%e7%82%b9%e6%97%a0%e7%bb%88%e7%82%b9" class="header-mark"></a><strong>王岐山与政协委员互动：党风建设永远在路上，有起点无终点</strong></h2><p>据与会者透露，王岐山政协报告用时总计约七十分钟，其后，会场气氛进入另一个高潮。依照会议说明，“话引子”结束，30分钟现场提问回答互动开始了。</p>
<p>政协礼堂中的常委会会议厅，每个座位上都设有发言的麦克风，但很多政协委员从来没有使用过。政协常委与会议报告人这种提问互动议政的场景，也极为罕见。在本届政协几次常委会上，大家还没有用过麦克风。因此，当大家学会使用麦克风底座按钮提问模式后，会场上出现了很多踊跃抢麦提问的手臂。</p>
<p>坐在第六排的葛剑雄常委抢到第一个提问，紧接着，中国教育学会副会长朱永新、广东侨联副主席李葳等，都成功抢得提问权。一共八个问题，包括：目前反腐败、“打老虎”形势是怎样的？中央反腐有无治标和治本的时间表？推进反腐过程中，一些官员不作为怎么办？党纪与国法的关系怎样划界？等等，问题不可谓不尖锐。但与会者认为，王岐山的回答不回避问题实质，开诚布公，充满政治智慧。</p>
<p>王岐山逐一回答到：</p>
<p>——93年以来，我们说反腐倡廉问题非常严峻，现在我们在严峻后面加了一个词，叫“严峻并复杂”。我们叫有腐必反，有贪必查，对贪污和腐败零容忍。说句老实话，贪污的问题古往今来，哪国没有？哪个朝代没有？前段时间见一位丹麦的外国朋友，丹麦人说他们历史上就从来没有贪污，我说没有可能啊，有规则就有潜规则。当然我们有一些要求，比如说增量问题，我们要求增量的问题更要严查。什么叫增量？就是十八大以后仍不收手、继续贪污腐败的人，要严查，要从重严惩；再一个，群众反映非常强烈的，必须处理，从重严惩；第三个，重要岗位上将要提拔的干部，决不能让他们“带病”上岗，不行就得处理。</p>
<p>——怎样摆正党纪和国法的关系，这个问题提得很好，我们一起来研究。刑法和党纪有重合、有矛盾的地方，在法律上就要研究。最重要的问题是党纪要严于国法。</p>
<p>——大家的意思我听明白了，（有人说）反腐以后，基层干部不作为了，（也有人说）不干活了。我问你们，不作为和乱作为，哪个对我们党的影响更大？哪个的现实影响危害性更大？换句话说，我们现在整治的是乱作为，不作为要不要整治？要整治，但是首先要把乱作为整治了。在整治乱作为的问题上要有紧迫性。我们才开始两年，不作为的问题大家不要太急，还要靠制度解决，还要靠思想教育，但是乱作为就不行！</p>
<p>……</p>
<p>政协常委们以热烈掌声回应了王岐山的每次精彩回答。</p>
<p>王岐山的会议讲话一向生动、深刻、且不乏幽默，这在党政干部中是有口碑的。本来很严肃的反腐话题，政协常委们不但听得津津有味，还时常发出会心的笑声，现场掌声不断。报告把当前反腐和作风问题讲的明明白白，实实在在，既斩钉截铁地表明了中共中央长期反腐的决心，又让大家知道中央完全掌握目前反腐中出现的新问题。</p>
<p>有位与会的政协常委给记者念出了在会议现场有感而发的对联：妙语连珠，字字千金，满堂彩；情真意切，掷地有声，动精英。</p>
<p>一位政协常委说，王岐山同志性格坚毅，但在工作中却是从善如流的。如在此前一次会议上，他就曾向王岐山同志建议，在全国、全党大面积铺开反腐的同时，还要从“打铁必须自身硬”的角度来考虑“监管监管者”问题。他感觉到王岐山对他的建议听得很认真，其后，大家也看到了中纪委内部建立自我监督机构、查处内部违纪人员的新闻。</p>
<p>十八大以来，中共执政新风不胜枚举，反腐倡廉、深化改革，件件大事迅速铺开，齐头并进，让人目不暇接。全国政协和地方政协也开始有一些变化，如各地方政协主席均已不再担任省（区、市）委常委职务等。同时，地方纪委相当一部分职权已经与省、市剥离。这都被认为是加强社会主义民主政治建设、推进法治建设、强化权力运行制约与监督体系的表现。</p>
<p>今年8月下旬，全国深化改革领导小组会议史无前例地讨论了一个“局部项目”——传媒改革，引起舆论界高度关注。坊间还在消化此件大事，中共中央纪委书记前往全国政协做报告，谈反腐倡廉，一下又成舆论热点。大事、新事接连发生，也许可算作中国政经体系最新词汇“新常态”的浅显解释吧。</p>
<p>有理由相信，王岐山在政协的报告，标志着目前中国反腐已进入“新常态”。</p>
<p>政协主席俞正声在8月27日的闭幕会上，也做了生动报告。据与会者回忆，俞正声的发言很真诚、很简洁，同样受到了委员们的好评。他主要谈了三点：</p>
<p>第一，我们对于反腐倡廉工作坚决拥护。有人说，现在这种“每周一星”的情况何时是头呀？说明我们的成绩是前所未有的，我们面临的贪污腐败的形势也是前所未有的——如周永康、徐才厚、薄熙来等案件。我们再也不能犹豫了！不然党将不党，国将不国。我们必须面对这个丑陋的现实，必须采取坚决措施，这是唯一的出路。</p>
<p>第二，现在有人说，反腐以后，有的基层干部不干活了，也有怕得罪人不干活了，怕被别人检举。领导要参与到活动中来，身先士卒，要发现问题、解决问题。</p>
<p>第三，政协委员要严于律己，我们在座的有很多民营企业家，是政协委员，你们自己要好自为之。民营企业家不要和官员勾勾搭搭，应该正大光明做生意。我主张清清白白做人，干干净净做官。</p>
]]></description>
</item><item>
    <title></title>
    <link>https://blog.ralvines.top/wqs-3/</link>
    <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Ralvine</name>
    </author><guid>https://blog.ralvines.top/wqs-3/</guid>
    <description><![CDATA[<h1 id="王岐山脸谱" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e8%84%b8%e8%b0%b1" class="header-mark"></a>王岐山脸谱</h1><p>??? info &ldquo;《凤凰周刊》&rdquo;
🔗</p>
<p>王岐山准备用五年时间坚决遏制腐败的势头，为党风的根本好转打下基础。过往一年，王为带头遵守中央规定而推掉了各种人情往来，为避免与老友生疏，王岐山夫妇宁愿邀请一些朋友到家里做客，开伙煮饭。</p>
<p>2012年11月15日，王岐山当选中纪委书记。他曾对友人称，因为年龄原因，或将只担任一届中纪委书记。本届任期五年，他将以“倒计时”的心态，逐步往前推进，力争为彻底扭转风气、遏制腐败打好基础。</p>
<p>因过往多次临危受命的经历，舆论普遍将王视作解决问题的高手。此次中共决定安排王岐山执掌中纪委，解决最棘手亦最迫切的腐败问题。履新中纪委后，王岐山在一次座谈会中强调，“党的作风关乎人心向背，关乎党的生死存亡”。接下来，在他执掌中纪委的这一年之内，多位省部级高官落马。</p>
<p>纪检是王此前工作经历中没有涉及过的领域，与王岐山共事多年的好友黄江南分析，王岐山的思路不落窠臼，“他很多事情的做法想法，不按官场的思维来……中国的官僚都是一个模子刻出来的，这个岗位上应该说什么话，这个事情应该怎么说，都是有规矩的，每件事情应该怎么处理，官场其实有一套约定俗成的规矩，这套规矩是最安全的，也是最落俗套的，最不用费脑子的”。</p>
<p>黄江南非常确定：“王岐山一定不按这个套路。”</p>
<h2 id="多次提到美剧纸牌屋" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%9a%e6%ac%a1%e6%8f%90%e5%88%b0%e7%be%8e%e5%89%a7%e7%ba%b8%e7%89%8c%e5%b1%8b" class="header-mark"></a>多次提到美剧《纸牌屋》</h2><p>坐镇中纪委之后半个月，王岐山在北京主持召开了一场专家座谈会，听取学者对反腐工作的建议。在会上，第一位发言的专家刚说了句“尊敬的王书记”，就被王岐山打断了。他希望在场专家们免去这样的客套话。</p>
<p>诚如黄江南所言，王岐山告诉专家们：“参加王某人的会，不准念发言稿。”王岐山要求内部开会时多谈问题，不讲大道理，要求做报告的人“情况明、数字准、责任清、工作实、作风正”。曾参加过这样会议的人称，发言人被王岐山问倒十分常见。</p>
<p>该知情人士表示，王岐山非常低调，在媒体的上镜率不高，一般上镜时也都是谈反腐败的问题。为此王岐山多少给民众留下“不苟言笑”的印象，但王本人私下幽默风趣，才思敏捷，会和下属开玩笑。只是这样的幽默和玩笑涉及腐败议题都会收止。</p>
<p>王岐山针对现在一些大案要案多涉及经济、金融领域事务，要求纪检干部尽可能多学一些财务、经济、金融知识，王认为纪检干部知识结构要全面才能应对新形势下的查案情况。一位熟悉王的人士回忆，王曾直言，内行和外行查案的差别很大，要求纪检干部尽快变成某一领域行业内的内行、学者。</p>
<p>此外，王岐山喜欢看书、强调制度设计，曾向下属推荐《旧制度与大革命》（《凤凰周刊》2013年总第470期曾详细介绍此书）、《大清相国》等书。</p>
<p>《大清相国》是作家王跃文所著的长篇历史小说，讲述一代名相陈廷敬行走官场五十余年生涯，体现他揭时弊、倡清廉、恤百姓，充满着济世救民的理想主义情怀。</p>
<p>一位知情人士表示，近期王岐山还曾向纪检干部们提到了美国政治剧《纸牌屋》。《纸牌屋》改编自英国同名小说，描述众议院和华盛顿的权力角逐。消息称，王岐山在提及这部美剧时，非常重视剧中“党鞭”这一政治角色。“党鞭”（Whip）一词源于英国，指议会内的表其政党的领袖人物，负责督导同党议员，并维持议会党团纪律，多为党内权威人士。政党的“党鞭”可能是一人，也可能是多人。</p>
<p>王岐山重视网络建设，认为中纪委作为权威机关，必须注重通过网络拓宽和民众联系的渠道。过去监察部网站排名比较靠后，王来后表示要充分发挥网络的作用，否则不可能把中央反腐倡廉的决策以及成果宣传出去，也难以反映群众对反腐的要求和建议。</p>
<p>据透露，过去中纪委在人民网和新华网也做过在线访谈，但是最高只派出过正局级副主任。现在副书记、常委等人都在中纪委监察网站做过在线访谈。有消息人士透露，王岐山在开会时告诉工作人员：<strong>“你们统统都要到纪委监察部网站去做在线访谈，宣传党的反腐败主张。”</strong></p>
<p>据知情人士称，在过去一段时间内，中纪委平均每天会收到800来件信访，王岐山要求件件有着落。接访的工作量非常大，但是中纪委没有增加一个编制。王岐山要求局级、处级干部以及各科室的主任都必须要接访。过去没有接访任务的某科室被分配了三个人的指标，需要轮流接访，日程表已经排到了下个季度。</p>
<p>在接访问题上，王岐山在内部会议上强调，要把上访民众当亲人，把接访当作纪委的责任和义务，而非“给老百姓办好事”，接访时不能来回踢皮球。有工作人员总结了一套“接访礼仪”：“看身份证后确定对方的年龄，大10岁以上的要叫‘老叔’，大10岁以下的叫‘大哥’，比你小的要叫‘兄弟’。一进来首先要握住手，然后另一只手半搂住对方，热情地道一声‘欢迎’！”</p>
<p>王岐山准备用5年时间为党风、纪检工作打下基础，5年内坚决遏制腐败的势头。此亦是本届中纪委的中心工作和基调。即使在周末，中纪委工作人员也可能需要向王传送资料。王本人则时常强调，中纪委繁杂的反腐工作方针皆是听从党中央的指挥和安排。</p>
<h2 id="在家中做饭招待老友" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%a8%e5%ae%b6%e4%b8%ad%e5%81%9a%e9%a5%ad%e6%8b%9b%e5%be%85%e8%80%81%e5%8f%8b" class="header-mark"></a>在家中做饭招待老友</h2><p>2013年6月18日，中共中央总书记习近平在北京召开的中国共产党的群众路线教育实践活动工作会议上提出反对“四风”（形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风）。作为中共整顿党风以及反腐的总执行机构，反“四风”亦成为中纪委下半年重要的部署。</p>
<p>王岐山更是律己于先。王曾在广州、海南、北京等地任职，交游士林，商界学界亦多故人。往日王岐山偶尔偷得闲暇也与老友相聚。但今年几乎所有饭局，王岐山都一应不赴。甚至中秋节朋友们送来的月饼都坚决不收，他的夫人姚明珊也将朋友夫人相赠的月饼退回去了。时日一长，如何避免老友生疏，或是被认为官大了不好相处就成了难题。王岐山夫妇想出两全之策：宁愿邀请朋友们到家里做客，开伙煮饭，而且王岐山夫妇几乎都不喝酒。这样一来既遵守了中央的规定，挡住了一些应酬，又能和朋友们正常交往。</p>
<p>王岐山带头遵守中央的规定，在一些事情、细节上甚至苛刻到“不近人情”的程度。2013年5月底，中纪委下发通知，要求全国纪检监察干部限期清退收受的会员卡。一位王岐山的老友告诉《凤凰周刊》，前些年有个国企老总曾送过一张高尔夫球场荣誉卡给王岐山，王从未用过。王想起此事后，让秘书翻箱倒柜找出来退回去。该国企的老总接到电话后十分为难：“企业股权都已卖光，没法退卡。”但是王岐山坚持，无论如何，必须处理掉。</p>
<p>王岐山的工作风格注重由小到大，由浅入深，不急于求成。对此，一位接近纪委的人士解读为：“小作风问题都不让犯，更何况大腐败？”
11月21日，中纪委下发了《关于严禁元旦春节期间公款购买赠送烟花爆竹等年货节礼的通知》，这是中纪委继治理公款买月饼、寄贺卡之后，对公款消费进行治理，持续反“四风”的又一次规范，被中纪委内部称之为“一个节一个节”推进至此。</p>
<p>此时距离春节尚有两个多月。知情人士透露，中纪委提前两个月下达中央精神文件，意在防止一些行业企业开始为公款购买烟花爆竹等礼品准备原材料甚至下单，避免浪费。这表明此类规范绝非作秀之举。通知强调“严禁用公款购买赠送烟花爆竹、烟酒、花卉、食品等年货节礼”，旁边特别用括号注明：慰问困难群众职工不在此限。称得上用心细致。</p>
<p>2013年，中纪委的工作节奏被总结为：“一年一年抓，一个节一个节抓，一件事一件事抓”。另有纪委人员形容今年中纪委的行动如铆钉般层层“钉紧”。8月27日，中共中央政治局会议审议通过了《建立健全惩治和预防腐败体系2013-2017年工作规划》。现中共十八届三中全会已结束，这份5年时间表预计或即将于近期公布，或将有更加系统、细致的规定出台。</p>
<h2 id="公社里的读书人" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ac%e7%a4%be%e9%87%8c%e7%9a%84%e8%af%bb%e4%b9%a6%e4%ba%ba" class="header-mark"></a>公社里的读书人</h2><p>主政中纪委之前，王岐山的工作领域跨度广泛，历练颇多。从下乡务农、上书中南海农村改革，到莫干山会议，之后广东挽救金融，北京抗击“非典”，最新的中纪委书记这一角色，同样令王收获颇多好评。而他的每一次身份转变，都与当时的社会与经济环境密切相关。</p>
<p>1969年元月，21岁的王岐山和两万多名北京知青一道，来到延安冯庄公社插队，“接受贫下中农再教育”。多年后，据《京华时报》报道，王岐山对这段艰苦的生活仍记忆深刻：“后来跟黑龙江的同学见面后我都想哭，他们干活累了至少还吃得饱啊。我这是累了还吃不饱，知道饿是什么滋味了。”</p>
<p>辘辘饥肠无从安慰，山村生活整日劳作也清寂单调，读书是当时不多的休闲方式之一，王岐山尤以此为好。王岐山所在的康坪村村支书尹治海，至今记得王以石板为桌看理化数学，其中一本“外国经济方面的书，”曾引起村民的特别关注。</p>
<p>据延长县作协主席张思明曾采访习近平的文章记述，这本“外国经济方面的书”是王岐山从习近平那里“顺”来的。习近平曾和王岐山同期在陕西下乡，一次从北京返回延川时，曾在王岐山处借宿，随身携带的一本经济学书籍被王留了下来。</p>
<p>读书的爱好一直伴随着王岐山。出任北京市长时，王岐山公开称讨厌听别人讲套话，“我没有那么多时间来给他们扯这些事，留下时间我还不如多看几本书。”他尤其偏爱历史和西方经济学。</p>
<p>1971年，闭馆5年的陕西省博物馆重新开门，亟需一批讲解员，王岐山等10名在延安的北京知青被挑中后前往西安，在讲解员的岗位上工作了6年。据《南方人物周刊》报道，2011年，时任副总理的王岐山与老友们叙旧，谈起博物馆的碑林时称：“让我现在去讲碑林都能讲。”</p>
<p>在博物馆工作期间，王岐山以工农兵大学生的身份，进入西北大学历史系学习。这一时期，王结识了许多志同道合的年轻人，一起参加当时在西安的地下读书会。在“文革”后期，不少城市都有“内部书店”，一部分高级干部享有在此类书店买书的特权。“读书会”成员中不乏高干子弟，因此在那个相对封闭的年代，“读书会”的成员往往能接触到常人看不到的“内部书”。</p>
<p>上海交通大学媒体与设计学院教授葛岩当年同为“读书会”成员，“西安有两个有名的中学生领袖，都是西北大学的子弟。由于“文革”中政见互异，两人不相往来，但却都视王歧山为要好的朋友。”葛岩回忆，王岐山曾约两人见面，以期化解矛盾，但未能成功。据《南方人物周刊》报道，王岐山处理人际关系的能力早在插队时就已显露，康坪村村支书尹治海也曾向媒体透露，彼时“哪个队的知识青年闹意见、打架，就叫他去，去开开会，让他去调解调解。”</p>
<p>葛岩认为，王岐山身上有一种“人际亲和力和强烈的政治兴趣”。“文革”结束三十周年之际，葛岩在其纪念文章《七十年代：记忆中的西安地下读书活动》中写道：“在当时西安对政治感兴趣的青年人中，王歧山是敏感政治新闻的重要来源。”</p>
<p>1976年，“读书会”的伙伴们就是从王岐山处首先得知了“四人帮”被抓的消息，当时中央文件尚未传达，于是众人到饭馆“饮酒至酣”。在这一年早些时候的清明节，王岐山和“读书会”的朋友们就曾来到西安新城广场，参加悼念周恩来的活动。这在“四人帮”尚掌握大权的当时，是颇具风险的“反革命事件”。</p>
<h2 id="对话中南海的四君子" class="headerLink">
    <a href="#%e5%af%b9%e8%af%9d%e4%b8%ad%e5%8d%97%e6%b5%b7%e7%9a%84%e5%9b%9b%e5%90%9b%e5%ad%90" class="header-mark"></a>对话中南海的“四君子”</h2><p>1979年底，王岐山作为实习研究员，到中国社科院近代史研究所民国研究室工作。</p>
<p>时任民国史室副主任的朱信泉曾对媒体描述，王岐山是“一个热情、肯干、非常外向的年轻人……学了四年历史，基本功不错。”</p>
<p>据《京华时报》报道，当时王岐山被分到了编纂《民国人物传》的小组。期间，他先是参与修订《辛亥武昌起义人物传》，与作者贺觉非一起花了近半年时间将书稿敲定。之后，王岐山接着参与到《民国人物传》的编纂中。“如果这么发展下去，他肯定会成为一名出色的研究员。”朱信泉曾如此评价。</p>
<p>1978年8月，王岐山的岳父姚依林出任商业部部长、党组书记。十一届三中全会之后，姚依林出任中央副秘书长、中央办公厅主任。就在这一段时期，王开始将一部分注意力从历史研究转移到改革和经济问题上。
当时，中国长期积累的各类国民经济问题开始显现。人们对于中国未来的走向感到迷茫，也存在分歧。1979年，全国提出建设10个“大庆”、30个“大化肥”，以及若干个“大钢厂”，“大跃进”中打了鸡血一样的时局隐隐可见。</p>
<p>这些急躁的政策，引起了社科院研究生黄江南的注意。当时在社科院的学生中，流行着一种小型沙龙，十来个年轻人聚在一起，讨论经济和社会问题。其中就有社科院研究生院的第一批研究生黄江南、朱嘉明，以及后来的社会学家李银河。</p>
<p>“（在“文革”结束之前）从70年代开始，就有很多小圈子。”李银河告诉本刊记者，当时气氛非常禁锢，“国家乱成那个样子，大家在圈子里会讨论一些政治问题”。当时圈子里最热门的书，有乔治·奥威尔的《1984》、德热拉斯的《新阶级》，以及塞林格的《麦田里的守望者》。</p>
<p>在黄江南的记忆中，那时的讨论轻松愉快。“大家连玩带讨论问题，甚至还放个录音机在亭子里，大家一块跳舞。”</p>
<p>“文革”结束之后，这些小圈子迅速活跃起来。提起当时的年轻人，李银河形容为：“简直就是群情激昂，在压抑了10年之后，有解放的感觉，觉得中国有希望了。就是这样一种欢欣鼓舞的气氛。”</p>
<p>此后，黄江南结识了《农民日报》的记者翁永曦，翁将他的一帮朋友也带进了这个圈子。这些年轻人约定时间举行了三次讨论会。未曾想，由于口口相传，讨论会的影响力日趋扩大。第一次只有三五十人，第二次上百人，第三次则达到近千人之众。许多人慕名而来，彼此相互不认识。黄江南形容这样的相逢和聚会为“英雄不问出处，只较武功。”</p>
<p>在讨论会上，黄江南对国民经济结构失调的分析勾起了李银河的兴趣：“我们当时认为，80年代初，中国可能要出现一次结构性的经济危机。这个很重要，但是咱们小老百姓议论也没用，要让领导同志知道。”于是，她把王岐山介绍给黄江南。</p>
<p>王岐山与黄江南等人聊了一次就理解了他们的想法，黄江南对王称赞不已：“岐山这个人，他不学经济真是可惜了。他异常聪明，对经济知识的吸收和理解非常快，第一次听就懂”。王岐山很快提议起草一个报告呈交中央。</p>
<p>于是，黄江南、翁永曦、朱嘉明，再加上王岐山，一行四人在北京车公庄附近的市委党校租了一个房间，在里头关了几天，写出了报告。在这篇题为《关于我国当前经济形势和国民经济调整的若干看法》的报告中，四个年轻人“预测了1980年经济将要出现的衰退，分析了衰退产生的原因，并给出了应对危机的对策。”</p>
<p>为了这份报告，黄江南遍查新中国成立以来的各种经济数据，并得出结论：“58年、60年不是自然灾害”，而是“社会主义周期性的短缺危机”。如果不立即采取调整政策，那么过去的危机将有可能重现。</p>
<p>在报告中，王岐山主要负责分析危机可能造成的社会影响。“他是学历史的嘛，任何一个政策，都不是纯粹的经济问题，还是社会问题。”黄江南说。</p>
<p>报告完成之后，王岐山首先向姚依林做了汇报。此后，姚又当面听取了几位年轻人的阐述，深感此事重要，于是将报告转给了陈云。陈云批示：“一个学工业的，一个学农业的，写了一份很好的报告。”</p>
<p>这份报告最终转到了时任国务院总理的赵紫阳处，赵在中南海一个会议室接见了他们。</p>
<p>“这是新中国成立以后第一次在这里听30岁以下的年轻人汇报工作。”赵紫阳在见面之初，这样对他们说。实际上，这次对话发生于1979年底，当时翁永曦32岁，王岐山31岁，黄江南29岁，年龄最小的朱嘉明28岁。</p>
<p>这次接见被后来人称为第一次“老青对话”，参与对话的，除了赵紫阳和三位年轻人外（朱嘉明此时在安徽参加改革会议，不在北京），还有国务院负责经济工作的高层官员，包括姚依林、薛暮桥、马洪等人。</p>
<p>黄江南做了主报告发言。“我们当时年轻，初生牛犊不怕虎，很狂的。”多年之后，黄江南对《中国新时代》杂志的一次访谈中谈及此事，笑道：“我们当时认为自己发现了社会主义计划经济运行的规律。”</p>
<p>这些年轻人尝试着告诉国家的掌舵者们：社会主义是有经济危机的。当时这是一个前所未有的认知。以至于时任统计局局长的薛暮桥，当场批判他们“违背了马克思主义经济学的最基本原理”，因为“经济危机是资本主义特有的”。</p>
<p>“他当时做了一个比较长的发言，发言的宗旨就是说，你们年轻人，理论都没学好，社会主义的我们不可能有经济危机”。在黄江南的回忆中，薛暮桥的发言最终被赵紫阳打断了，“你甭说了，我们不是听你说，我们听年轻人说。”</p>
<p>黄江南认为：“过去的领导层里并没有反对市场经济的。陈云也好，姚依林也好，发展市场经济是共识。只不过是进程的快慢问题，所谓稳健一点或激进一点。从骨子里面，没有一个人反对市场经济，也没有一个人要坚持计划经济。我们说的保守派还是改革派，其实应该说是稳健派和激进派。真正的不改革派是没有的，我从来没见过陈云说要反对改革。”</p>
<p>王岐山那时就提出“困难要向人民群众讲清楚”，二十多年后，王岐山在北京应对“非典”危机时，也是如此行事的。“要告诉大家，我们有困难，来了困难大家才不会怨恨。”</p>
<p>这次对话后不久，《人民日报》在1980年的元旦社论中，提到了“国民经济潜在危机”的警告，“这是中国第一次承认社会主义存在经济危机，是非常了不起的进步。”黄江南如是评价。</p>
<p>在那个充满了理想主义的年代，这次与中南海的直接对话，对当时的年轻人而言，无疑是一个莫大的激励。他们意识到，自己可以参与国家的变革。“应该说我们的意见当时中央听进去了，很大程度上影响了决策。国策上从大发展转为大调整。从发展政策变成危机对策。”</p>
<p>从此之后，四个年轻人就经常凑在一块讨论研究、写报告。从生态、农业，到经济体制改革，无所不谈。“因为中央领导都比较认可，凡是我们送的报告，他们都比较重视。所以这个报告就成了一个系列，就叫‘四签名’。后来也不知道谁就给改成‘四君子’了。”</p>
<p>“四君子”名气越来越大之后，各部部长不时会带着一些司长请他们去做报告、提建议。</p>
<p>1980年夏天，黄江南和王岐山来到广州，时任广东省委书记的任仲夷请他们为广东的经济改革出主意。于是二人着手开始调研工作，花了大量时间与省政府各个部门进行座谈，并走访各县、市及农村。</p>
<p>“广东每个厅局的一把手带上各个处长，都来给我们汇报。我们当时给他们发提纲，就是问卷，让他们先做功课。做完功课他们来对着我们讲，我们就提问，一个个回答问题。”</p>
<p>紧张的调研之后，两人开始着手起草报告。当时的广东正值盛夏，“我和岐山热得呀，那会儿也没有空调，就光着膀子趴在瓷砖地上，瓷砖地凉快点嘛。在小凳子上写，小凳子放在电扇底下，我们俩就趴那写。”</p>
<p>报告完成之后，任仲夷召集所有负责经济的省长、副省长和厅局级干部至省委招待所开会，由黄江南和王岐山对报告进行说明介绍。</p>
<p>“我们提出要重点依靠香港这个窗口，引进管理和技术，发展外贸型的经济结构。七山一水二分田嘛，广东省农业要以发展出口型产品的农作物作为方向。”</p>
<p>后来广东省的发展进程，与这份报告基本吻合。但在这次会议上，王岐山和黄江南还是受到了尖锐的质疑。“我们说广东粮食不用自给啊，不用以粮为纲啦，进口也行，内调也行。广东地少嘛，要改成为出口服务的，要提高它的价值。”</p>
<p>在民国时期，由于战乱和交通阻绝，广东省曾发生过惨烈的饥荒。饿殍遍地的景象给经历过这段历史的广东省领导留下了难以磨灭的记忆，当时就有领导提出“以粮为纲绝对不能动”。会上，还有一些老干部对改革开放后出现的投机倒把现象深恶痛绝。“有痛哭流涕的，老同志的意识形态不能接受。”</p>
<p>对此，王岐山和黄江南提出了“改革污泥期”的概念。“改革首先要走出第一步，一开始肯定会有一些泥沙俱下的时候。莲花只有顶破那层污泥出来了，才能开出秀丽的花朵。要是想从一开始就干干净净的话，那改革就没法搞。这个成本我们要允许，不能因为有这些我们就不动了，就不改了。不干净我们也要改。”</p>
<h2 id="田埂上的改革者" class="headerLink">
    <a href="#%e7%94%b0%e5%9f%82%e4%b8%8a%e7%9a%84%e6%94%b9%e9%9d%a9%e8%80%85" class="header-mark"></a>田埂上的改革者</h2><p>在1984年之前，中国经济改革的重心主要停留在农村，涉及城市的改革相对较少。</p>
<p>“文革”结束之后，一些知识青年对农村的经济、社会问题产生了浓烈的兴趣。在成功举办了几次讨论会之后，为了更好地研究改革问题，年轻人们筹划着成立一个机构。“大家一合计，成立了中国农村发展问题研究组（简称‘农发组’）。”黄江南回忆。</p>
<p>当时农发组的成员以学生为主，其中包括后来的知名经济学家周其仁，以及邓力群的儿子邓英淘。作为一个由年轻人自发组织起来的民间机构，农发组还得到了两位中共高层人士的支持，这在今天是难以想象的。一位支持者是邓力群，另一位则是时任国家农业委员会（简称“农委”）副主任的杜润生。两人亲自参加了农发组的成立大会，虽然所谓“大会”也不过只有三四十个回城知青。</p>
<p>经过邓力群与国家计委的沟通，农发组被挂靠在社科院农经所，经费则由农委发放。</p>
<p>1981年，农发组在杜润生的带领下，开始参与起草中央一号文件。这份名为《全国农村工作会议纪要》的文件改变了中国，文件中肯定了“包产到户”和“包干到户”“都是社会主义集体经济的生产责任制”。“包产到户”自此合法化，人民公社在政策层面被瓦解了。</p>
<p>此后，中共中央农村政策研究室（简称“农研室”和国务院农村发展研究中心成立，两套班子一套人马，杜润生任主任。原有的国家农业委员会则被撤销了。</p>
<p>农研室由于坐落于北京西黄城根南街九号，又被习惯地称为“九号院”。
1982年，由于杜润生的赏识，王岐山被借调到农研室。他在九号院一呆就是7年。</p>
<p>九号院里曾流传着一个调侃“四君子”的顺口溜：“翁永曦的脑子黄江南的嘴，朱嘉明的文章王岐山的腿。”黄江南对这一调侃并不以为然。在他的记忆中，每当需要打印文件，或者送报告，王岐山就主动跑腿。“他经常说‘这事我去’。只不过是不摆架子，小事他也干。不能因为这个就说这是‘腿’。这都是外面人调侃的说法。”</p>
<p>“同事、朋友们找他帮忙或议事，总是很热心，骑个小摩托，挺忙乎，累得跟驴狗子似的。”翁永曦在接受《南方人物周刊》采访时回忆，这辆引人注目的小摩托是王的亲戚所赠，在当时给了王岐山很大的帮助。
王岐山在农研室的工作主要是安排递送文件资料、组织会议座谈，“保持基层任职年轻人与中央农研室密切联系”。赵树凯当时在农研室任办公室秘书，在他的印象中，王岐山“广泛交往”并且有“很强的组织能力”，先是担任联络室成果处处长，很快又被提拔为该室的副主任。</p>
<p>《三十年三十人之指点江山》一书中记载了张少杰的回忆，农研室设立联络室的一个主要目的，就是保持与农发组的沟通，安排农发组的年轻人进行一些农村调研。“农研室有什么项目，我们就接过来，然后拉上一帮同学一起做。我们那时没事就跑到王岐山的办公室，问他最近有什么事、有什么想法。他就会告诉我们，比如最近农村有这么一些事，你找几个人跑一趟怎么样？杜老最近要抓一下民族地区的经济发展，你们去调查一下吧，如此等等。”</p>
<p>在农研室的这些年里，王岐山的办公室是年轻人聚会、讨论的重要场所。除了农研室的工作外，当时王岐山还积极参与了80年代的思想运动。当时广受知识分子欢迎的《走向未来》丛书中，就有王岐山的身影。</p>
<p>“当时刚刚开放，国外很多科学前沿，大家并不知道。”黄江南告诉记者，《走向未来》丛书的诞生就是为了“把全世界人文科学的前沿，用简单明了的方式，介绍给国内的青年。”</p>
<p>这套丛书致力于普及西方先进理念，其编委和原创书目的作者，大多是当时国内优秀的知识分子。丛书上市之后，各地纷纷抢购，不断再版。“这套丛书已经是现代中国人精神史的一部分。”北京大学社会学教授朱晓阳这样评价，“这是那个时期中国自由思想界的象征和中坚，其地位有些如《新青年》之于五四时代的人。”</p>
<p>1986年，农村发展所成立，王岐山出任所长。他依旧嗜书如命，喜欢给朋友们开书单。他当时推荐的书是日本前首相吉田茂写的《激荡的百年史》，这本书从明治时期日本打开国门、致力维新说起，一直叙述至二战之后在废墟上重建日本，并创造经济奇迹的整个过程。</p>
<p>据当时在发展所工作的王振耀所述，“读《激荡的百年史》，就是要提醒大家日本在现代化中走过的哪些路我们应该避免。改革有了成就后，还会有危险，会遇到崩溃、战争，会遇到各种各样的前瞻性的问题。”
“他是在引导大家。”王振耀说，“他跟我们一块儿学，听我们每个人发言。他一般不发表自己的看法或者和大家针锋相对，而是会提出问题，让大家思考”。王岐山并不拘泥于改革与保守的标签，“而要从更宏观的角度看问题”。</p>
<p>在王振耀看来，在王岐山手下工作非常舒服：“发展所里写了那么多文章，没有一篇署他的名字，他参与讨论、起草，但要求不署自己的名字”，“现在有些领导写文章愿意署名，领导一署名，底下人怎么署？领导署在最前面，那些写得多的人署在他后面？王岐山有他的领导方式，他不署名，反而大家好署名。他很自觉，（各方面问题）他都给你考虑到了。可能外面人看来，王岐山很凶，很狠，但我们在他手底下工作的人，很舒服。”</p>
<p>王岐山以自己独特的工作风格和组织协调能力，带领着发展所的年轻人，激发他们的思考。并把他们的主意向杜润生汇报，落实到农村的改革中。“他知道你思想的价值。”王振耀感慨道。“他从那时候就不愿意说一些套话，一直到他当省委书记以后，还是讲话不打稿。”</p>
<p>王岐山处事的特别之处，还可从另一件小事中窥一二。有一次，王岐山和黄江南一起到河南省某县，县里的领导招待他们。河南省有“灌酒”的风气，餐桌上，该县的一个办公室主任，拿起一杯酒顶在头顶，跪在地上，对王岐山说，到我们这来，这酒一定要喝，你不喝我就不起来。“要一般人就说起来起来，就喝了。岐山呢，就不喝。他不是完全不能喝，但是你以这种方式胁迫，他就不屑一顾。他说，你喜欢跪着就跪着吧。”黄江南至今回想此事，仍颇感惊奇。“王岐山继续和其他吃饭的人谈笑风生，留他一个人跪那。”</p>
<p>如此场面让黄江南倍觉尴尬，因此他主动提出替王岐山饮下此杯。王岐山却不同意，只说“他喜欢跪就跪去”。最后这位办公室主任只得起身。</p>
<p>“不买账，你愿意跪就跪着，我理都不理，我不但不喝，我也不劝你起来。”黄江南说，“他经常会有一些超乎寻常的处理方法，我想一百个人里都不会有一个人这么做。”</p>
<h2 id="莫干山上的大旗" class="headerLink">
    <a href="#%e8%8e%ab%e5%b9%b2%e5%b1%b1%e4%b8%8a%e7%9a%84%e5%a4%a7%e6%97%97" class="header-mark"></a>莫干山上的大旗</h2><p>“包产到户”的开展，使得中国农村的局面大为起色。1983年，农民取得了空前的大丰收，人们对国内的改革前景更加乐观。但是城市的改革却进展缓慢，保守势力仍较强大，在意识形态领域也颇为谨慎。</p>
<p>在此背景之下，活跃在改革前线的年轻人们，认为有必要组织一次全国性的讨论会。一方面研究城市经济改革的问题，另一方面，也让处于北京之外的优秀青年，有机会参与到北京日渐高涨的青年研究大潮中。
在当时的政治环境下，召开这样一次全国性的改革大会，是要承担一定政治风险的。</p>
<p>1984年5月，在安徽合肥，曾召开过一场旨在“把全国的改革者联合起来”（温元凯语）的会议，这次被民间称为“改革者大会”的会议，由于锋芒毕露，受到了中央领导的批评。</p>
<p>“改革者大会”之后，再召开全国性的同类型会议，便显得异常敏感。为了规避风险，增加合法性，会议的组织者们想到了采用新闻机构联名发起的方法。</p>
<p>1984年6月12日，《经济日报》刊登了一条两百字的简讯，作为会议征集论文的启事。简讯称，会议由《经济日报》《经济学周报》《世界经济导报》《中国青年》和浙江省社会科学院联合召开。后来，中央人民广播电台、《中国青年报》《中国村镇百业信息报》《经济效益报》和浙江省经济研究中心也加入了联名的行列，可谓声势浩大。</p>
<p>“当时人们的思想很单纯，纸媒的认可度高，大家认为只要是报纸上报道过的肯定是正确的，这对我们取得更多人的支持非常重要。”黄江南坦承道。</p>
<p>这次会议被命名为“中青年经济工作者学术讨论会”，时任浙江经济研究中心副主任的刘佑成表示愿意提供杭州德清县境内的莫干山，作为开会的地点。莫干山会议沿袭了之前“北京青年改革者”圈子内“英雄不问出处”的规矩，采取“以文选人”的方式。在评选论文的过程中，提出“五不讲”，即：不讲关系、不讲学历、不讲职称、不讲职业、不讲名气。
只要论文被选上了，就能上山参加会议。“从现在看，对很多年轻人来说，这都意味着人生最大的一次机遇。”黄江南称。从6月12日开始全国征文，到8月15日两个月间，会议组织方收到了来自全国的1300余篇论文，平均每日二十余篇，作者遍布各行各业。会议筹备者们最终从中选出了124名代表参会。其中最年轻的，是来自西北大学的张维迎，当年他只有24岁。</p>
<p>作为会议的组织者之一，王岐山在其中发挥的作用不可小觑。著名经济学家华生也曾参加了莫干山会议，他后来接受媒体采访时指出，莫干山会议“最主要的实际组织者和领导者是王岐山，那时他是杜润生手下的“大将”，80年代初我们都是从他那儿领出差费到农村去调研。”</p>
<p>有政府背景的人中除了王岐山，上山的还有国务院总理赵紫阳的秘书李湘鲁、国务委员张劲夫的秘书孔丹。这在一定程度上，表明了当时政府对莫干山会议的姿态。莫干山会议从9月3日到9月10日，前后历时8天。参会者上山时不能带着论文，只身上山，以防止念稿。由于会程紧凑，思想碰撞激烈，参会的年轻人常常从白天一直激辩到晚上，精神持续亢奋。长会开完之后，许多人都生病了。</p>
<p>会议的中心议题是城市经济体制改革，城市经济体制改革的中心议题是价格。会议上，围绕价格改革的争论最为激烈。代表们分为“以调为主”和“以放为主”的两派，“调派”认为当前只应该通过测算，进行稳健的价格调整，“放派”则坚持放开价格控制，由市场供求决定价格。</p>
<p>会议之后一共形成了八份专题报告。其中，作为国家体改委“笔杆子”的徐景安，由王岐山点将，执笔主报告《价格改革的两种思路》。</p>
<p>10月10日，时任国务院总理的赵紫阳批示：“‘价格改革的两种思路’很开脑筋。”这份报告，由此产生了重大的历史影响。一个多月后，中共十二届三中全会上通过了《中共中央关于经济体制改革的决定》，明确提出了此前讳莫如深的“商品经济”概念，突破了计划经济的传统束缚。
自此，改革重心由农村转移到了城市。</p>
<h2 id="开放前线的金融专家" class="headerLink">
    <a href="#%e5%bc%80%e6%94%be%e5%89%8d%e7%ba%bf%e7%9a%84%e9%87%91%e8%9e%8d%e4%b8%93%e5%ae%b6" class="header-mark"></a>开放前线的金融专家</h2><p>1988年，王岐山出任中国农村信托投资公司总经理，此时中国非银行金融机构刚刚起步。这并非王岐山首次接触金融，早在发展所时期，为了启动中国农村改革试验区，王岐山就曾与世界银行洽谈数亿美元的贷款项目。最终成功说服世界银行，将这些贷款给了中国。</p>
<p>从1989年，王岐山出任建行副行长，并在此后9年里一直在银行系统中工作，这是他迄今为止在同一性质领域工作的最长时间。</p>
<p>在此期间，王主导了与美国摩根士丹利的合资协议，成立了中国第一家投资银行——中国国际金融有限公司。在银行系统的这段长时间积累，使得王岐山对金融领域建立了深刻了解。但真正让他声名鹊起的，却是他在广州省委、省政府任职期间经手的“广国投”破产和“粤海”重组案。
1997年，王岐山转调地方任职，出任中共广东省委常委，广东省副省长。其时，香港正处于亚洲金融风暴的冲击之中，股市地产大跌。而作为香港的“后院”，广东也不可避免地受到了波及。王此时赴任，颇有“救火”的味道。</p>
<p>“对于借债问题的影响可以说最大。大环境好的时候，银行轻松把钱借给你，大环境坏的时候，银行就不得不逼你还钱，即使如此，金融业的损失也是最惨重的。”时任广东省省长的卢瑞华在2006年接受《中国经济周刊》采访时如是回忆。</p>
<p>“广国投”的全称是广东国际信托投资公司，成立于1980年，是中国第二大信托投资公司，仅次于中国国际信托公司，由广东省政府全资所有。1983年经中国人民银行批准为非银行金融机构，并享有外汇经营权。1989年被国家主管部门确定为全国对外借款窗口。</p>
<p>在此之后，广国投的经营规模不断扩大，海外融资额总计50多亿美元。和当时的其他“窗口公司”一样，广国投的地位暧昧，一方面，在法律上，它是一个独立的企业；另一方面，它又有着浓厚的政府背景。而其大量的外海融资，正是建立在其政府背景之下的。</p>
<p>这种尴尬的处境，源于当时中国正在进行的经济体制转型。</p>
<p>1999年，王岐山接受《财经》杂志采访时这样描述“窗口公司”的形成：“中国早年从计划经济体制走上改革之路，不可能有独立的企业信用。当时要向外借债，只有一个信用，就是国家的主权信用。政府还指定中国银行为唯一的对外金融机构。后来通过放权，冲破原有计划经济高度集中的体制，就把国家的对外信用也分解开来，放出一批‘窗口公司’”。
“窗口公司”的债务虽然不具有主权债务的性质，但是由于得到了政府的支持，往往被国际金融市场视为风险较低的债务，而被广泛接受。在国际债权人眼中，中国企业从来未曾不还外债，这种企业与政府之间的暧昧关系，使得中国企业成为了他们的“理想客户”。</p>
<p>在当时的环境下，“窗口信用”确实为许多企业和项目的发展筹措了资金。广国投和“粤海”得以在国际金融市场进行融资，离不开“窗口信用”。</p>
<p>进入90年代之后，随着市场化改革的深入，政企分离成为必然趋势，公司日渐走向独立。此时，“窗口公司”的债务，实际上已失去了国家财政收入的担保。但作为过渡手段，地方政府仍存在违规或违法开具担保、承诺或“安慰函”的情况。以至于一些外国金融机构将上述“担保”视作政府信用或主权信用。在放贷时，并没有对借款企业或项目进行严格评估或审核。</p>
<p>在广国投破产之前，中国已有“中银信”、“中农信”和“中创”等三家信托投资公司倒闭，但此三家公司所拖欠的外债均有政府出面进行偿还。因此，“窗口信用”并未随这些公司一并破产，反倒被进一步强化了。</p>
<p>“当时有种错误的想法，即海外银行借给中国国有企业的钱，认为这钱是由政府担保的；而企业也认为，向政府借的钱或由政府担保的钱就可以不还。当时规则不明确，所以借和贷双方都有责任。”卢瑞华说。</p>
<p>及至亚洲金融危机爆发，加之自身的管理不善，广国投陷入了外债支付危机。其资产总额为214.71亿元，负债361.65亿元，资产负债率高达168.23%，严重资不抵债。而另一家“窗口公司”——粤海集团的情况也不容乐观，经毕马威会计师事务所审计，粤海资不抵债91.2亿港元。</p>
<p>王岐山在广东面临的最大考验，就是广国投和粤海的巨额债务。两家“窗口公司”的债务，不仅远超其自身资产总额，亦在广东省政府的支付能力之外，其中广国投的债务相当于广东省政府财政收入的30%。更何况当时面临债务支付危机的窗口企业，远不止广国投和粤海两家。曾有学者估计，当时中国企业在香港的国际债务总额，可能超过800亿美元，相当于亚洲金融危机期间中国外汇储备的60%。</p>
<p>对于王岐山而言，重新立规矩的时候到了：“由政府，特别是各级地方政府充当负债主体和投资主体、由政府在投融资过程中扮演主角的时代，在相当的市场领域必须结束了……以地方政府为背景的‘窗口公司’融资模式，必须从体制和游戏规则上改弦更张”。</p>
<p>经过深思熟虑，广东省政府作出了广国投破产和粤海重组的决定。这个决定让国际债权人大感意外，他们原指望中国政府会为广国投和粤海全额偿付所有外债。</p>
<p>由于债务规模巨大，牵涉到130多家境外债权人，其中包括一些当时国际知名的金融机构。若处置失当，中国企业的国际信用将受损，负面影响极其深远。</p>
<p>面对这一局面，一方面，王岐山采取强硬手段，向外界传递了坚定的信息，即“中国政府对广国投破产的处理完全符合国际通行的做法，中国政府不该也不会替广国投还债”。另一方面，也积极向债权人解释广国投的信用不等同于主权信用，其“政府背景已被稀释，接近于零”。</p>
<p>1999年，广国投正式进入破产程序，这是1949年以来，第一次非银行金融机构破产案。境内外共有近500名债权人申报债权。此案历时4年，最终破产清偿率为12.51%。通过广国投的破产，王岐山以具体案例，对国有企业改革提供了重要的经验，即国有企业独立经营，政府不再对企业债务负责。</p>
<p>而对于粤海集团，王岐山则采取了重组的策略。据其本人所述，原因就在于“粤海是境外集团公司，涉及五家上市公司，我们要考虑香港市场的稳定”，并且，粤海资不抵债的程度要小于广国投。</p>
<p>经过与境外债权人漫长的讨价还价，2000年12月，粤海公司的巨额债务实现重组。平均削债率达42.78%，重组后的资产负债比例为67%，与之前相比已有明显改善。因此，这一重组项目也被《国际金融评论》评为2001年“亚洲最佳重组交易”。</p>
<p>在亚洲金融危机中，广国投和粤海案只是广东所面临挑战的一部分。当时，广东省的金融机构普遍面临支付危机，在一些地区，还出现了挤兑现象。</p>
<p>1999年11月，“广东省地方中小金融机构和农金会金融风险处置工作协调小组”成立，王岐山担任组长。为了解决金融机构的遗留问题，广东省向中央银行借款380亿元，在一年时间内，对数以千计的中小金融机构，实施了停业整顿。</p>
<p>卢瑞华回忆时说道：“当时向中央借钱是一个非常果断的措施，当时朱镕基总理是支持的。时任广东常务副省长是王岐山，他是银行家，他懂得这一规则，他提出来向中央借钱，我赞成。”</p>
<p>2000年至2001年，广东省税收增加700亿元，中央的借款提前还清了。</p>
<h2 id="非典疫区的救火队长" class="headerLink">
    <a href="#%e9%9d%9e%e5%85%b8%e7%96%ab%e5%8c%ba%e7%9a%84%e6%95%91%e7%81%ab%e9%98%9f%e9%95%bf" class="header-mark"></a>“非典”疫区的“救火队长”</h2><p>2002年，王岐山来到海南，出任省委书记。在任期间，王岐山改变过去“工业立省”的思路，提出“生态立省”的规划。</p>
<p>黄江南对此颇有感触，“所有的省委书记、省长，一般来说都要追求GDP，追求业绩，追求产值。他呢，就有自己独特的想法，他是从海南的长远发展和根本利益出发。哪怕自己在任的时候业绩不那么辉煌。”
“这就是一个政客和政治家的区别。”</p>
<p>2003年4月20日，在海南上任还不到5个月的王岐山，被突然召回北京，出任北京市代市长一职，再次被置于风口浪尖。这次他要处理的，不再是自己所熟悉的金融事务，而是传染病疫情。此时的北京，因为“非典”病例大量激增，而人心惶惶。</p>
<p>20日这天，北京“非典”确诊病例从37例激增至339例。早在4月3日，中国卫生部在北京召开发布会，卫生部长张文康曾表示，“中国局部地区已经有效地控制了非典型肺炎的疫情。”并说：“在中国工作、生活，包括旅游，都是安全的。”</p>
<p>后来的事实证明，并非如此。4月4日，解放军总医院的退休外科医生蒋彦永率先披露北京瞒报“非典”疫情，国际哗然。</p>
<p>4月20日，国务院召开新闻发布会，向外界公开了“非典”的真实情况，同时将张文康免职，之后，时任北京市市长的孟学农也引咎辞职。</p>
<p>王岐山正是在这样的时候被“空降”到了北京。在急赴北京的第二天，清晨8点零5分，王岐山就来到北京急救中心指挥大厅，这是他在北京的第一站。他一语不发，只是观察。王岐山面前，是一盘危局。</p>
<p>已退休的呼吸道传染病专家朱宗涵医生，被紧急任命为北京市“非典”防治专家组组长。王岐山出任代市长后，朱宗涵接到了让他去市委开会的通知。会上，王岐山和众人讨论了防治“非典”的初步方案。</p>
<p>“刘淇和王岐山都强调，必须把病人死亡率尽快降下来，每天都有人死，老百姓安能不恐慌？”十年后，朱宗涵在接受凤凰周刊记者采访时，这样说道。</p>
<p>“每天都有人死”，朱宗涵并没有危言耸听。王岐山上任第九天，病例数就从339例暴增至2705例。由于恐慌，市民中已出现抢购、囤积物资的现象。在4月24日的第一次政府常务会议上，王岐山提出：“我就要求你们汇报的时候，一就是一，二就是二。军中无戏言。”</p>
<p>“困难要向人民群众讲清楚”，这是王岐山多年来一直坚持的执政理念。
他相信，透明和公开非但不会加剧恐慌，反而能够安抚人心。他将原来五天公布一次疫情的惯例，改为每天公布一次。因此，尽管北京感染“非典”的病例和死亡人数比此前成倍扩大，他依旧坦然：“我可以负责任地讲，我上任以来公布的数字都是非常准确的、坦白的。”当时WHO（世界卫生组织）的驻华代表则评价他“喜欢说实话”。其实，王岐山与WHO官员的第一次会面，气氛并不轻松。WHO的官员对于此前北京隐瞒疫情，非常不满，提出了批评。王岐山回应道：“你不满，我比你更不满，我了解的问题比你知道的更多。但当务之急是，我们要真诚合作，一起把北京的SARS控制起来。以前的事我们就不要花太多时间了，等以后再总结吧。”</p>
<p>在与WHO的合作中，中国的官员也开始学习如何与媒体打交道。这原本是WHO媒体组提出的建议，得到了王岐山的支持。北京市政府邀请了国外的专业培训机构，对“非典”指挥部的媒体工作进行培训。此类培训在中国尚属首次，开创了中国政府的新闻发言人制度。</p>
<p>在媒体的报道中不难发现，“说句实话”似乎是王岐山的口头禅。4月30日上午，王岐山出席北京防治非典型肺炎联合工作小组的第二次新闻发布会。会后，他在接受央视半个小时的采访中，一共说了18次“说句实话”、“说实在的”。</p>
<p>在“非典”期间，他一反常态地保持高曝光率。他甚至对记者开玩笑道，希望能在自己的办公室安装一台直播电视。这样，市民们就能知道他在做什么了。“你们的市长知道你们的事；反过来，你们市长愿意把事告诉你们。”王岐山说。</p>
<p>在王岐山的指挥下，北京“非典”防治工作逐渐有了起色。5月12日，“国际护士节”，王岐山亲自拨通“非典”热线，问候留守120指挥大厅的志愿者。5月19日，北京新增确诊病例降至个位数。6月8日，北京新增“非典”病例为零。</p>
<p>6月24日，王岐山到任第65天，世界卫生组织宣布，解除对北京的旅游警告，将北京排除出疫区名单。</p>
<p>大城市治理，并不是王岐山仕途的最后一站，此后，王岐山又经历了多次身份转变，他因筹备2008年北京奥运会，出任北京奥委会执行主席，被人们称作“奥运市长”。2008年王岐山升任国务院副总理，又回到了他熟悉的金融领域主持工作。</p>
<p>2012年，王岐山再次变换了脸谱，执掌中纪委。</p>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
