<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>十八大 - 标签 - 暮瞻</title>
        <link>https://blog.ralvines.top/tags/%E5%8D%81%E5%85%AB%E5%A4%A7/</link>
        <description>十八大 - 标签 - 暮瞻</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Sat, 15 Feb 2020 20:20:40 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ralvines.top/tags/%E5%8D%81%E5%85%AB%E5%A4%A7/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>输不起的斗争</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/fanfu/</link>
    <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/fanfu/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piANV10.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>十八大前夕的中国，腐败形势之严峻已经到了近乎无以复加的地步，伴随着二十大第四代领导集体的“高风亮节”彻底退休、一中全会后新一任领导人“新形势下，我们党面临着许多严峻挑战，党内存在着许多亟待解决的问题；尤其是一些党员干部中发生的贪污腐败、脱离群众、形式主义、官僚主义等问题，必须下大气力解决；全党必须警醒起来”的就任演讲和「救火队长」王岐山同志入常执掌中央纪委，一场史无前例的反腐倡廉工程被摆在台前。</p>
<p>本文摘录了一些印象深刻的重要报道或讲话原文，对领导层关于反腐的思考与部署细节作了简要的梳理。</p>
<h2 id="王岐山政协披露反腐细节1" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e6%94%bf%e5%8d%8f%e6%8a%ab%e9%9c%b2%e5%8f%8d%e8%85%90%e7%bb%86%e8%8a%821" class="header-mark"></a>王岐山政协披露反腐细节<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></h2><blockquote>
<p>最精彩的当属《凤凰周刊》这篇对王岐山在政协常委会上作报告的封面报道，其中披露了许多反腐工作的细节。</p>
</blockquote>
<p>8月25日，全国政协十二届常委会七次会议开幕，政协主席俞正声主持会议。让外界意外的是，中共中央纪委书记王岐山竟然也坐在了主席台上。</p>
<p>多位与会者事后向《凤凰周刊》记者透露，政协常委们会前曾得到通知，此次会议将讨论反腐问题。但很多常委都没有想到，王岐山会亲赴会议并做报告。随后，王岐山以他一贯的“王氏作风”，抛开了会议已经准备好的、“很长”、“没味道”的书面报告，脱稿开讲。</p>
<p>与会者向《凤凰周刊》记者复述了王岐山报告中令人印象深刻的几个要点。</p>
<h3 id="八项规定小题目大文章" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e5%b0%8f%e9%a2%98%e7%9b%ae%e5%a4%a7%e6%96%87%e7%ab%a0" class="header-mark"></a>八项规定：小题目，大文章</h3><p>王岐山首先对自己的到来做了背景介绍。他说：“我在中央政治局常委会讨论政协工作时，提了个建议——政协会议应该有一个谈反腐倡廉的议政话题——得到总书记支持；俞正声主席就邀请我到政协来做这个报告，他说，既然是你提议的，就由您老人家来讲。没辙！就这么着，来了。”</p>
<p>一番开场白后，王岐山开始切入正题。</p>
<p>既然是政治协商，要发挥民主监督的作用，政协的监督反腐倡廉工作就应该是一个重要课题。十八大以来,我们党在习总书记的领导下,在治党、治国、治军等方面，所取得的成效是有目共睹的。谋篇开张，应该说基本都做到位了。我今天不讲太多，先从八项规定这个话题切入。我说的话的作用和功效是什么呢——就是一个“话引子”（编者注：北京方言，与“药引子”、“面引子”一个系列，意为抛砖引玉），然后请大家讨论，发表真知灼见。</p>
<p>八项规定虽是一个小题目，却是一篇大文章。十八大的基本精神归纳起来有这么几条：“中国特色社会主义道路”、“两个百年”、“中国梦”和“民族复兴”，但是这一切从哪里落脚呢？中央认为，从自身抓起开始：治国必先治党，治党必须从严。中央让我管这事，我琢磨了半天，从哪里管呢？</p>
<p>说到这儿，王岐山讲了一个小插曲。2013年3月22日，王岐山会见美国前国务卿亨利•基辛格时，据当时新华社发出的新闻提到，王岐山“向客人介绍了中国共产党的纪律检查工作”。会上，王岐山向全体政协常委生动描述了当时见面场景：</p>
<p>基辛格问我：“你到底管什么了？”我说，我管8300万中共党员的纪律问题。8300万是一个相当于中等偏大国家的人口规模。基辛格说：“这是一个伟大的工作”。我理解他的话不像是好话，而是在调侃我——伟大的工作，是指什么意思呢？就是说我做不到，管不住……</p>
<p>说到这里，王岐山话锋一转：我的观点就是从严管党，从严治党，这就是我的信条。</p>
<p>王岐山在时隔一年半以后，用中共近一年多来的反腐成就回应了基辛格的调侃。</p>
<p>接着，王岐山谈了为什么反腐要从八项规定入手：</p>
<p>反腐不能面面俱到，而是要立竿见影。八项规定是很具体的，一点都不抽象，而且政治局常委就带头遵守。中央过去不知有过多少规定，但都是不了了之；所以这次我们做这个工作，就是要从实际出发、从具体入手，只有这样才能抓得住、抓得牢，而现实是非常严峻的。八项规定出台以后，在各地引发的反应令我很吃惊。各地的政研室闻风而动，我们共产党的机关是不缺政研室的。政研室把电脑里的文件调出来，七改八改就出台一堆规定，根本没有“抠”住八项规定的具体条文及实质。因此，各地反映说，这些规定太快、太宽、太严。我问他们：你们做得到吗？坚持得了吗？这是为什么？就是因为，他们认为这还是一阵风、刮过去就算完了，没有认识到这是关乎人心向背、是作风根本转变的宝贵机会。</p>
<p>2013年两会期间，我们开始抓这个事儿，仅仅是牛刀小试，还要更快更严地落实。大家都要认识到，这是关乎党的生死存亡的大事，中国共产党能不能坚持做到八项规定的承诺，能不能兑现自己的承诺，是一个非常重要的问题。我想，我们要“扭住”这个事情。</p>
<h3 id="八项规定要做成本届向十九届中央委员会上交的名片" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e8%a6%81%e5%81%9a%e6%88%90%e6%9c%ac%e5%b1%8a%e5%90%91%e5%8d%81%e4%b9%9d%e5%b1%8a%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e4%b8%8a%e4%ba%a4%e7%9a%84%e5%90%8d%e7%89%87" class="header-mark"></a>八项规定要做成本届向十九届中央委员会上交的“名片”</h3><p>王岐山还谈了在抓八项规定、党风建设过程中的一些细节和故事。他说：做具体工作的时候，我们还想了一些办法。去年“五一”长假到来之前，我们让中纪委约谈各部委，我找了两个单位亲自约谈，财政部和国资委。这两个部委领导来了之后，拿了一大堆文件，说财政部系统怎么样怎么样，国资委系统怎么样怎么样。我说你们甭跟我谈系统，你们就谈谈你们办公大楼里这点事儿，我就要看你们自己是怎么落实八项规定的。</p>
<p>还有一个关于月饼和贺年卡的故事，王岐山说：在今年八月份到来之前，我在中央政治局常委会上提出了月饼问题，得到总书记很好的呼应。月饼是个小事儿，但困扰我们大家很久的一个问题是，我在北京当市长的时候就发现，月饼已经和交通有联系了，从东城送西城，西城送北城，转圈儿送。而且，送来送去，发现篮子里变得无奇不有。月饼篮子里有手机、有钱、有金银首饰。我还专门去天津走访了月饼厂，他们反映，月饼越做越贵，鎏金的、包金的，里面放这放那的，越来越不像话。以后新年到来之前，我们要开抓贺卡。贺年卡也是越做越不像话，常委的压力很大，每个人得写三百多张。我在常委会说了这个事之后，下午就通过了这个决议，大家都很支持。</p>
<p>继而，王岐山在讲话中透露了中央高层关于反腐的一些深层和缜密思考。他介绍说：习总书记在提出八项规定之后，开始提出公私要分明。有很多事情很具体，比方说要出差，走哪就在哪儿吃。总书记说，我们要不要交钱？交多少钱？你八项规定这么细致，就是要求公私要分明。政治局常委的工作也越来越细，2013年常委开始联系省一级，到2014年常委开始联系县，由易到难、由浅入深。总书记说，我们八项规定的落实，应该是作为一个名片（业绩），是本届中央委员会向十九届中央委员会的一个交代。总书记说完之后，我听明白了，这事儿我得抓五年。</p>
<h3 id="八项规定是我们输不起的战斗" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e6%98%af%e6%88%91%e4%bb%ac%e8%be%93%e4%b8%8d%e8%b5%b7%e7%9a%84%e6%88%98%e6%96%97" class="header-mark"></a>八项规定是我们输不起的战斗</h3><p>对下一步反腐如何标本兼治，王岐山的态度很坚决，并表现出对目前实际工作的胸中丘壑：反腐败要讲“不敢”、“不能”、“不想”；今天我讲八项规定也要从这个角度，要使党员干部“不敢”、“不能”、“不想”贪腐。反腐中的“不敢”是治标，“不能、不想”是治本，我们要结合起来，标本兼治。八项规定的成功与否，已经变成一场输不起的战斗。</p>
<p>这时，会场上对中央反腐的高度认识和决心给予了热烈掌声。</p>
<p>王岐山在谈到八项规定查处问题时，又诙谐了一把。他说：我现在下去，或者省、市委领导到我这儿来，跟我称兄道弟，唱赞歌，说现在是（吃喝）真不想了。我说你们真不想了？也不想吃了，也不想喝了，真的不想了？哪儿那么简单啊！我还想吃想喝呢！就像戒烟戒酒一样，能一下就不抽、不喝啦？所以不要那么急着说“不想”，我觉得我们现在把“不敢”和“不能”做到就行了。我现在可以负责任地说，“不敢”这条已经初见成效。这次我到政协来，就想给大家出个题目，让大家帮我一起研究一下怎么能做到“不能”？从“不敢”阶段向“不能”阶段迈进。过去，北京东华门有家专门做潮州菜的JNN餐厅，很好吃，我以前很喜欢，那时我在建行当行长，没少去。中纪委那时候是尉健行同志抓，他就派人在门口蹲守，拍车牌子，曝光，抄了三个月车牌以后，这个店关张了。</p>
<p>会场上笑声一片。可见，作风问题不是别人的问题，必须联系到自己、严格律己才能真正改变。</p>
<p>谈到反腐中的舆论监督和社会监督，王岐山说：</p>
<p>为什么能做到“不敢”呢？我觉得监督作用发挥了很重要的效果。过去，我们都是自上而下来监督，现在颠倒了，由于有微博、微信、媒体的监督，现在是从下而上，不一样了，现在网上的反应非常的迅速，非常普及，而且（对公款大吃大喝）一直能拍到屋里。听说有的媒体是给了稿费、给好处费的，你能帮我拍到哪个官吃饭、哪个单位的发票，给你多少多少钱，所以把服务人员的积极性都调动起来了。所以他们真拍啊！加大了惩处的力度。（对腐败问题）我们中纪委坚持一条，就是曝光。省长、书记跟我讲，岐山同志，你怎么处理都行，就是别给我曝光。我说，就是不处理也得曝你的光。到目前为止，中纪委已经曝光全国查处违反中央八项规定精神问题51600起，涉及人员67600多人，非常有效。所以在这一点上，我们要坚定不移发挥监督的功能和作用。习近平总书记说，党的作风问题是一个大问题，弄不好就成了一堵墙，把人民和党分隔开了，把党组织和群众分隔开了。</p>
<p>王岐山还谈到了制度创新反腐，他说：</p>
<p>近平同志在中纪委会议上专门讲了“二十五个不能”，这是中央对形势的判断。党风直接影响到政风，也直接影响到民风和社风。我们党在十八大报告中提到“四大考验”和“四大危险”，这都跟党风有重要关系。当然，党风建设要有制度创新、组织创新。现在有一些制度创新的问题，我问财政部了，到现在为止，出差的规定还没有改，是几十年以前定的，这怎么行啊？现在有同志提出来了，我儿子结婚我也不能摆酒席了，这车怎么坐？我也在问我自己，我跟同志们讲，我们现在也不能自己开车，我也不能有私人车，我去办私事怎么办？要不要交钱？有人问，反腐治标、治本，有无时间表？我就说一句话：反腐和作风建设永远在路上。</p>
<p>又是满场的掌声。</p>
<h3 id="王岐山与政协委员互动党风建设永远在路上有起点无终点" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e4%b8%8e%e6%94%bf%e5%8d%8f%e5%a7%94%e5%91%98%e4%ba%92%e5%8a%a8%e5%85%9a%e9%a3%8e%e5%bb%ba%e8%ae%be%e6%b0%b8%e8%bf%9c%e5%9c%a8%e8%b7%af%e4%b8%8a%e6%9c%89%e8%b5%b7%e7%82%b9%e6%97%a0%e7%bb%88%e7%82%b9" class="header-mark"></a>王岐山与政协委员互动：党风建设永远在路上，有起点无终点</h3><p>据与会者透露，王岐山政协报告用时总计约七十分钟，其后，会场气氛进入另一个高潮。依照会议说明，“话引子”结束，30分钟现场提问回答互动开始了。</p>
<p>政协礼堂中的常委会会议厅，每个座位上都设有发言的麦克风，但很多政协委员从来没有使用过。政协常委与会议报告人这种提问互动议政的场景，也极为罕见。在本届政协几次常委会上，大家还没有用过麦克风。因此，当大家学会使用麦克风底座按钮提问模式后，会场上出现了很多踊跃抢麦提问的手臂。</p>
<p>坐在第六排的葛剑雄常委抢到第一个提问，紧接着，中国教育学会副会长朱永新、广东侨联副主席李葳等，都成功抢得提问权。一共八个问题，包括：目前反腐败、“打老虎”形势是怎样的？中央反腐有无治标和治本的时间表？推进反腐过程中，一些官员不作为怎么办？党纪与国法的关系怎样划界？等等，问题不可谓不尖锐。但与会者认为，王岐山的回答不回避问题实质，开诚布公，充满政治智慧。</p>
<p>王岐山逐一回答到：</p>
<p>——93年以来，我们说反腐倡廉问题非常严峻，现在我们在严峻后面加了一个词，叫“严峻并复杂”。我们叫有腐必反，有贪必查，对贪污和腐败零容忍。说句老实话，贪污的问题古往今来，哪国没有？哪个朝代没有？前段时间见一位丹麦的外国朋友，丹麦人说他们历史上就从来没有贪污，我说没有可能啊，有规则就有潜规则。当然我们有一些要求，比如说增量问题，我们要求增量的问题更要严查。什么叫增量？就是十八大以后仍不收手、继续贪污腐败的人，要严查，要从重严惩；再一个，群众反映非常强烈的，必须处理，从重严惩；第三个，重要岗位上将要提拔的干部，决不能让他们“带病”上岗，不行就得处理。</p>
<p>——怎样摆正党纪和国法的关系，这个问题提得很好，我们一起来研究。刑法和党纪有重合、有矛盾的地方，在法律上就要研究。最重要的问题是党纪要严于国法。</p>
<p>——大家的意思我听明白了，（有人说）反腐以后，基层干部不作为了，（也有人说）不干活了。我问你们，不作为和乱作为，哪个对我们党的影响更大？哪个的现实影响危害性更大？换句话说，我们现在整治的是乱作为，不作为要不要整治？要整治，但是首先要把乱作为整治了。在整治乱作为的问题上要有紧迫性。我们才开始两年，不作为的问题大家不要太急，还要靠制度解决，还要靠思想教育，但是乱作为就不行！</p>
<p>……</p>
<p>政协常委们以热烈掌声回应了王岐山的每次精彩回答。</p>
<p>王岐山的会议讲话一向生动、深刻、且不乏幽默，这在党政干部中是有口碑的。本来很严肃的反腐话题，政协常委们不但听得津津有味，还时常发出会心的笑声，现场掌声不断。报告把当前反腐和作风问题讲的明明白白，实实在在，既斩钉截铁地表明了中共中央长期反腐的决心，又让大家知道中央完全掌握目前反腐中出现的新问题。</p>
<p>有位与会的政协常委给记者念出了在会议现场有感而发的对联：妙语连珠，字字千金，满堂彩；情真意切，掷地有声，动精英。</p>
<p>一位政协常委说，王岐山同志性格坚毅，但在工作中却是从善如流的。如在此前一次会议上，他就曾向王岐山同志建议，在全国、全党大面积铺开反腐的同时，还要从“打铁必须自身硬”的角度来考虑“监管监管者”问题。他感觉到王岐山对他的建议听得很认真，其后，大家也看到了中纪委内部建立自我监督机构、查处内部违纪人员的新闻。</p>
<p>十八大以来，中共执政新风不胜枚举，反腐倡廉、深化改革，件件大事迅速铺开，齐头并进，让人目不暇接。全国政协和地方政协也开始有一些变化，如各地方政协主席均已不再担任省（区、市）委常委职务等。同时，地方纪委相当一部分职权已经与省、市剥离。这都被认为是加强社会主义民主政治建设、推进法治建设、强化权力运行制约与监督体系的表现。</p>
<p>今年8月下旬，全国深化改革领导小组会议史无前例地讨论了一个“局部项目”——传媒改革，引起舆论界高度关注。坊间还在消化此件大事，中共中央纪委书记前往全国政协做报告，谈反腐倡廉，一下又成舆论热点。大事、新事接连发生，也许可算作中国政经体系最新词汇“新常态”的浅显解释吧。</p>
<p>有理由相信，王岐山在政协的报告，标志着目前中国反腐已进入“新常态”。</p>
<p>政协主席俞正声在8月27日的闭幕会上，也做了生动报告。据与会者回忆，俞正声的发言很真诚、很简洁，同样受到了委员们的好评。他主要谈了三点：</p>
<p>第一，我们对于反腐倡廉工作坚决拥护。有人说，现在这种“每周一星”的情况何时是头呀？说明我们的成绩是前所未有的，我们面临的贪污腐败的形势也是前所未有的——如周永康、徐才厚、薄熙来等案件。我们再也不能犹豫了！不然党将不党，国将不国。我们必须面对这个丑陋的现实，必须采取坚决措施，这是唯一的出路。</p>
<p>第二，现在有人说，反腐以后，有的基层干部不干活了，也有怕得罪人不干活了，怕被别人检举。领导要参与到活动中来，身先士卒，要发现问题、解决问题。</p>
<p>第三，政协委员要严于律己，我们在座的有很多民营企业家，是政协委员，你们自己要好自为之。民营企业家不要和官员勾勾搭搭，应该正大光明做生意。我主张清清白白做人，干干净净做官。</p>
<h2 id="习近平关于反腐败重要论述" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%a0%e8%bf%91%e5%b9%b3%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e9%87%8d%e8%a6%81%e8%ae%ba%e8%bf%b0" class="header-mark"></a>习近平关于反腐败重要论述</h2><h3 id="反腐不是权力斗争2" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8f%8d%e8%85%90%e4%b8%8d%e6%98%af%e6%9d%83%e5%8a%9b%e6%96%97%e4%ba%892" class="header-mark"></a>反腐不是权力斗争<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></h3><p>正在美国访问的国家主席习近平，在西雅图当地政府和友好团体联合举办的欢迎晚宴上，面向全体美国人民发表了重要演讲。习近平说：“上个世纪60年代末，我才十几岁，就从北京到中国陕西省延安市一个叫梁家河的小村子，我到那去当了农民。那时候，我和乡亲们都住在土窑里、睡在土炕上，乡亲们生活十分的困苦，经常是几个月吃不到一块肉。我了解乡亲们最需要什么！后来，我就当了这个村子里的党支部书记。我很期盼的一件事，就是让乡亲们饱餐一顿肉，并且经常吃上肉。但是，这个心愿在当时是难以实现的。今年春节，我又回到这个乡村梁家河。梁家河现在不一样了，修了柏油马路，乡亲们住上了砖瓦房，用上了互联网，老人们享有基本养老，村民们有医疗保险，孩子们可以受到良好的教育，当然吃肉已经不是一个问题。梁家河这个小村庄的变化是改革开放以来，中国经济社会发展的一个缩影。 ”在美国人眼中，习近平也是位“打虎”高手，但部分美国人怀疑习主席打虎的动机，对此，习主席说：“我说过，打铁还需本身硬。这里说的打铁的人，就是中国共产党。如果我们不能解决存在的问题，任其发展下去，人民就不会信任和支持我们，一段时间以来，我们坚持‘老虎’、‘苍蝇’一起打，就是要顺应人民要求。这其中没有什么权力斗争，没有什么‘纸牌屋’。 ”</p>
<h3 id="如果再回潮人民就失望了3" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a6%82%e6%9e%9c%e5%86%8d%e5%9b%9e%e6%bd%ae%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%b0%b1%e5%a4%b1%e6%9c%9b%e4%ba%863" class="header-mark"></a>如果再回潮，人民就失望了<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup></h3><p>我们坚定不移反对腐败，使我们占据了国际道义制高点。过去，美国等西方国家总想用反腐败问题来拿捏我们，不断在联合国、二十国集团、亚太经合组织等场合提出所谓反腐败问题。现在，我们在国际上一举转为战略主动。我们加强反腐败国际多边双边合作，启动“天网行动”，加大追逃追赃力度，将一批外逃多年的犯罪分子缉拿归案。我们主动提出一系列反腐败国际合作倡议，倡议构建国际反腐新秩序，特别是加大对美国等西方国家在反腐败合作方面的压力，要求他们不要成为腐败分子的“避罪天堂”。原来他们认为那些犯罪嫌疑人是他们手中的牌，现在都成了手里的烫山芋。各方面对我们敢于向腐败亮剑是佩服的，我们的反腐行动赢得了国际社会尊重。</p>
<p>从党的十八大以来查处的中管干部违纪违法案件看，腐败分子往往集政治蜕变、经济贪婪、生活腐化、作风专横于一身。党的十八大以来，党中央反复强调领导干部要严守政治纪律和政治规矩，但有的置若罔闻，搞结党营私、拉帮结派、团团伙伙，一门心思钻营权力；有的明知在换届中组织没有安排他，仍派亲信到处游说拉票，搞非组织活动；有的政治野心不小，扬言“活着要进中南海，死了要入八宝山”；有的在其主政的地方建“独立王国”，搞小山头、拉小圈子，对党中央决策部署阳奉阴违，为实现个人政治野心而不择手段。这些问题是关系党和国家政治安全的大问题，难道还不是政治吗？还用得着闪烁其词、讳莫如深吗？“新松恨不高千尺，恶竹应须斩万竿。”如果不除恶务尽，一有风吹草动就会死灰复燃、卷土重来，不仅恶化政治生态，更会严重损害党心民心。有人说，如果这一次还是出现反弹、出现回潮，那人民就失望了。所以，军令状不是随便立的，我们说到就要做到。</p>
<p>勿以善小而不为，勿以恶小而为之。如果开始就咬耳朵、扯袖子，在执纪方面抓得很紧，可以让多少人避免违法？过去形成了这么一种现象，就是不到违法的程度大家都可以“包容”、“宽容”，到了违法就由他去吧。这是对党和干部不负责任的表现。有权就有责，权责要对等。问责不能感情用事，不能有怜悯之心，要“较真”、“叫板”，发挥震慑效应。前年，我们对湖南衡阳发生的以贿赂手段破坏选举案件严肃问责，给予党纪政纪处分467人，移送司法机关处理69人。去年，我们又对南充拉票贿选案进行彻底调查，对全部477名涉案人员严肃处理。这两起案件性质极为恶劣，是对我们党和社会主义民主制度的挑战。</p>
<p>这里，我还要强调一下家风问题。从近年来查处的腐败案件看，家风败坏往往是领导干部走向严重违纪违法的重要原因。不少领导干部不仅在前台大搞权钱交易，还纵容家属在幕后收钱敛财，子女等也利用父母影响经商谋利、大发不义之财。有的将自己从政多年积累的“人脉”和“面子”，用在为子女非法牟利上，其危害不可低估。古人说：“将教天下，必定其家，必正其身。”“莫用三爷，废职亡家。”“心术不可得罪于天地，言行要留好样与儿孙。”在年前的中央政治局专题民主生活会上，我专门强调了这个问题。我说，我在这里跟大家语重心长嘱咐，要操这点心，家里那点事有时不经意可能就溜过去了，要留留神，防微杜渐，不要护犊子。干部子弟也要遵纪守法，不要以为是干部子弟就谁都奈何不了了。触犯了党纪国法都要处理，而且要从严处理，做给老百姓看。</p>
<p>2012年12月，我在中央政治局会议审议八项规定时就说过，我们不舒服一点、不自在一点，老百姓的舒适度就好一点、满意度就高一点，对我们的感觉就好一点。我说过“两面人”的问题，大量案件表明，党内有一些人在这方面问题很突出。有的修身不真修、信仰不真信，很会伪装，喜欢表演作秀，表里不一、欺上瞒下，说一套、做一套，台上一套、台下一套，当面一套、背后一套，手腕高得很；有的公开场合要党员、干部坚定理想信念，背地里自己不敬苍生敬鬼神，笃信风水、迷信“大师”；有的口头上表态坚定不移反腐败，背地里对涉及领导干部的问题线索不追问、不报告；有的张口“廉洁”、闭口“清正”，私底下却疯狂敛财。这种口是心非的“两面人”，对党和人民事业危害很大，必须及时把他们辨别出来、清除出去。</p>
<h3 id="党内缺乏民主也缺乏集中3" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%9a%e5%86%85%e7%bc%ba%e4%b9%8f%e6%b0%91%e4%b8%bb%e4%b9%9f%e7%bc%ba%e4%b9%8f%e9%9b%86%e4%b8%ad3" class="header-mark"></a>党内缺乏民主也缺乏集中<sup id="fnref1:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup></h3><p>当前，党内集中不够和民主不够的问题同时存在。有的软弱涣散，我行我素、各行其是，党的路线方针政策落实不到位；有的独断专行，搞家长制、“一言堂”，个人凌驾于组织之上，党内民主得不到充分保障，领导干部特别是一把手的权力受不到有效制约。不能“你有你的关门计，我有我的跳墙法”。强化党内监督，必须坚持、完善、落实民主集中制，把民主基础上的集中和集中指导下的民主有机结合起来，把上级对下级、同级之间以及下级对上级的监督充分调动起来，确保党内监督落到实处、见到实效。</p>
<p>批评和自我批评存在的普遍性问题是，自我批评难，相互批评更难。难就难在为人情所困、为利益所惑，怕结怨树敌、怕引火烧身，说到底还是私心杂念作怪，缺乏党性和担当。“反听之谓聪，内视之谓明，自胜之谓强。”对自己的缺点错误，要敢于正视、主动改正。对别人的缺点错误，要敢于指出、帮助改进。对同志的提醒批评，要闻过则喜、虚心接受。自我批评要一日三省，相互批评要随时随地，不要等小毛病发展成大问题再提。要让批评和自我批评成为党内生活的常态，成为每个党员、干部的必修课。</p>
<p>这两年，各级领导班子民主生活会的质量有了一定提高，但走过场的问题仍很突出。民主生活会要及时开，遇到重要问题或普遍性问题，需要集体批评和自我批评的，就要召开民主生活会，把事情说清楚、谈透彻。有了群众反映，接到揭发检举，经过查核确有轻微违规违纪行为，就要让犯错误的同志在民主生活会上自我检讨，大家批评帮助，共同敲响警钟。对巡视反馈的领导干部“四风”问题和违反廉洁纪律问题，要在民主生活会上进行剖析批评，提出整改措施。上级党组织要加强对下级领导班子民主生活会的督促指导，提高民主生活会质量和水平。</p>
<p>随着反腐败斗争持续深入，社会上出现了一些值得注意的舆论倾向和氛围。有几种论调还很有些市场，比如，反腐同群众利益无关，反腐让干部不作为，反腐影响经济发展，反腐是权力斗争，反腐应当缓缓手，等等。对这些模糊认识和错误言论，必须加以辨析、引导，驳斥错误言论，化解消极情绪，消除偏见误解，说清楚我们党反腐败不是看人下菜的“势利店”，不是争权夺利的“纸牌屋”，也不是有头无尾的“烂尾楼”，从而为深入开展党风廉政建设和反腐败斗争营造良好舆论氛围。</p>
<h3 id="反腐败是关系人心向背的政治账" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e6%98%af%e5%85%b3%e7%b3%bb%e4%ba%ba%e5%bf%83%e5%90%91%e8%83%8c%e7%9a%84%e6%94%bf%e6%b2%bb%e8%b4%a6" class="header-mark"></a>反腐败是关系人心向背的政治账</h3><p>今天，我们的部队，信仰缺失，精神迷茫；任人唯亲，结党营私；以权谋私，疯狂敛财；个人主义，自由主义；口是心非，阳奉阴违；形式主义，官僚主义；假公济私、搞特殊化；文恬武嬉，玩物丧志；本位主义，分散主义；与民争利，侵害群众……<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup></p>
<p>大量事实告诉我们，腐败问题越演越烈，最终必然会亡党亡国！我们要警醒啊！</p>
<p>如果升学、考公务员、办企业、上项目、晋级、买房子、找工作、演出、出国等各种机会都要靠关系、搞门道，有背景的就能得到更多照顾，没有背景的再有本事也没有机会，就会严重影响社会公平正义。这种情况如不纠正，能形成人才辈出、人尽其才的生动局面吗？这个社会还能有发展活力吗？我们党和国家还能生机勃勃向前发展吗？</p>
<p>要善于用法治思维和法治方式反对腐败。不得罪成百上千的腐败分子，就要得罪十三亿全国人民。这是再明白不过的一笔政治账、人心向背账。<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup></p>
<p>天下何以治？得民心而已！天下何以乱？失民心而已！历史上，统治集团严重腐败导致人亡政息的例子俯拾皆是；在全球，执政党腐化堕落、脱离群众导致垮台的教训不胜枚举。腐败问题对我们党的伤害最大，若听任不正之风侵蚀党的肌体，就有失去民心、丧失政权的危险。</p>
<h3 id="党内存在野心家6" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%9a%e5%86%85%e5%ad%98%e5%9c%a8%e9%87%8e%e5%bf%83%e5%ae%b66" class="header-mark"></a>党内存在野心家<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup></h3><p>一段时间以来，党内政治生活不认真不严肃现象比较普遍，庸俗化、随意化倾向比较突出，少数地方和单位政治生态严重恶化，甚至出现了系统性、塌方式腐败。主要问题是：从组织和组织的关系看，有的党组织违背“四个服从”原则，有令不行、有禁不止，对党中央和上级的决策部署合意的就执行、不合意的就不执行；一些上级党组织对下级放弃管党治党责任，甚至发现问题也一味姑息迁就、放任自流。从个人和组织的关系看，有的党员、干部党的意识弱化、组织观念淡薄，不相信组织、不服从组织、不依靠组织，把党组织当成了来去自由的“大车店”、各取所需的“大卖场”、自行其是的“私人俱乐部”；有的领导班子成员特别是一把手不正确理解和执行民主集中制，搞家长制、一言堂或自由主义、分散主义、宗派主义，有的甚至把所在地方和分管领域当作“独立王国”、“私人领地”；有的党组织对党员、干部管理失之于宽、失之于松、失之于软。从个人和个人的关系看，有的党员、干部讲利益不讲党性、讲关系不讲原则、讲面子不讲规矩，甚至把党内同志关系异化为人身依附关系，搞小山头、小圈子、小团伙那一套，搞门客、门宦、门附那一套；更为严重的是，党内出现了周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、令计划等人，他们结党营私、篡党夺权，骄奢淫逸、贪赃枉法，严重污染了党内政治生态，造成了极为恶劣的政治影响。</p>
<p>一些影响党内政治生活、政治生态的消极因素尚未根除，一些深层次矛盾和问题尚未根本解决，一些老问题死灰复燃、反弹回潮的隐患依然存在。特别是意识形态领域的斗争更加尖锐复杂，一些负面的东西还会不断侵蚀和渗透到党内政治生活中来。同时，党内状况也在不断发生变化，党员队伍的来源构成、思想观念、价值取向、利益诉求等日益多样化，给严肃党内政治生活提出了许多新课题。</p>
<p>严肃党内生活，最根本的是认真执行党的民主集中制，着力解决发扬民主不够、正确集中不够、开展批评不够、严肃纪律不够等问题。要健全和认真落实民主集中制的各项具体制度，促使全党同志按照民主集中制办事，促使各级领导干部特别是主要领导干部带头执行民主集中制。要发扬党内民主，营造民主讨论的良好氛围，鼓励讲真话、讲实话、讲心里话，允许不同意见碰撞和争论，同时善于进行正确集中，防止议而不决、决而不行。</p>
<h3 id="对党尽忠不是对个人尽忠" class="headerLink">
    <a href="#%e5%af%b9%e5%85%9a%e5%b0%bd%e5%bf%a0%e4%b8%8d%e6%98%af%e5%af%b9%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e5%b0%bd%e5%bf%a0" class="header-mark"></a>对党尽忠不是对个人尽忠</h3><p>需要注意的是，不能把党组织等同于领导干部个人，对党尽忠不是对领导干部个人尽忠，党内不能搞人身依附关系。干部都是党的干部，不是哪个人的家臣。有的干部信奉拉帮结派的“圈子文化”，整天琢磨拉关系、找门路，分析某某是谁的人，某某是谁提拔的，该同谁搞搞关系、套套近乎，看看能抱上谁的大腿。有的领导干部喜欢当家长式的人物，希望别人都唯命是从，认为对自己百依百顺的就是好干部，而对别人、对群众怎么样可以不闻不问，弄得党内生活很不正常。邓小平同志早就说过：“上级对下级不能颐指气使，尤其不能让下级办违反党章国法的事情；下级也不应当对上级阿谀奉承，无原则地服从，‘尽忠’。不应当把上下级之间的关系搞成毛泽东同志多次批评过的猫鼠关系，搞成旧社会那种君臣父子关系或帮派关系。”党内决不能搞封建依附那一套，决不能搞小山头、小圈子、小团伙那一套，决不能搞门客、门宦、门附那一套，搞这种东西总有一天会出事！有的案件一查处就是一串人，拔出萝卜带出泥，其中一个重要原因就是形成了事实上的人身依附关系。在党内，所有党员都应该平等相待，都应该平等享有一切应该享有的权利、履行一切应该履行的义务。</p>
<p>这些年，一些潜规则侵入党内，并逐渐流行起来，有的人甚至以深谙其道为荣，必须引起我们高度警觉。比如，在思想政治上，一些人信奉“马列主义对人，自由主义对己”，“两个嘴巴说话，两张面孔做人”；在组织生活中，一些人信奉“自我批评摆情况，相互批评提希望”，“你不批我，我不批你；你若批我，我必批你”，“上级对下级，哄着护着；下级对上级，捧着抬着；同级对同级，包着让着”；在执行政策中，一些人信奉“遇到黄灯跑过去，遇到红灯绕过去”，“不求百姓拍手，只求领导点头”；在干部任用中，一些人信奉“不跑不送、降职使用，只跑不送、原地不动，又跑又送、提拔重用”；在人际交往中，一些人信奉“章子不如条子，条子不如面子”，“有关系走遍天下，没关系寸步难行”。这些潜规则看起来无影无踪、却又无处不在，听起来悖情悖理、却可畅通无阻，成为腐蚀党员和干部、败坏党的风气的沉疴毒瘤。如果任其大行其道，我们的党风、政风、社会风气又谈何好转？破除潜规则，根本之策是强化明规则，以正压邪，让潜规则在党内以及社会上失去土壤、失去通道、失去市场。全党上下，任何一级组织、任何一名党员和干部都要严格遵守党的组织制度和党的法规纪律，对党忠诚，光明磊落，公道正派。</p>
<h3 id="批评和自我批评难7" class="headerLink">
    <a href="#%e6%89%b9%e8%af%84%e5%92%8c%e8%87%aa%e6%88%91%e6%89%b9%e8%af%84%e9%9a%be7" class="header-mark"></a>批评和自我批评难<sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7</a></sup></h3><p>要开好民主生活会。各级党组织要教育党员干部坚持“团结—批评—团结”的公式，打消<strong>自我批评怕丢面子、批评上级怕穿小鞋、批评同级怕伤和气、批评下级怕丢选票</strong>等顾虑，既深刻剖析和检查自己，又开展诚恳的相互批评，触及思想和灵魂，既红红脸、出出汗，又明确整改方向。无论批评还是自我批评，都要实事求是、出于公心、与人为善，不搞“鸵鸟”政策，不马虎敷衍，不文过饰非，不发泄私愤。忠言逆耳，良药苦口。对批评意见，要本着有则改之、无则加勉的态度，决不能用“批评”抵制批评，搞无原则的纷争。</p>
<h2 id="在第十八届中央纪律检查委员会第六次全体会议上的讲话" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%a8%e7%ac%ac%e5%8d%81%e5%85%ab%e5%b1%8a%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e7%ba%aa%e5%be%8b%e6%a3%80%e6%9f%a5%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e7%ac%ac%e5%85%ad%e6%ac%a1%e5%85%a8%e4%bd%93%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e4%b8%8a%e7%9a%84%e8%ae%b2%e8%af%9d" class="header-mark"></a>在第十八届中央纪律检查委员会第六次全体会议上的讲话</h2><blockquote>
<p>这是十八届中共中央总书记习近平同志在十八届中纪委六次全会上的讲话全文。文章系统地反映了十八大以来中央领导集体在反腐运动上的思路。</p>
<p>发表这篇讲话时，由习近平和王岐山所领导的反腐运动已经显现出巨大的成果，诸如前任政治局常委周永康落马这样的新纪录屡屡刷新。本文反映了最高领导人对「反腐是权力斗争」等海内外流言的驳斥，一针见血地指出了党内阴谋家与政治利益集团的存在，并深入思考了民主集中原则、干部管理体制与反腐倡廉长效建设的种种问题。</p>
</blockquote>
<p>1993年以来，我们党的总书记每年都在中央纪委全会上讲话，表明了党中央对党风廉政建设和反腐败斗争的高度重视和坚定决心。今年我的讲话时间作了调整，我先讲，下午王岐山同志代表中央纪委常委会作工作报告。工作报告经过中央政治局会议、中央政治局常委会会议审议，我完全赞成。下面，我讲4个问题。</p>
<h3 id="党风廉政建设和反腐败斗争取得新的重大成效" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%9a%e9%a3%8e%e5%bb%89%e6%94%bf%e5%bb%ba%e8%ae%be%e5%92%8c%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e6%96%97%e4%ba%89%e5%8f%96%e5%be%97%e6%96%b0%e7%9a%84%e9%87%8d%e5%a4%a7%e6%88%90%e6%95%88" class="header-mark"></a>党风廉政建设和反腐败斗争取得新的重大成效</h3><p>我们党肩负着带领全国各族人民实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的历史使命，同时也面临着“四大考验”、“四种危险”。完成历史使命，战胜风险挑战，必须管好党、治好党，确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。</p>
<p>党的十八大以来，我们党着眼于新的形势任务，把全面从严治党纳入“四个全面”战略布局，把党风廉政建设和反腐败斗争作为全面从严治党的重要内容，正风肃纪，反腐惩恶，着力构建不敢腐、不能腐、不想腐的体制机制。中央纪委贯彻党中央决策部署，遵循党章规定，聚焦中心任务，推动党风廉政建设和反腐败斗争取得新的重大成效。主要表现在以下几个方面。</p>
<p>第一，严明党的政治纪律，夯实管党治党责任。我们坚持党要管党、从严治党，查处周永康、薄熙来、徐才厚、郭伯雄、令计划、苏荣等严重违纪违法案件，强调严明政治纪律和政治规矩，营造了旗帜鲜明讲政治、从严从紧抓纪律的氛围。我们要求各级党委扛起全面从严治党的政治责任，以严肃问责推动责任落实，层层传导压力，强化党员日常管理监督，拧紧管党治党的螺丝。中央纪委通报河南省委查处的新乡市委和市纪委原主要负责人履行主体责任、监督责任不力等一批问题，释放了有责必问、执纪必严的强烈信号。</p>
<p>第二，创新体制机制，扎牢制度笼子。全面从严治党的丰富实践，为党内法规制度创新奠定了坚实基础。我们深入研究探索，汲取全党智慧，坚持依规治党和以德治党相统一，坚持高标准和守底线相结合，把从严治党实践成果转化为道德规范和纪律要求，党内法规制度体系更加健全。我们研究依规治党这一重大课题，坚持纪严于法、纪在法前，实现纪法分开，修订廉洁自律准则、党纪处分条例、巡视工作条例等党内重要法规，制定党委（党组）落实从严治党责任的意见。针对干部管理监督中的薄弱环节，我们完善领导干部报告个人有关事项、加强“裸官”管理等规定，推动制度建设与时俱进。</p>
<p>第三，持之以恒纠正“四风”，党风民风向善向上。党的十八大之后，<strong>党中央讨论加强党的建设如何抓时，就想到要解决“老虎吃天不知从哪儿下口”的问题。</strong> 后来决定就抓八项规定，下口就要真正把那块吃进去、消化掉，不要这吃一嘴那吃一嘴，囫囵吞枣，最后都没有消化。我们抓住作风建设这条主线，一以贯之，步步深入。中央政治局从自身做起，形成以上率下的良好氛围。我们强调，作风建设一定要咬住“常”、“长”二字，经常抓、深入抓、持久抓。我们开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育，健全改进作风常态化制度。我们抓住重要节点，紧盯享乐主义和奢靡之风，加强日常监督检查，严肃查处违规违纪问题，坚决防止反弹，推动党的作风持续向好。我们着眼于以优良党风带动民风社风，发挥优秀党员、干部、道德模范的作用，把家风建设作为领导干部作风建设重要内容，弘扬真善美、抑制假恶丑，营造崇德向善、见贤思齐的社会氛围，推动社会风气明显好转。</p>
<p>第四，强化党内监督，发挥巡视利剑作用。我们加强对巡视工作的领导，擦亮巡视利剑，聚焦发现问题、形成震慑。中央巡视组开展8轮巡视，完成对31个省区市和新疆生产建设兵团、中管国有重要骨干企业、中管金融单位党组织的全面扫描。中央纪委立案审查的中管干部中，一半以上是根据巡视移交的问题线索查处的。我们开展专项巡视，冲着具体事、具体人、具体问题而去，推动查处一批严重违纪违法案件，公开反馈和整改情况，强化不敢、知止的氛围。巡视发现的问题触目惊心，主要表现在违反政治纪律、破坏政治规矩，违反党章要求、无视组织原则，违反廉洁纪律、寻租腐败严重，“四风”屡禁不绝、顶风违纪多发。针对发现的问题，我们坚持标本兼治，剑指问题，倒逼改革，完善制度。各省区市党委、部分中央部委和国家机关部门党组（党委）规范巡视工作，形成了上下联动态势。巡视成为全面从严治党的重要支撑，凸显了党内监督制度的力量。</p>
<p>大量案例表明，<strong>权力越大，越容易出现“灯下黑”。</strong> 强化党内监督，首先要把中央和国家机关管好。派驻机构监督是党和国家监督体系的重要内容，我们实行单独派驻和综合派驻相结合，实现对中央一级党和国家机关全面派驻。各派驻机构强化监督执纪问责，“派”的权威和“驻”的优势明显增强。</p>
<p>第五，严惩腐败分子，加强追逃追赃工作。“锄一害而众苗成，刑一恶而万民悦。”我们坚持有腐必惩、有贪必肃。同时，我们着力解决发生在基层和群众身边的不正之风和腐败问题，让正风反腐给老百姓带来更多获得感。</p>
<p>我们坚定不移反对腐败，使我们占据了国际道义制高点。<strong>过去，美国等西方国家总想用反腐败问题来拿捏我们，不断在联合国、二十国集团、亚太经合组织等场合提出所谓反腐败问题。现在，我们在国际上一举转为战略主动。</strong> 我们加强反腐败国际多边双边合作，启动“天网行动”，加大追逃追赃力度，将一批外逃多年的犯罪分子缉拿归案。我们主动提出一系列反腐败国际合作倡议，倡议构建国际反腐新秩序，特别是加大对美国等西方国家在反腐败合作方面的压力，要求他们不要成为腐败分子的“避罪天堂”。<strong>原来他们认为那些犯罪嫌疑人是他们手中的牌，现在都成了手里的烫山芋。</strong> 各方面对我们敢于向腐败亮剑是佩服的，我们的反腐行动赢得了国际社会尊重。</p>
<p>民心是最大的政治，正义是最强的力量。<strong>正所谓“天下何以治？得民心而已！天下何以乱？失民心而已！”社情民意是观察政治问题的晴雨表。</strong> 反腐败增强了人民群众对党的信任和支持，人民群众给予高度评价。2015年，国家统计局问卷调查结果显示，91.5%的群众对党风廉政建设和反腐败工作成效表示很满意或比较满意。中国社科院一个问卷调查显示，93.7%的领导干部、92.8%的普通干部、87.9%的企业人员、86.9%的城乡居民对中国反腐败表示有信心或比较有信心。这再次印证党风廉政建设和反腐败斗争顺党心、合民意，有着广泛和坚实的政治基础和群众基础。只要我们管党治党不放松、正风肃纪不停步、反腐惩恶不手软，就一定能赢得这场输不起也决不能输的斗争！</p>
<h3 id="坚定不移推进党风廉政建设和反腐败斗争" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9d%9a%e5%ae%9a%e4%b8%8d%e7%a7%bb%e6%8e%a8%e8%bf%9b%e5%85%9a%e9%a3%8e%e5%bb%89%e6%94%bf%e5%bb%ba%e8%ae%be%e5%92%8c%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e6%96%97%e4%ba%89" class="header-mark"></a>坚定不移推进党风廉政建设和反腐败斗争</h3><p>夺取全面建成小康社会决胜阶段的伟大胜利，关键在党。“打铁还需自身硬”是我们党的庄严承诺，全面从严治党是我们立下的军令状。3年来，我们着力解决管党治党失之于宽、失之于松、失之于软的问题，使不敢腐的震慑作用充分发挥，不能腐、不想腐的效应初步显现，反腐败斗争压倒性态势正在形成。</p>
<p>党中央坚定不移反对腐败的决心没有变，坚决遏制腐败现象蔓延势头的目标没有变。全党同志对党中央在反腐败斗争上的决心要有足够自信，对反腐败斗争取得的成绩要有足够自信，对反腐败斗争带来的正能量要有足够自信，对反腐败斗争的光明前景要有足够自信!</p>
<p>同时，我们也要清醒看到，党风廉政建设和反腐败斗争形势依然严峻复杂。从党的十八大以来查处的中管干部违纪违法案件看，腐败分子往往集政治蜕变、经济贪婪、生活腐化、作风专横于一身。党的十八大以来，党中央反复强调领导干部要严守政治纪律和政治规矩，但<strong>有的置若罔闻，搞结党营私、拉帮结派、团团伙伙，一门心思钻营权力；有的明知在换届中组织没有安排他，仍派亲信到处游说拉票，搞非组织活动；有的政治野心不小，扬言“活着要进中南海，死了要入八宝山”；有的在其主政的地方建“独立王国”，搞小山头、拉小圈子，对党中央决策部署阳奉阴违，为实现个人政治野心而不择手段。</strong></p>
<p>这些问题是关系党和国家政治安全的大问题，难道还不是政治吗？还用得着闪烁其词、讳莫如深吗？“新松恨不高千尺，恶竹应须斩万竿。”如果不除恶务尽，一有风吹草动就会死灰复燃、卷土重来，不仅恶化政治生态，更会严重损害党心民心。有人说，<strong>如果这一次还是出现反弹、出现回潮，那人民就失望了。</strong> 所以，军令状不是随便立的，我们说到就要做到。</p>
<p>当前，腐败问题依然存在。有的仍心存侥幸，搞迂回战术，卖官帽、批土地、抢项目、收红包，变着花样收钱敛财，动辄几百万、几千万甚至数以亿计；有的欺瞒组织、对抗组织，藏匿赃款赃物，与相关人员订立攻守同盟，企图逃避党纪国法惩处。他们故意制造一些噪音杂音，企图混淆视听，自己好从中脱身。“四风”在面上有所收敛，但并没有绝迹。党的十八大之后查处的领导干部，很多在享乐主义和奢靡之风上没有收手，贪图享乐，大吃大喝，花天酒地，骄奢淫逸，依然我行我素。有的“四风”问题改头换面、花样翻新，出现了各种变异。种种现实表明，全面从严治党任务依然艰巨，必须持续保持高压态势。</p>
<p>2016年党风廉政建设和反腐败工作的总体要求是：全面贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，协调推进“四个全面”战略布局，保持坚强政治定力，坚持全面从严治党、依规治党，忠诚履行党章赋予的职责，聚焦监督执纪问责，深化标本兼治，创新体制机制，健全法规制度，强化党内监督，把纪律挺在前面，持之以恒落实中央八项规定精神，着力解决群众身边的不正之风和腐败问题，坚决遏制腐败蔓延势头，建设忠诚干净担当的纪检监察队伍，不断取得党风廉政建设和反腐败斗争新成效。</p>
<p>做好今年工作，重点要把握好以下几点。</p>
<p>第一，尊崇党章，严格执行准则和条例。全面从严治党首先要尊崇党章。党章总纲明确提出“坚持党要管党、从严治党”，这是党的建设的根本方针。党章第37条规定“党组织必须严格执行和维护党的纪律”，这是对主体责任的具体要求。各级党委要在思想认识、方法措施上跟上全面从严治党战略部署，把纪律挺在前面，发现问题就要提提领子、扯扯袖子，使红红脸、出出汗成为常态。对问题严重的，就要打手板、敲警钟，该组织处理的组织处理，该纪律处分的纪律处分。党委书记作为第一责任人，要担负起全面从严治党的政治责任。</p>
<p>勿以善小而不为，勿以恶小而为之。如果开始就咬耳朵、扯袖子，在执纪方面抓得很紧，可以让多少人避免违法？过去形成了这么一种现象，就是不到违法的程度大家都可以“包容”、“宽容”，到了违法就由他去吧。这是对党和干部不负责任的表现。空军的同志说，培养一名飞行员要花相当于其体重一样重的黄金。我们培养一名省部级干部要多少代价？很多干部从基层做起，慢慢成长起来，最后毁于一旦，一失足成千古恨。出问题的人之前就会有迹象，为什么不及时帮助他们认识和解决问题呢？这就需要把纪律挺在前面。</p>
<p>今年1月开始实施的《中国共产党廉洁自律准则》和《中国共产党纪律处分条例》，明确了党员追求的高标准和管党治党的戒尺。有了执纪监督尺子，就要在贯彻执行上下功夫。各级党委和纪委要首先加强对维护党章、执行党的路线方针政策和决议情况的监督检查，重点检查落实党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神的情况，贯彻落实党中央重大决策部署的情况，确保党的集中统一，保证党中央政令畅通。</p>
<p>有权就有责，权责要对等。问责不能感情用事，不能有怜悯之心，要“较真”、“叫板”，发挥震慑效应。前年，我们对湖南衡阳发生的以贿赂手段破坏选举案件严肃问责，给予党纪政纪处分467人，移送司法机关处理69人。去年，我们又对南充拉票贿选案进行彻底调查，对全部477名涉案人员严肃处理。这两起案件性质极为恶劣，是对我们党和社会主义民主制度的挑战。坚决查处这些案件，实施严厉问责，体现了失职必究、执纪必严的鲜明态度。今年，地方领导班子开始换届，要严肃政治纪律和组织纪律，做好问责工作，加大监督和查处力度，确保换届风清气正。任何地方、部门、单位，发生了党的领导作用不发挥、贯彻党的路线方针政策走样、管党治党不严不实、选人用人失察、发生严重“四风”和腐败现象、巡视整改不力等问题，就要抓住典型严肃追责。既追究主体责任、监督责任，又上查一级追究领导责任、党组织责任。要完善和规范责任追究工作，建立健全责任追究典型问题通报制度，把问责同其他监督方式结合起来，以问责常态化促进履职到位，促进党的纪律执行到位。</p>
<p>第二，坚持坚持再坚持，把作风建设抓到底。作风问题本质上是党性问题。对我们共产党人来讲，能不能解决好作风问题，是衡量对马克思主义信仰、对社会主义和共产主义信念、对党和人民忠诚的一把十分重要的尺子。我们既要用铁的纪律整治各种面上的顶风违纪行为，更要睁大火眼金睛，任凭不正之风“七十二变”，也要把它们揪出来，有多少就处理多少。抓作风建设要返璞归真、固本培元，在加强党性修养的同时，弘扬中华优秀传统文化。</p>
<p>这里，我还要强调一下家风问题。从近年来查处的腐败案件看，家风败坏往往是领导干部走向严重违纪违法的重要原因。不少领导干部不仅在前台大搞权钱交易，还纵容家属在幕后收钱敛财，子女等也利用父母影响经商谋利、大发不义之财。有的将自己从政多年积累的“人脉”和“面子”，用在为子女非法牟利上，其危害不可低估。古人说：“将教天下，必定其家，必正其身。”“莫用三爷，废职亡家。”“心术不可得罪于天地，言行要留好样与儿孙。”</p>
<p>在培育良好家风方面，老一辈革命家为我们作出了榜样。每一位领导干部都要把家风建设摆在重要位置，廉洁修身、廉洁齐家，在管好自己的同时，严格要求配偶、子女和身边工作人员。<strong>在年前的中央政治局专题民主生活会上，我专门强调了这个问题。我说，我在这里跟大家语重心长嘱咐，要操这点心，家里那点事有时不经意可能就溜过去了，要留留神，防微杜渐，不要护犊子。</strong> 干部子弟也要遵纪守法，不要以为是干部子弟就谁都奈何不了了。触犯了党纪国法都要处理，而且要从严处理，做给老百姓看。</p>
<p>对那些盘根错节的复杂问题、年代久远的遗留问题、长期形成的惯性问题，要以燕子垒窝的恒劲、蚂蚁啃骨的韧劲、老牛爬坡的拼劲，坚持不懈，攻坚克难，善作善成。</p>
<p>第三，实现不敢腐，坚决遏制腐败现象滋生蔓延势头。只要谁敢搞腐败，就必须付出代价。一棵参天大树，如任蛀虫繁衍啃咬，最终必会逐渐枯萎。惩治腐败这一手必须紧抓不放、利剑高悬，坚持无禁区、全覆盖、零容忍。要重点查处政治问题和腐败问题交织，不收敛不收手，问题线索反映集中、群众反映强烈、现在重要岗位且可能还要提拔使用的领导干部。要深入剖析严重违纪违法干部的典型案例，发挥警示、震慑、教育作用。</p>
<p>要加大国际追逃追赃力度，推动二十国集团、亚太经合组织、《联合国反腐败公约》等多边框架下的国际合作，实施重大专项行动，把惩治腐败的天罗地网撒向全球，让已经潜逃的无处藏身，让企图外逃的丢掉幻想。</p>
<p>第四，推动全面从严治党向基层延伸。当前，基层干部队伍主流是好的，但在一些地方、部门、单位，基层干部不正之风和腐败问题还易发多发、量大面广。<strong>有的搞雁过拔毛，挖空心思虚报冒领、克扣甚至侵占惠农专项资金、扶贫资金；有的在救济、补助上搞优亲厚友、吃拿卡要；有的高高在上，漠视群众疾苦，形式主义、官僚主义严重；有的执法不公，甚至成为家族势力、黑恶势力的代言人，横行乡里、欺压百姓。</strong></p>
<p>相对于“远在天边”的“老虎”，群众对“近在眼前”嗡嗡乱飞的“蝇贪”感受更为真切。“微腐败”也可能成为“大祸害”，它损害的是老百姓切身利益，啃食的是群众获得感，挥霍的是基层群众对党的信任。对基层贪腐以及执法不公等问题，要认真纠正和严肃查处，维护群众切身利益，让群众更多感受到反腐倡廉的实际成果。</p>
<p>县委是我们党执政兴国的“一线指挥部”，县委书记就是“一线总指挥”。省市两级党委要落实主体责任，抓好县委这个关键，特别是要强化县委书记的责任担当，加强基层组织和干部队伍建设，把基层党组织建设成坚强战斗堡垒，充分发挥广大党员、干部先锋模范作用。</p>
<p>第五，标本兼治，净化政治生态。政治生态好，人心就顺、正气就足；政治生态不好，就会人心涣散、弊病丛生。当前，有的地方和部门正气不彰、邪气不祛；“明规矩”名存实亡，“潜规则”大行其道；求真务实、埋头苦干的受到排挤，好大喜功、急功近利的如鱼得水。这种风气不纠正、不扭转，对干部队伍杀伤力很大。“浇风易渐，淳化难归。”净化政治生态同修复自然生态一样，绝非一朝一夕之功，需要综合施策、协同推进。</p>
<p>各级领导干部特别是高级干部要从自身做起，给下级带个好头。中华民族历来都有珍惜名节、注重操守、干净为官的传统，历来都讲“为政以德”、“守土有责”，领导干部要秉公用权、廉洁用权，做遵纪守法的模范，同时要坚持原则、敢抓敢管。要坚持正确用人导向，把好干部选出来、用起来，促进能者上、庸者下、劣者汰。要抓住建章立制，立“明规矩”、破“潜规则”，围绕发生的腐败案例，查找漏洞，吸取教训，着重完善党内政治生活等各方面制度，压缩消极腐败现象生存空间和滋生土壤，通过体制机制改革和制度创新促进政治生态不断改善。</p>
<h3 id="坚定不移推进全面从严治党" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9d%9a%e5%ae%9a%e4%b8%8d%e7%a7%bb%e6%8e%a8%e8%bf%9b%e5%85%a8%e9%9d%a2%e4%bb%8e%e4%b8%a5%e6%b2%bb%e5%85%9a" class="header-mark"></a>坚定不移推进全面从严治党</h3><p>党要管党、从严治党，是党的建设的一贯要求和根本方针。<strong>现在，党内有些同志感到不适应，有的说要求太严，管得太死，束缚了手脚；有的说党员、干部也有七情六欲，管党治党应“人性化”；有的说都去抓管党治党，经济社会发展没精力抓了。说来说去，就是希望松一点、宽一点。2012年12月，我在中央政治局会议审议八项规定时就说过，我们不舒服一点、不自在一点，老百姓的舒适度就好一点、满意度就高一点，对我们的感觉就好一点。《诗经》中说“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰”，就是说官当得越大，就越要谨慎，古往今来都是如此，每一个党员、干部特别是领导干部都应该明白这个道理。</strong></p>
<p>全面从严治党永远在路上。最近，巡视发现，有的党组织和领导干部党的观念淡薄，把经济建设和党的领导割裂开来，对管党治党心不在焉；有的只顾抓权力，不去抓监督，任命干部时当仁不让，平时对干部却放任自流，出了事就撂挑子给纪委；有的原则性不强，对歪风邪气不抵制不斗争，一味遮丑护短，甚至为违纪违法者说情开脱；有的地方党委不抓总、不统筹，党的建设部门化，“铁路警察、各管一段”，等等。这些问题的存在，削弱了党的创造力、凝聚力、战斗力，必须加以解决。</p>
<p>第一，各级党组织要担负起全面从严治党主体责任。全面从严治党，核心是加强党的领导，基础在全面，关键在严，要害在治。“全面”就是管全党、治全党，面向8700多万党员、430多万个党组织，覆盖党的建设各个领域、各个方面、各个部门，重点是抓住“关键少数”。“严”就是真管真严、敢管敢严、长管长严。“治”就是从党中央到省市县党委，从中央部委、国家机关部门党组（党委）到基层党支部，都要肩负起主体责任，党委书记要把抓好党建当作分内之事、必须担当的职责；各级纪委要担负起监督责任，敢于瞪眼黑脸，勇于执纪问责。3年多来从严治党的实践已经试出了人心向背，我们必须坚持不懈抓下去，使管党治党真正从宽松软走向严紧硬。</p>
<p>全面从严治党是各级党组织的职责所在。从党风廉政建设主体责任到全面从严治党主体责任，不只是字面上的变化，更是实践的发展、认识的深化。党风廉政建设和反腐败工作是全面从严治党的一部分，党的建设必须全面从严，各级党组织及其负责人都是责任主体。</p>
<p>落实主体责任，关键是要把党的领导落到实处。各级党组织要牢固树立不管党治党就是严重失职的观念，在工作的方方面面体现党的领导。要把党的领导体现到日常管理监督中，敢于较真，注重日常，抓早抓小，防微杜渐，体现组织严格要求和关心爱护，决不能坐看自己的同志在错误的道路上越滑越远。党委书记要做管党治党的书记，当好第一责任人，对党负责，对本地区本单位的政治生态负责，对干部健康成长负责。要把责任传导给所有班子成员，压给下面的书记，确保责任落到实处。</p>
<p>第二，把纪律建设摆在更加突出位置。1859年，马克思在致恩格斯的信中指出：“必须绝对保持党的纪律，否则将一事无成。”无数案例证明，党员“破法”，无不始于“破纪”。只有把纪律挺在前面，坚持纪严于法、纪在法前，才能克服“违纪只是小节、违法才去处理”的不正常状况，用纪律管住全体党员。这一个时期，我们严肃党的纪律，许多干部从不适应到适应，由不相信到相信，由被动到主动，校准了思想之标，调整了行为之舵，绷紧了作风之弦。这是好现象。</p>
<p>加强纪律建设，一是要健全完善制度，以党章为根本遵循，本着于法周延、于事有效的原则，制定新的法规制度，完善已有的法规制度，废止不适应的法规制度，健全党内规则体系，扎紧党纪党规的笼子。二是要深入开展纪律教育，加强学习宣传教育，使党员、干部增强纪律意识，把党章党规党纪刻印在心上，形成尊崇党章、遵守党纪的良好习惯。三是要狠抓执纪监督，以纪律为尺子衡量党员、干部的行为，对违纪问题发现一起就查处一起，提高纪律执行力，维护纪律严肃性。四是要养成纪律自觉，教育引导广大党员、干部特别是领导干部严格按党章标准要求自己，知边界、明底线，把他律要求转化为内在追求，自觉以身作则，发挥表率作用。</p>
<p><strong>惩前毖后、治病救人是我们党的一贯方针，也是我们党加强自身建设的历史经验。</strong> 日常工作中发现了问题就要真管真严。惩治，治是根本，惩是为了治。要通过加强纪律建设和纪检工作，管住纪律、看住权力，使干部向高标准努力，不犯或少犯错误特别是严重错误，这才是党组织对党员、干部最大的关心和爱护。</p>
<p>第三，增强领导干部政治警觉性和政治鉴别力。政治问题，任何时候都是根本性的大问题。全面从严治党，必须注重政治上的要求，必须严明政治纪律，特别是各级领导干部要时刻绷紧政治纪律这根弦，坚持党的领导不动摇，贯彻党的路线方针政策不含糊，始终做政治上的明白人。大量事实表明，在政治纪律方面放松警惕、降低要求是危险的。强调政治纪律不是泛泛讲的，而是有现实针对性的。<strong>有的党员、干部在重大原则问题上立场摇摆，对党中央决策部署和三令五申的要求，阳奉阴违甚至搞非组织活动，公开发表反对党的路线方针政策和决议的言论；有的党组织觉得政治纪律是“软”的、“虚”的，对违反政治纪律的错误言行不在意、不报告、不抵制、不斗争，更谈不上查处。我们要求党员、干部不能妄议中央，不是说不能提意见和建议甚至批评性意见，而是不能在重大政治原则问题上、在大是大非问题上同党中央唱反调、搞政治上的自由主义。</strong></p>
<p>国事无私，政道去邪，法不容情。全面从严治党、严明党的纪律，<strong>决不能回避政治问题</strong>，对政治隐患就要从政治高度认识。<strong>党内存在野心家、阴谋家，从内部侵蚀党的执政基础，我们不能投鼠忌器，王顾左右而言他，采取鸵鸟政策，这个必须说清楚。</strong> 全党必须讲政治，把政治纪律摆在首位，消弭隐患、杜绝后患。</p>
<p>我说过“两面人”的问题，大量案件表明，党内有一些人在这方面问题很突出。有的修身不真修、信仰不真信，很会伪装，喜欢表演作秀，表里不一、欺上瞒下，说一套、做一套，台上一套、台下一套，当面一套、背后一套，手腕高得很；有的公开场合要党员、干部坚定理想信念，背地里自己不敬苍生敬鬼神，笃信风水、迷信“大师”；有的口头上表态坚定不移反腐败，背地里对涉及领导干部的问题线索不追问、不报告；有的张口“廉洁”、闭口“清正”，私底下却疯狂敛财。这种口是心非的“两面人”，对党和人民事业危害很大，必须及时把他们辨别出来、清除出去。</p>
<p>各级干部特别是领导干部要善于从政治上看问题，站稳立场、把准方向。要始终忠诚于党，不折不扣执行党的路线方针政策，自觉从思想上政治上行动上同党中央保持高度一致；始终对组织坦诚，相信组织、依靠组织、服从组织，自觉接受组织安排和纪律约束；始终正确对待权力，立志为人民做好事、做实事，安分守己为党工作；始终牢记政治责任，襟怀坦白，言行一致，自觉维护党的形象。各级党组织要把违反政治纪律问题作为纪律审查的重要内容，带动其他纪律严起来，坚决维护党的集中统一。</p>
<p>第四，坚持高标准和守底线相结合。全面从严治党，既要注重规范惩戒、严明纪律底线，更要引导人向善向上，发挥理想信念和道德情操引领作用。“身之主宰便是心”；“不能胜寸心，安能胜苍穹”。“本”在人心，内心净化、志向高远便力量无穷。对共产党人来讲，动摇了信仰，背离了党性，丢掉了宗旨，就可能在“围猎”中被人捕获。只有在立根固本上下功夫，才能防止歪风邪气近身附体。</p>
<p>各级党组织要教育引导党员、干部坚定理想信念，坚持“三个自信”，坚守共产党人精神追求，筑牢拒腐防变思想道德防线。要关注党员、干部思想动态、工作表现，也要注意他们的生活作风和情趣，发现问题及时引导纠正。要完善干部考核评价和选任办法，既重能力又重品行，既重政绩又重政德，使品德端正的干部受到褒奖和重用、品行低劣的干部受到警醒和惩戒。</p>
<h3 id="积极探索强化党内监督的有效途径" class="headerLink">
    <a href="#%e7%a7%af%e6%9e%81%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e5%bc%ba%e5%8c%96%e5%85%9a%e5%86%85%e7%9b%91%e7%9d%a3%e7%9a%84%e6%9c%89%e6%95%88%e9%80%94%e5%be%84" class="header-mark"></a>积极探索强化党内监督的有效途径</h3><p>对我们党来说，外部监督是必要的，但从根本上讲，还在于强化自身监督。我们要总结经验教训，创新管理制度，切实强化党内监督。</p>
<p>坚持民主集中制是强化党内监督的核心。当前，党内集中不够和民主不够的问题同时存在。<strong>有的软弱涣散，我行我素、各行其是，党的路线方针政策落实不到位；有的独断专行，搞家长制、“一言堂”，个人凌驾于组织之上，党内民主得不到充分保障，领导干部特别是一把手的权力受不到有效制约。</strong> 不能“你有你的关门计，我有我的跳墙法”。强化党内监督，必须坚持、完善、落实民主集中制，把民主基础上的集中和集中指导下的民主有机结合起来，把上级对下级、同级之间以及下级对上级的监督充分调动起来，确保党内监督落到实处、见到实效。</p>
<p>第一，完善监督制度，做好监督体系顶层设计。党要管党、从严治党，“管”和“治”都包含监督。党委监督是全方位的监督，包括对党员的批评教育、组织处理、纪律处分等工作，党委要任命干部，更要监督干部。纪委监督重点是履行监督执纪问责的职责。<strong>党内监督是全党的任务，第一位的是党委监督，不能一谈到监督就只想到纪委或推给纪委。</strong></p>
<p>我们党的执政是全面执政，从立法、执法到司法，从中央部委到地方、基层，都在党的统一领导之下。我国公务员队伍中党员比例超过80%，县处级以上领导干部中党员比例超过95%。因此，监督国家公务员正确用权、廉洁用权是党内监督的题中应有之义。要做好监督体系顶层设计，既加强党的自我监督，又加强对国家机器的监督。</p>
<p>现行党内监督条例，监督主体比较分散，监督责任不够明晰，监督制度操作性和实效性不强。要围绕责任设计制度，围绕制度构建体系，强化上级党组织对下级党组织和党员、领导干部的监督，做到责任清晰、主体明确、制度管用、行之有效，并加强同党内其他法规的衔接，把制度框架确立起来。</p>
<p>党的十八大以来，我们在问责方面查了一些典型，体现了有权必有责、有责要担当、失职必追究，推动了“两个责任”落实。当前的一个问题是，抓安全事故等行政问责多、抓管党治党不力问责少，问责规定零散、内容不聚焦。要整合问责制度，健全问责机制，坚持有责必问、问责必严，把监督检查、目标考核、责任追究有机结合起来，实现问责内容、对象、事项、主体、程序、方式的制度化、程序化。</p>
<p>行政监察法要体现党中央关于中央纪委、监察部合署办公，中央纪委履行党的纪律检查和政府行政监察两项职能，对党中央全面负责的精神。监察对象要涵盖所有公务员。要坚持党对党风廉政建设和反腐败工作的统一领导，扩大监察范围，整合监察力量，健全国家监察组织架构，形成全面覆盖国家机关及其公务员的国家监察体系。</p>
<p>强化党内监督是为了保证党立党为公、执政为民，强化国家监察是为了保证国家机器依法履职、秉公用权，强化群众监督是为了保证权力来自人民、服务人民。要把党内监督同国家监察、群众监督结合起来，同法律监督、民主监督、审计监督、司法监督、舆论监督等协调起来，形成监督合力，推进国家治理体系和治理能力现代化。</p>
<p>第二，强化巡视监督，发挥从严治党利器作用。巡视是党内监督的战略性制度安排。明代以后有八府巡按，走到哪里，捧着尚方宝剑，八面威风。我们的巡视不是八府巡按，但必须有权威性，成为国之利器、党之利器。推动巡视向纵深发展，根本在于贯彻中央巡视工作方针。要重点检查被巡视党组织是否维护党章权威、贯彻从严治党方针、执行党的路线方针政策和决议，是否存在党的领导弱化、主体责任缺失、从严治党不力等问题，督促其担负起管党治党责任。要以党的纪律为尺子，重点检查政治纪律执行情况，着力发现腐败、纪律、作风和选人用人方面的突出问题，更好发挥震慑遏制治本作用。要以贯彻执行巡视工作条例为契机，提高依规依纪巡视能力，推动巡视工作制度化、规范化。</p>
<p>巡视全覆盖本身就是震慑。中央一级巡视对象共有280 多个单位，目前还有100多个要巡视，任务十分繁重。下一步，要完成对中央和国家机关的巡视，实现中央部门全覆盖。要继续创新体制机制，建立健全组织领导、统筹协调、报告反馈、整改落实、队伍建设等工作机制。要创新组织制度，内部挖潜、盘活存量，充实队伍、优化结构。要创新方式方法，使专项巡视更专、更活、更准。</p>
<p>对巡视发现的问题和线索，要分类处置、注重统筹，在件件有着落上集中发力。纪检机关、组织部门要及时跟进，分清问题性质，所有问题都要有明确说法。巡视发现的问题，根本责任在被巡视单位党组织，自己的问题必须自己“买单”，不能发现问题后还当“看客”和“说客”。对巡视整改落实情况，要开展“回头看”，揪住不放；对敷衍整改、整改不力、拒不整改的，要抓住典型，严肃追责。</p>
<p>巡视组对发现的问题要挖出深层次原因，提出意见和建议，督促被巡视单位党组织堵塞制度漏洞。巡视发现的诸多问题，除历史和主观原因之外，客观上是体制机制不健全，特别是在管人管事管资产方面，制度缺失和制度执行不力并存，监督手段和监督措施缺位。要深化监管体制改革，切实管细管实，做到有力有效。各省区市党委要加强对巡视工作的领导，确保在本届任期内实现巡视全覆盖。省区市党委书记和中央部委部长（主任）、国家机关部门党组（党委）书记<strong>对巡视发现的重点问题，要点出具体人头、提出具体意见，不能点个卯、表个态就完事。</strong></p>
<p>第三，用好批评和自我批评这个武器。毛泽东同志说过：<strong>“定期召开会议，进行批评和自我批评，这是一种同志间互相监督，促使党和国家事业迅速进步的好办法。</strong>”邓小平同志强调：“在党委会里面，应该有那么一段时间交交心，真正造成一个好的批评和自我批评的空气。”党的十八大以来，党内生活总体上是积极健康的，特别是经过党的群众路线教育实践活动和“三严三实”专题教育，党内政治生活更加健全。同时，在一些地方和部门，政治生活庸俗化、随意化、平淡化现象还大量存在，一些党组织和党员缺乏运用批评和自我批评武器的勇气，这既害自己又耽误同志，最终伤害的是党的事业。</p>
<p><strong>批评和自我批评存在的普遍性问题是，自我批评难，相互批评更难。难就难在为人情所困、为利益所惑，怕结怨树敌、怕引火烧身，说到底还是私心杂念作怪，缺乏党性和担当。</strong>“反听之谓聪，内视之谓明，自胜之谓强。”对自己的缺点错误，要敢于正视、主动改正。对别人的缺点错误，要敢于指出、帮助改进。对同志的提醒批评，要闻过则喜、虚心接受。自我批评要一日三省，相互批评要随时随地，不要等小毛病发展成大问题再提。要让批评和自我批评成为党内生活的常态，成为每个党员、干部的必修课。</p>
<p>这两年，各级领导班子民主生活会的质量有了一定提高，但走过场的问题仍很突出。民主生活会要及时开，遇到重要问题或普遍性问题，需要集体批评和自我批评的，就要召开民主生活会，把事情说清楚、谈透彻。有了群众反映，接到揭发检举，经过查核确有轻微违规违纪行为，就要让犯错误的同志在民主生活会上自我检讨，大家批评帮助，共同敲响警钟。对巡视反馈的领导干部“四风”问题和违反廉洁纪律问题，要在民主生活会上进行剖析批评，提出整改措施。上级党组织要加强对下级领导班子民主生活会的督促指导，提高民主生活会质量和水平。</p>
<p>第四，<strong>抓住“关键少数”，破解一把手监督难题。</strong> 各级领导班子一把手是“关键少数”中的“关键少数”。一把手违纪违法最易产生催化、连锁反应，甚至造成区域性、系统性、塌方式腐败。许多违纪违法的一把手之所以从“好干部”沦为“阶下囚”，有理想信念动摇、外部“围猎”的原因，更有日常管理监督不力的原因。领导干部责任越重大、岗位越重要，就越要加强监督。</p>
<p>严是爱，松是害。各级党组织要多设置一些监督“探头”，使一把手置身于党组织、党员、群众监督之下。上级对下级尤其是上级一把手对下级一把手的监督最管用、最有效。上级党组织要多了解下级一把手日常的思想、工作、生活状况，多注意干部群众对下级一把手问题的反映，多听取下级领导班子成员对一把手的意见。党员、干部可在党的会议上和干部提拔、领导干部述职述廉等环节对一把手实施监督。</p>
<p>上级纪委要把下级一把手纳入监督重点，发现问题线索及时处置。同级纪委要定期将同级领导班子成员特别是一把手落实主体责任、执行民主集中制、廉洁自律等情况向上级纪委报告；平时掌握了对下级一把手的反映，就要及时报告同级党委书记。要健全对一把手的监督制度，完善领导班子议事制度，对集体讨论事项，每个班子成员必须亮明态度并记录在案。要建立干部选拔任用问责制度，做到谁提名谁负责，谁考察谁负责，谁主持会议讨论决定谁负责。<strong>建立领导干部插手重大事项记录制度，对违规过问下级有关事项如实登记和问责。</strong></p>
<p>第五，纪委要在全面从严治党中找准职责定位，强化监督执纪问责。纪委是党内监督的专门机关，是管党治党的重要力量。党章规定了纪委的3项主要任务和5项经常性工作，概括起来，就是监督执纪问责。党的十八大以来，各级纪委聚焦主责主业，持续转职能、转方式、转作风，推进理念思路、体制机制、方式方法创新，做了大量卓有成效的工作。各级党委要加强领导，旗帜鲜明支持纪委开展工作，特别是要加强反腐败协调机制建设，把反腐败协调小组的组织协调职能做实。各级纪委要在全面从严治党中找准定位，全面履行党章赋予的职责，开创纪律检查工作新局面。</p>
<p>各级纪委要带头尊崇党章，把维护党章和其他党内法规作为首要任务，加强对遵守党章、执行党纪情况的监督检查，严肃查处违反党章党规党纪的行为，坚决维护党章权威，做党章的坚定执行者和忠实捍卫者。“四个服从”中，最根本的是全党服从中央。各级纪委要突出加强党的领导这个根本，确保党中央政令畅通。要坚持不懈纠正“四风”，保持惩治腐败高压态势，推进标本兼治，不断取得工作新成效。</p>
<p>监督别人的人首先要监管好自己，执纪者要做遵守纪律的标杆。各级纪委要以更高的标准、更严的纪律要求纪检监察干部保持队伍纯洁，努力建设一支忠诚、干净、担当的纪检监察队伍。</p>
<p>对党风廉政建设和反腐败斗争，要加强宣传舆论引导。随着反腐败斗争持续深入，<strong>社会上出现了一些值得注意的舆论倾向和氛围。有几种论调还很有些市场，比如，反腐同群众利益无关，反腐让干部不作为，反腐影响经济发展，反腐是权力斗争，反腐应当缓缓手，等等。</strong> 对这些模糊认识和错误言论，必须加以辨析、引导，驳斥错误言论，化解消极情绪，消除偏见误解，<strong>说清楚我们党反腐败不是看人下菜的“势利店”，不是争权夺利的“纸牌屋”，也不是有头无尾的“烂尾楼”</strong>，从而为深入开展党风廉政建设和反腐败斗争营造良好舆论氛围。</p>
<h2 id="关于关于新形势下党内政治生活的若干准则和中国共产党党内监督条例的说明" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%b0%e5%bd%a2%e5%8a%bf%e4%b8%8b%e5%85%9a%e5%86%85%e6%94%bf%e6%b2%bb%e7%94%9f%e6%b4%bb%e7%9a%84%e8%8b%a5%e5%b9%b2%e5%87%86%e5%88%99%e5%92%8c%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%85%b1%e4%ba%a7%e5%85%9a%e5%85%9a%e5%86%85%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%9d%a1%e4%be%8b%e7%9a%84%e8%af%b4%e6%98%8e" class="header-mark"></a>关于《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》的说明</h2><blockquote>
<p>这是习近平在十八届六中全会上的说明，该次全会的背景是反腐运动取得较大成效，中央在全面从严治党层面有了新的考虑，党的建设迫切需要将反腐成果制度化、规范化，形成长效的廉政体系。</p>
</blockquote>
<p>受中央政治局委托，现在，我就《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》起草的有关情况向全会作说明。</p>
<p>今年2月，中央政治局决定，党的十八届六中全会专题研究全面从严治党问题，制定新形势下党内政治生活的若干准则，修订《中国共产党党内监督条例(试行)》，成立文件起草组，<strong>由我担任组长，刘云山、王岐山同志任副组长</strong>，有关部门和地方负责同志参加，在中央政治局常委会领导下进行工作。</p>
<h3 id="关于文件稿起草的几点考虑" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%87%e4%bb%b6%e7%a8%bf%e8%b5%b7%e8%8d%89%e7%9a%84%e5%87%a0%e7%82%b9%e8%80%83%e8%99%91" class="header-mark"></a>关于文件稿起草的几点考虑</h3><p>在开展<strong>党的群众路线教育实践活动和“三严三实”专题教育</strong>中，不少同志建议结合新的形势，制定一个加强和规范党内政治生活的文件。</p>
<p>2014年1月12日，<strong>我在给刘云山、王岐山同志的批示中指出:“1980年制定的《关于党内政治生活的若干准则》，对于当时恢复和健全党内民主、维护党的集中统一、严肃党的纪律、促进党的团结，实现政治上、思想上、组织上、作风上的拨乱反正，实现全党工作中心的转移，发挥了重要历史作用。当前，《准则》对我们严肃和规范党内政治生活、弘扬党的优良传统和作风仍具有重要现实指导意义。”“30多年来，形势任务和党内情况发生了很大变化，党的建设既积累了大量新成果新经验，又面临许多新情况新问题。请你们考虑是否适当时机由中央就新形势下加强和规范党内政治生活作出一个决定，提出新的要求。”</strong></p>
<p>《中国共产党党内监督条例(试行)》自2003年12月31日颁布施行以来，对加强党内监督、维护党的团结统一发挥了积极作用。同时，<strong>随着形势任务发展变化，条例与新实践新要求不相适应的问题显现出来。</strong> 形势发展需要我们对条例进行修订，围绕责任设计制度、围绕制度构建体系，强化上级党组织对下级党组织和领导干部的监督，做到责任清晰、主体明确，制度管用、行之有效。</p>
<p>一段时间以来，围绕制定准则、修订条例，有关方面做了大量工作。2014年，由有关方面同志参加的工作小组就加强党内政治生活问题进行调查研究，形成了初步成果。<strong>根据中央纪委五次、六次全会关于健全党内监督制度的要求，中央纪委机关先后召开7次专题会议，研究党内监督条例修订工作。</strong></p>
<p>这些前期研究形成了一些重要成果，中央政治局综合分析，决定用一次中央全会专题研究这个问题。主要有以下几方面考虑。</p>
<p>第一，这是完善“四个全面”战略布局的需要。协调推进“四个全面”战略布局，是党的十八大以来党中央从实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦的战略高度，统筹国内国际两个大局，把握我国发展新特征确定的治国理政新方略，是新的时代条件下推进改革开放和社会主义现代化建设、坚持和发展中国特色社会主义的战略抉择。</p>
<p>几年来，党的十八届三中、四中、五中全会相继就全面深化改革、全面依法治国、全面建成小康社会进行了专题研究，这次六中全会再以制定修订两个文件稿为重点专题研究全面从严治党，“四个全面”战略布局就都分别通过一次中央全会进行了研究和部署。这是党中央根据“四个全面”战略布局对全会议题的一个整体设计。</p>
<p>第二，这是深化全面从严治党的需要。全面从严治党是党的十八大以来党中央抓党的建设的鲜明主题。办好中国的事情，关键在党，关键在党要管党、从严治党。新的历史条件下，我们要更好进行具有许多新的历史特点的伟大斗争、推进中国特色社会主义伟大事业，就必须以更大力度推进党的建设新的伟大工程，坚定不移推进全面从严治党，切实把党建设好、管理好，保持党的先进性和纯洁性，增强党的创造力凝聚力战斗力，提高党的领导水平和执政水平，确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。</p>
<p>加强和规范党内政治生活、加强党内监督，都是新形势下加强党的建设十分重要的课题，也是我们推进全面从严治党的重要抓手。我们党抓党的建设，很重要的一条经验就是要不断总结我们党长期以来形成的历史经验和成功做法，并结合新的形势任务和实践要求加以创新。因此，有必要通过六中全会，对近年来特别是党的十八大以来从严治党的理论和实践进行总结，看哪些经过实践检验是好的，必须长期坚持；哪些可以进一步完善并上升为制度规定，以党内法规的形式固化下来；哪些需要结合新的情况继续深化。所以，党中央决定同时制定准则、修订条例，这是着眼于推进全面从严治党、坚持思想建党和制度治党相结合的一个重要安排。</p>
<p>第三，<strong>这是解决党内存在突出矛盾和问题的需要。<strong>在长期实践中，党内</strong>政治生活状况总体是好的</strong>，但一个时期以来，也出现了一些亟待解决的突出矛盾和问题，主要是：<strong>在一些党员、干部包括高级干部中，理想信念不坚定、对党不忠诚、纪律松弛、脱离群众、独断专行、弄虚作假、庸懒无为，个人主义、分散主义、自由主义、好人主义、宗派主义、山头主义、拜金主义不同程度存在，形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风问题突出，任人唯亲、跑官要官、买官卖官、拉票贿选现象屡禁不止，滥用权力、贪污受贿、腐化堕落、违法乱纪等现象滋生蔓延。特别是高级干部中极少数人政治野心膨胀、权欲熏心，搞阳奉阴违、结党营私、团团伙伙、拉帮结派、谋取权位等政治阴谋活动。这些问题，严重侵蚀党的思想道德基础，严重破坏党的团结和集中统一，严重损害党内政治生态和党的形象，严重影响党和人民事业发展。</strong> 周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、令计划等人严重违纪违法案件，不仅暴露出他们在经济上存在严重问题，而且暴露出他们在政治上也存在严重问题，教训十分深刻。这就使我们认识到，要解决党内存在的一些突出矛盾和问题，必须把党的思想政治建设摆在首位，营造风清气正的政治生态。我说过:“做好各方面工作，必须有一个良好政治生态。政治生态污浊，从政环境就恶劣；政治生态清明，从政环境就优良。政治生态和自然生态一样，稍不注意，就很容易受到污染，一旦出现问题，再想恢复就要付出很大代价。”</p>
<p>党内监督是党的建设的重要内容，也是全面从严治党的重要保障。长期以来，党中央高度重视党内监督，采取了有力措施，取得了显著成绩。同时，也出现一些突出矛盾和问题，主要是<strong>一些地方和部门党的领导弱化、党的建设缺失、全面从严治党不力，一些党员、干部党的观念淡漠、组织涣散、纪律松弛，一些党组织和党员、干部不严格执行党章，漠视政治纪律、无视组织原则</strong>。一个时期以来党内发生的种种问题，与管党治党宽松软有密切关系。全面从严治党，必须从根本上解决主体责任缺失、监督责任缺位、管党治党宽松软的问题，把强化党内监督作为党的建设重要基础性工程，使监督的制度优势充分释放出来。</p>
<p>党的十八大以来，我们把全面从严治党紧紧抓在手上，采取一系列新的举措加大管党治党力度，坚持正风肃纪、标本兼治，严明政治纪律和政治规矩，坚决遏制腐败蔓延势头，着力构建不敢腐、不能腐、不想腐的体制机制，层层落实全面从严治党主体责任和监督责任，着力解决党内存在的突出问题，<strong>党内政治生活出现许多新气象，党内政治生态明显好转，全党全社会高度认同。</strong></p>
<p>同时，我们也清醒地看到，虽然党内存在的突出矛盾和问题很多得到了有效解决，但一些问题依然存在，一些问题解决得还不彻底，一些问题还可能再冒出来，必须继续努力，不断从思想上、政治上、组织上、作风上、制度上防范和解决党内存在的突出矛盾和问题。特别是要看到，新的历史条件下，国际国内形势发生了很大变化，我们党面临的执政环境和执政条件发生了很大变化，党面临的“四大考验”、“四种危险”是长期的、复杂的、严峻的。要把党内存在的突出矛盾和问题解决好，要有效化解党面临的重大挑战和危险，很重要的一条就是要完善规范、健全制度，扎紧制度的笼子，既使已经发生的突出矛盾和问题得到更加深入有效的解决，又有效防范新的矛盾和问题滋生蔓延、有效防范已经解决的矛盾和问题反弹复发。</p>
<p>总之，面对新的形势和任务，制定一个新形势下党内政治生活的若干准则，修订党内监督条例，时机成熟、条件具备，要求迫切，意义重大。</p>
<h3 id="关于文件稿起草过程" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%87%e4%bb%b6%e7%a8%bf%e8%b5%b7%e8%8d%89%e8%bf%87%e7%a8%8b" class="header-mark"></a>关于文件稿起草过程</h3><p>今年3月1日，党中央发出《中共中央关于对党的十八届六中全会研究加强和规范党内政治生活问题、修订〈中国共产党党内监督条例(试行)〉征求意见的通知》。文件起草组召开第一次全体会议，文件起草工作正式启动。</p>
<p>这次征求意见，从反馈的情况看，各地区各部门各方面认为，党中央决定党的十八届六中全会专题研究全面从严治党问题并制定修订相关文件，充分体现了党中央坚定不移推进全面从严治党的坚强决心和历史担当，体现了全党的共同心声，对解决党内存在的突出矛盾和问题、确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心具有十分重要的意义。</p>
<p>大家认为，新形势下开展严肃认真的党内政治生活，加强党内监督，既要继承和发扬我们党在长期实践中形成的优良传统和基本规范，又要结合新的形势和任务，在党内政治生活和党内监督的内容范畴、方向目标、原则要求、方法途径等方面与时俱进，推动党内政治生活和党内监督制度化、规范化、程序化。</p>
<p>大家就新形势下加强和规范党内政治生活、加强党内监督提出了许多很好的意见和建议。文件起草组在起草过程中，充分考虑、认真吸收了大家的意见和建议。</p>
<p>在8个月时间里，文件起草组开展专题调研，广泛征求意见和建议，反复讨论修改。其间，中央政治局常委会召开3次会议、中央政治局召开2次会议分别审议文件稿。8月初，文件征求意见稿下发党内一定范围征求意见，包括征求党内部分老同志意见，还专门听取了民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士意见。</p>
<p>从反馈的情况看，各地区各部门各方面对准则稿和条例稿给予充分肯定，认为两个文件稿全面贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，以党章为根本遵循，深刻总结党的建设历史经验，直面当前党内政治生活存在的突出矛盾和问题，围绕严肃党内政治生活提出明确要求，围绕加强党内监督作出具体规定，为新形势下加强和规范党内政治生活、加强党内监督提供了根本遵循。</p>
<p>大家认为，两个文件稿最鲜明的特点就是继承和创新的有机统一，既深入总结了我们党在加强自身建设方面的经验和教训，继承和发扬了我们党在长期实践中形成的制度规定和优良传统，又全面总结了党的十八大以来党中央推进全面从严治党的生动实践，对全面从严治党的理论和实践创新成果进行了集纳，并深入分析新形势下党的建设面临的新情况新问题，针对当前党内政治生活和党内监督存在的薄弱环节提出了明确措施，形成了新的制度安排，顺应了新形势新任务对严肃党内政治生活、加强党内监督的要求。</p>
<p>大家一致认为，坚持党中央集中统一领导，确立和维护党的领导核心，是全党全国各族人民的共同愿望，是推进全面从严治党、提高党的创造力凝聚力战斗力的迫切要求，是保持党和国家事业发展正确方向的根本保证。</p>
<p>大家还认为，党中央就两个文件稿在党内一定范围征求意见，是充分发扬党内民主、集中全党智慧的体现，是我们党解放思想、实事求是优良作风的体现。文件稿主题鲜明、思路清晰，内容丰富、重点突出，措施有力、务实管用，思想性、指导性、操作性都很强。文件稿经全会审议通过后，对加强和规范党内政治生活、加强党内监督、全面提高党的建设科学化水平，对更好进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦，具有重大现实意义和深远历史意义。</p>
<p>在这次征求意见过程中，各地区各部门各方面对两个文件稿提出了许多好的意见和建议，据统计<strong>共提出1955条修改意见，扣除重复意见后为1582条，其中原则性意见354条、具体意见1228条。</strong> 党中央责成文件起草组认真梳理和研究这些意见和建议。文件起草组对两个文件稿作出重要修改。</p>
<h3 id="关于文件稿起草的原则和基本框架" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%87%e4%bb%b6%e7%a8%bf%e8%b5%b7%e8%8d%89%e7%9a%84%e5%8e%9f%e5%88%99%e5%92%8c%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e6%a1%86%e6%9e%b6" class="header-mark"></a>关于文件稿起草的原则和基本框架</h3><p>在文件稿起草过程中，文件起草组着力把握以下原则。</p>
<p>一是继承和发扬党的优良传统和宝贵经验，着力贯彻党的十八大以来党中央提出的新理念新思想新战略，反映党中央推进全面从严治党的新经验新举措，并结合新的实践提出新观点新举措，体现时代性、创新性。突出全面从严治党这个主题，增强党自我净化、自我完善、自我革新、自我提高能力，明确新形势下加强和规范党内政治生活、加强党内监督的方向、目标、原则、任务、举措，以严的要求、严的标准、严的措施推动全党增强从严治党意识、落实管党治党责任。</p>
<p>二是坚持以党章为根本依据，突出尊崇党章、贯彻党章、维护党章，着力把党章关于党内政治生活和党内监督的要求具体化，把改革开放以来特别是近年来党中央出台的重要文件和党内法规中关于党内政治生活、党内监督的有关规定和要求系统化，<strong>推动党内政治生活和党内监督制度化、规范化、程序化</strong>。</p>
<p>三是坚持问题导向，聚焦党内政治生活和党内监督存在的薄弱环节，着力围绕理论、思想、制度构建体系，围绕权力、责任、担当设计制度，<strong>推动解决党内政治生活庸俗化、随意化、平淡化和党内监督制度不健全、覆盖不到位、责任不明晰、执行不力等问题</strong>。</p>
<p>四是坚持统筹协调，加强顶层设计和系统谋划，着力处理好新准则、新条例和老准则、老条例以及其他党内法规的关系，做到既一脉相承又与时俱进。坚持必要性和可行性相统一，既从政治上对加强和规范党内政治生活、加强党内监督提出原则性要求，又针对问题提出切实可行的措施和办法，不搞面面俱到。</p>
<p>准则稿分三大板块、12个部分:第一板块是序言，属于总论，阐述党内政治生活的重大作用和历史经验、存在的突出问题、面临的形势任务以及新形势下加强和规范党内政治生活的重要性紧迫性，提出加强和规范党内政治生活的目标要求。第二板块是分论，是主体部分，围绕坚定理想信念、坚持党的基本路线、坚决维护党中央权威、严明党的政治纪律、保持党同人民群众的血肉联系、坚持民主集中制原则、发扬党内民主和保障党员权利、坚持正确选人用人导向、严格党的组织生活制度、开展批评和自我批评、加强对权力运行的制约和监督、保持清正廉洁的政治本色12个方面分别提出明确要求、作出具体规定。第三板块是结束语，主要讲加强组织领导和督促检查、高级干部带头示范，确保各项任务落到实处。</p>
<p>条例稿共8章、47条，也分三大板块:第一章是总则，构成第一板块，列了9条，主要明确立规目的和依据，阐述党内监督指导思想、基本原则、监督内容、监督对象、监督方式以及强化自我监督、构建党内监督体系等重要问题。第二章至第五章构成第二板块，是条例的主体部分，列了27条，分别就党的中央组织、党委(党组)、党的纪律检查委员会、基层党组织和党员这四类监督主体的监督职责以及相应监督制度作出规定。其中，将党的中央组织的监督单设一章，是对现行条例的突破，体现党中央以身作则、以上率下。第六章至第八章构成第三板块，列了11条，分别就党内监督和外部监督相结合、整改和保障、附则等作出规定。条例没有对中央部委和地方党委制定实施细则作出授权规定，体现全党必须一体执行，防止搞变通、打折扣。</p>
<h3 id="需要重点说明的两个问题" class="headerLink">
    <a href="#%e9%9c%80%e8%a6%81%e9%87%8d%e7%82%b9%e8%af%b4%e6%98%8e%e7%9a%84%e4%b8%a4%e4%b8%aa%e9%97%ae%e9%a2%98" class="header-mark"></a>需要重点说明的两个问题</h3><p>第一，关于新准则稿和1980年准则的关系。党的十一届三中全会以后，我们党总结党内政治生活正反两方面经验特别是“文化大革命”的惨痛教训，于1980年制定了《关于党内政治生活的若干准则》。这个准则，在“文化大革命”结束后的那个特殊时期，对实现政治上、思想上、组织上、作风上的拨乱反正和全党工作中心的转移，促进党内的团结统一、保证改革开放和社会主义现代化建设顺利进行，发挥了十分重要的作用。</p>
<p>1980年准则，既对当时党内存在的突出矛盾和问题提出了解决的办法，又对党在长期实践中取得的宝贵经验进行了归纳，是对马克思主义建党理论的丰富发展，具有开创性意义，其主要原则和规定今天依然适用。比如，关于党内政治生活的目标和基本准则，关于坚持党的政治路线和思想路线，关于<strong>坚持集体领导、反对个人专断，关于维护党的集中统一、严格遵守党的纪律，关于坚持党性，关于要讲真话、言行一致，关于发扬党内民主、正确对待不同意见，关于保障党员权利不受侵犯，关于接受党和群众的监督、不准搞特权</strong>，等等。这些都要继续坚持。</p>
<p>为什么还要制定一个新准则呢？党中央的考虑是，1980年准则虽然至今仍然具有重要指导意义，但由于这个准则针对的是当时的历史条件和主要矛盾，现在党内出现的一些突出矛盾和问题当时尚未遇到，而当时比较突出的一些矛盾和问题现在已经不突出了。党的十八大和修订通过的党章以及党的十八届三中、四中、五中全会对新形势下严肃党内政治生活有关问题作出了明确规定，但比较原则，需要具体化。改革开放以来特别是近年来制定的一系列党内法规和规范性文件，不少涉及规范党内政治生活问题，但比较分散，需要系统化。</p>
<p>“法与时转则治，治与世宜则有功。”新形势下加强和规范党内政治生活，既要坚持过去行之有效的制度和规定，也要结合新的时代特点与时俱进，拿出新的办法和规定。我们制定和颁布新准则，不是要替代1980年准则，而是要在坚持其主要原则和规定的基础上，针对新情况新问题作出新规定。本着这一精神，在文件稿起草过程中，我们重申了1980年准则的主要原则和规定。新老准则相互联系、一脉相承，都是当前和今后一个时期党内政治生活必须遵循的。</p>
<p>第二，关于<strong>以高级干部为重点</strong>。加强和规范党内政治生活、加强党内监督，是对全党提出的要求，也是全党的共同任务。同时，准则稿、条例稿都强调以高级干部为重点，主要考虑是加强党的建设必须抓好领导干部特别是高级干部，而抓好中央委员会、中央政治局、中央政治局常委会的组成人员是关键。把这部分人抓好了，能够在全党作出表率，很多事情就好办了。因此，加强和规范党内政治生活、加强党内监督，必须首先从这部分人抓起。</p>
<p>基于这样的考虑，我们在起草两个文件稿过程中，着重把高级干部突出出来。比如，准则稿第一部分就强调，新形势下加强和规范党内政治生活，重点是各级领导机关和领导干部，关键是高级干部特别是中央委员会、中央政治局、中央政治局常务委员会的组成人员，高级干部特别是中央领导层组成人员必须以身作则，模范遵守党章党规，严守党的政治纪律和政治规矩，坚持不忘初心、继续前进，坚持率先垂范、以上率下，为全党全社会作出示范。准则稿中需要对高级干部提出要求的也都作了强调。准则稿结尾时进一步强调，加强和规范党内政治生活，要从中央委员会、中央政治局、中央政治局常务委员会做起。高级干部要清醒认识自己岗位对党和国家的特殊重要性，职位越高越要自觉按照党提出的标准严格要求自己，越要做到党性坚强、党纪严明，做到对党始终忠诚、永不叛党。</p>
<p>条例稿也对中央层面提出了专门要求。比如，专门就党的中央组织的监督单设一章，强调中央委员会成员必须严格遵守党的政治纪律和政治规矩，发现其他成员有违反党章、破坏党的纪律、危害党的团结统一的行为应当坚决抵制，并及时向党中央报告；<strong>中央政治局每年召开民主生活会，进行对照检查和党性分析，研究加强自身建设措施</strong>；中央政治局委员应当<strong>严格执行中央八项规定，自觉参加双重组织生活会，如实向党中央报告个人重要事项，带头树立良好家风，加强对亲属和身边工作人员的教育和约束</strong>；<strong>对中央政治局委员的意见，署真实姓名以书面形式或者其他形式向中央政治局常务委员会或中央纪律检查委员会常务委员会反映</strong>，等等。</p>
<p>准则稿最后提出要制定高级干部贯彻落实本准则的实施意见，指导和督促高级干部在遵守和执行党内政治生活准则上作全党表率。这项工作正在进行。</p>
<p>在征求意见过程中，一些地方和单位建议，把准则稿搞成条例那样的体例。我们考虑，准则在党内法规体系中位阶比较高，仅次于党章。这次制定的准则，是一个思想性、政治性、综合性很强的文件，要总结我们党长期以来在开展党内政治生活方面形成的宝贵经验和基本规范，阐明党关于开展严肃认真的党内政治生活的原则和立场，有很多问题需要讲讲道理。做到这些，用条例那样的体例是难以容纳的。至于涉及的一些具体规定，有些党内有关法规已经明确了，有些要进一步在今后其他有关法规的制订中贯彻落实。现在的准则稿同1980年准则风格是一致的。</p>
<h2 id="中纪委打虎80年" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e7%ba%aa%e5%a7%94%e6%89%93%e8%99%8e80%e5%b9%b4" class="header-mark"></a>中纪委“打虎”80年</h2><blockquote>
<p>本文为《环球人物》关于中央纪委反腐工作的报道，深入介绍了中央纪委的历史变迁与内幕。</p>
</blockquote>
<p>北京平安里西大街41号的大院里，有两栋外表平淡无奇的灰色高层建筑，看上去一片平静。但这个大院主导的反腐风暴，举世瞩目。这里就是中共中央纪律检查委员会，它的简称如雷贯耳：中纪委。</p>
<p>2014年1月9日，中央纪委监察部网站推出了5000余字的特别报道——《2013中国反腐报告》。其开头充满浓重的感情色彩：“‘日月光华，旦复旦兮’。当2014年的第一缕阳光洒向神州大地，开拓进取、奋发有为的2013年，浓墨重彩地载入了史册。”毫无疑问，史册里的这一页，包括了中纪委“坚持‘老虎’‘苍蝇’一起打”，令“18名省部级官员落马”，“立案172532件，结案173186件，处分182038人”，“平均每两天就有一名厅级以上干部被查处”的反腐成绩。</p>
<h3 id="18只老虎的落马轨迹" class="headerLink">
    <a href="#18%e5%8f%aa%e8%80%81%e8%99%8e%e7%9a%84%e8%90%bd%e9%a9%ac%e8%bd%a8%e8%bf%b9" class="header-mark"></a>18只“老虎”的落马轨迹</h3><p>梳理18名落马高官，可以发现一年来中纪委“打虎”的一些特点。</p>
<p>2013年的“打虎第一仗”起于网络实名举报。元旦前后，曾任山西师范大学政法学院副教授的常艳写下一篇名为《一朝忽觉京梦醒，半世浮沉雨打萍》的12万字长文，点名披露自己与中央编译局局长衣俊卿长期进行情色交易——她在报考中央编译局博士后时与衣俊卿相识，此后两年，为调入中央编译局，她与衣俊卿先后17次开房，衣俊卿收受她6万元贿赂。文章在互联网上疯传。2013年1月17日，新华社发布消息，衣俊卿因为生活作风问题，不适合继续在现岗位工作，被免去中央编译局局长职务。</p>
<p>几乎同时，时任《财经》杂志副主编罗昌平也在微博上实名举报国家发展和改革委员会副主任、国家能源局局长刘铁男涉嫌学历造假、官商勾结骗贷、恐吓威胁情人。2013年5月12日，新华社证实，刘铁男涉嫌严重违纪，正接受组织调查。有媒体称，正是罗昌平的举报，推动了中纪委对刘铁男进行调查。</p>
<p>2013年六七月间，中纪委“打虎”节奏明显加快，4只“老虎”密集落马。6月4日，安徽省原副省长倪发科接受调查。中纪委披露，倪发科深度介入该省企业大昌矿业的经营活动，并从中收受大量珍贵玉石作为“回报”；6月23日，四川省文联原主席郭永祥被调查。郭永祥在石油系统工作过26年，在四川工作13年，他被调查后，四川省国资委一名与其“关系密切”的女干部也被带走调查；6月30日，中纪委向媒体证实，内蒙古自治区党委原常委、统战部原部长王素毅涉嫌严重违纪，正接受组织调查。经查，王素毅利用职务上的便利，为他人牟取利益，本人或通过其亲属收受巨额财物。因同样问题落马的还有广西壮族自治区政协原副主席李达球，他于7月6日被免职。</p>
<p>随后，中纪委反腐利剑指向“石油帮”。也是从“石油帮”开始，中纪委在自己的网站上公布省部级高官落马的消息，不再通过新华社向外界“告白”。2013年8月26日，中石油集团原副总经理王永春接受调查，这是2013年首个落马的十八届中央候补委员，也是十八大之后第二个落马的中央候补委员（另一个是2012年12月13日落马的四川省委原副书记李春城）。该记录不到一周就被王永春的昔日上司蒋洁敏刷新。9月1日，曾任中石油集团董事长、时任国务院国有资产监督管理委员会主任的蒋洁敏被调查，成为第一个落马的十八届中央委员。媒体称，蒋洁敏的落马可能与中石油多宗海外并购有关。</p>
<p>2013年10月，反腐风暴刮向各省重要城市的主政官员。10月16日，南京市委原副书记、市长季建业接受调查。季建业以强硬的作风在江苏官场出名。担任扬州市委书记期间，他就开始大规模“翻新修旧”。来到南京后更是大动干戈，砍伐梧桐树、拆城西干道、投巨资上马雨污分流工程，古城南京不断被“开膛破肚”，他由此得到一个外号“季挖挖”。10月28日，贵州省委原常委、遵义市委原书记廖少华接受组织调查。</p>
<p>十八届三中全会结束后，中纪委的反腐强度进一步加大。2013年最后两个月里，被查处的省部级高官多达8人，占全年的近一半。</p>
<p>2013年11月19日，湖北省政协原副主席陈柏槐接受组织调查。8天后，湖北省原副省长郭有明也被调查。中纪委是在11月27日17时55分公布的郭有明接受调查的消息，此后仅17个小时，中纪委再发重磅消息：国家信访局原党组成员、副局长许杰涉嫌严重违纪违法，正接受组织调查。这一消息引发媒体普遍关注，有分析认为，信访部门掌握信访排名、通报批评的权力，给地方政府官员带来很大压力，有些地方官员不惜花钱把电脑登记的信访号销掉。这成了一些信访官员获取利益的手段，许杰落马或与此相关。</p>
<p>2013年12月6日，江西省人大常委会原副主任、省总工会原主席陈安众接受调查。陈安众在江西萍乡任职期间，与“气功大师”王林关系密切，此前，媒体已披露王林在当地扮演着官商之间的“掮客”角色。此外，据接近陈安众的江西当地官员分析，陈安众的落马与常年伴其左右的湖南籍商人以及工程项目问题有关。</p>
<p>2013年12月18日，湖南省政协原副主席童名谦失职渎职，涉嫌玩忽职守罪，被立案侦查。</p>
<p>2013年岁末，中纪委将反腐行动推向政法系统高层。12月20日，公安部党委原副书记、副部长李东生接受调查。李东生曾担任中央电视台副台长，后历任国家广播电影电视总局副局长、中宣部副部长等职。2009年调任公安部副部长。李东生穿上警服属于“半路出家”，他在调任公安部前从未有过政法部门工作经历。</p>
<p>2013年12月27日，政协第十二届全国委员会经济委员会原副主任杨刚接受调查。杨刚曾任新疆维吾尔自治区党委副书记、乌鲁木齐市委书记等职，媒体怀疑他在乌鲁木齐城市建设开发中存在利益输送和权力寻租等问题。</p>
<p>2013年12月29日，四川省政协原主席李崇禧接受调查，成为继李春城、郭永祥之后，中纪委在四川拿下的第三只“老虎”。据四川一名社区干部透露，李崇禧和李春城、郭永祥都曾在成都浣花溪拥有别墅，那里的别墅每栋市价超过千万元，住户“既富且贵”。有媒体称，李崇禧被调查，可能与落马的雅安市委原书记徐孟加案有关。2008年，李崇禧曾将福建籍开发商彭夷星介绍给徐孟加，彭夷星看中了雅安某地块，但该地块在招拍中被另一开发商获得，彭夷星当即朝徐孟加发了火。雅安市一名官员表示，彭夷星敢如此猖狂，就是因为“背后有人撑腰”。媒体披露，李崇禧还深度介入矿业开发，曾为多个项目牵线搭桥，在收“感谢费”时“从不客气，开口要的都是整数”。</p>
<h3 id="不放过危害百姓的苍蝇" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e6%94%be%e8%bf%87%e5%8d%b1%e5%ae%b3%e7%99%be%e5%a7%93%e7%9a%84%e8%8b%8d%e8%9d%87" class="header-mark"></a>不放过危害百姓的“苍蝇”</h3><p>官至省部级的“老虎”危害巨大，“打虎”有杀一儆百的效果；相比之下，其他官职较低的“苍蝇”虽小，但危害面广，而且直接危及普通民众。2013年，中纪委在“打虎”的同时，也查办了大量“苍蝇”。其中最受关注的有中国人民大学自主招生案、衡阳破坏选举案。</p>
<p>2013年11月27日，中国人民大学新闻发言人向媒体表示，已从有关方面确认，该校招生就业处原处长蔡荣生于上周起接受有关纪检部门调查。随后，媒体披露，2013年9月，中纪委第十巡视组组长陈际瓦在结束了对中国人民大学为期3个月的巡视后，指出学校存在出国管理不规范，公款吃喝、送礼现象以及一段时间里党委领导下的校长负责制贯彻不够到位，干部任用和管理不尽规范等多个问题。11月20日左右，预感不妙的蔡荣生持假护照从深圳闯关，试图外逃，被海关截获，随后交代了招生腐败问题，据说涉案金额达数亿元。此案掀开了高校招生腐败的冰山一角，这类腐败涉及民众切身利益，备受关注。</p>
<p>2013年12月29日，中央纪委监察部网站发布消息，经湖南省纪委研究并报湖南省委批准，决定对衡阳破坏选举案进行立案调查。经初步查明，共有56名当选的湖南省人大代表存在送钱拉票行为，涉案金额达人民币1.1亿余元，还有518名衡阳市人大代表和68名大会工作人员收受钱物。此案是一起严重的以贿赂手段破坏选举的违纪违法案件，引发各方关切。上文提到的“老虎”之一、湖南省政协原副主席童名谦，就是因在任衡阳市委书记期间对此案负有严重的领导责任而落马。</p>
<p>截至记者发稿时，中纪委还在不断发布违纪党政官员被查处的消息。2014年1月6日，云南省德宏州政协主席杨跃国接受组织调查；1月7日，四川省农业厅原巡视员胡相全、吴忠厚被立案调查；1月8日，安徽省六安市经济技术开发区原工委书记、管委会主任周耀被立案调查……有媒体人士称，“每天刷新中央纪委监察部网站，就知道今天有没有重大新闻”。对老百姓来说，中纪委此举正是他们所期盼的。2014年元旦前夕，中国廉政研究中心课题组的问卷调查显示，“打老虎”让社会出现人心回暖思进之潮，78.7%的受访者认为反腐效果明显，近九成的受访者对反腐努力程度表示认可，73.7%的人对今后5至10年我国反腐工作取得明显成效有信心。</p>
<h3 id="王荷波刘少奇李维汉相继负责纪检工作" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e8%8d%b7%e6%b3%a2%e5%88%98%e5%b0%91%e5%a5%87%e6%9d%8e%e7%bb%b4%e6%b1%89%e7%9b%b8%e7%bb%a7%e8%b4%9f%e8%b4%a3%e7%ba%aa%e6%a3%80%e5%b7%a5%e4%bd%9c" class="header-mark"></a>王荷波、刘少奇、李维汉相继负责纪检工作</h3><p>回顾中国共产党的历史，这并不是第一次掀起“打虎”高潮。纪检工作的历史和党的历史一样久远，与腐败分子作斗争，贯穿了党的发展历程。</p>
<p>1921年7月，中共一大通过第一个纲领，其中就强调遵守组织纪律和接受监督。1922年，中共二大通过第一个党章，把“纪律”单列一章。随着革命运动的蓬勃发展，党的队伍中不可避免地混入了投机分子，“最显著的事实，就是贪污的行为，往往在经济上发生吞款、揩油的情弊”。为此，党中央在1926年发布了第一份反腐文件《关于坚决清洗贪污腐化分子的通告》，要求各级党组织“迅速审查所属同志，如有此类行为者，务必清洗出党，不可令留存党中”。1927年，中共五大选举产生了以王荷波为主席的中央监察委员会，这是党的第一个正式监察机构。第二年，中共六大把它改名为中央审查委员会，刘少奇担任书记。</p>
<p>中央审查委员会时期打掉了党史上的第一只“老虎”。1932年，中央苏区瑞金县苏维埃政府收到了一封群众举报信，检举叶坪村苏维埃政府主席谢步升有严重的贪污犯罪行为。由于举报信中案情重大，时任中共瑞金县委书记的邓小平亲自组织调查。经过一番明察暗访，发现谢步升利用职务之便，贪污了打土豪时所得财物。他还伪造通行证，把水牛运到白区（国民党统治区域）出售。为了谋财，他甚至秘密杀害了一名军医。调查人员认为，谢步升这些做法已经严重危害根据地的稳定。然而，谢步升的入党介绍人在苏区中央局工作，他坚持认为谢步升没有大错，并向调查人员发难，想方设法阻碍调查。邓小平得知后大怒，拍着桌子说：“像谢步升这样的贪污腐化分子不处理，我这个县委书记怎么向人民交代？”邓小平专门去了一趟苏区中央局，反映调查谢步升的情况，毛泽东对此表态：“与贪污腐化作斗争，是我们共产党人的天职，谁也阻挡不了。”当年5月9日，谢步升被枪决，成为党内第一个被枪决的腐败分子。</p>
<p>1934年，党的六届五中全会决定成立中央党务委员会，取代中央审查委员会，李维汉任书记。很快，长征开始，党中央转移到延安，投入抗日战争中。在外敌入侵的形势下，保持党员的纯洁，才能保持军队的战斗力，党务委员会对违纪党员采取了异常严厉的惩处措施。肖玉壁就是这一时期被除掉的典型。</p>
<p>肖玉壁本是红军的英雄，战功赫赫，身上有90多处伤疤。为给他治病，毛泽东曾在供给上对他特别关照。伤愈出院后，肖玉壁被任命为陕甘宁边区某区主席、贸易局副局长。他开始居功自傲，利用职权，贪污大洋3000多元，还和国民党军队做起私人生意，导致边区的重要物资不断流出。案发后，肖玉壁被判处死刑。他不服，写信向毛泽东求情，声称“希望看在过去有功的份上，再上前线，战死在沙场”。毛泽东看罢表示：“我完全拥护法院判决。”1941年底，肖玉壁被执行枪决。1942年1月5日，《解放日报》发表评论：“在‘廉洁政治’的地面上，不容许有一个‘肖玉壁’式的莠草生长！有了，就拔掉它！”</p>
<p>1945年4月，在抗战即将取得胜利的时刻，中共七大召开。在党章的“纪律”一章中，专门细化了“奖励与惩处”的内容，确立了“惩前毖后，治病救人”的基本方针。党的纪律进一步完善。</p>
<p>回顾新中国成立之前的纪检工作，尽管在战争年代纪检机构和人员屡屡调整，但党的领导层从一开始就认识到党纪的重要性，为此后纪检制度的建立健全打下了基础。</p>
<h3 id="朱德成为第一任中纪委书记" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9c%b1%e5%be%b7%e6%88%90%e4%b8%ba%e7%ac%ac%e4%b8%80%e4%bb%bb%e4%b8%ad%e7%ba%aa%e5%a7%94%e4%b9%a6%e8%ae%b0" class="header-mark"></a>朱德成为第一任中纪委书记</h3><p>新中国成立之后，共产党成为执政党。然而，胜利让一些党员居功自傲，贪污腐化行为有所增加。面对执政的考验，加强党纪建设显得尤为迫切。1949年11月，中央决定成立中纪委，由德高望重的朱德出任书记。随后，朱德亲自监督了一批典型案件的查办。</p>
<p>1950年9月，中央收到一封武汉医务部门人员写的匿名信，举报市卫生局副局长宋瑛工作失职。中央把信转给武汉市委，要求严肃处理。武汉市委又把信转到市卫生局党委，结果落到了宋瑛手上。宋瑛认为写信人是“有意破坏”，并认定是市属第二医院的纪凯夫等人所写，跑去找他们核对笔迹，强迫他们承认。正巧，第二医院公款被盗，宋瑛就和副市长周季方一起，把盗窃罪名嫁祸给纪凯夫，对纪凯夫羁押逼供。事情越闹越大，引起朱德重视，在中纪委的直接干预下，中南局纪委对此案进行调查，证实了纪凯夫的清白。中南军政委员会副主席邓子恢到医院慰问纪凯夫：“如果有任何政府工作人员敢于向检举人进行报复，人民政府是要坚决予以制裁的，不管这种人职位有多么高，功劳有多么大。”1952年2月16日，人民日报在头版头条报道了纪委处理周季方、宋瑛等阴谋陷害案的消息。</p>
<p>1951年，反贪污、反浪费、反官僚主义的“三反”运动开始，朱德领导中纪委查处了一大批有贪腐问题的党政领导，著名的“大老虎”天津地委书记刘青山、天津地区专员张子善就是在这次运动中落网并被枪决的。但“三反”运动也出现一些过火行为，后来，朱德指导各级纪委进行了大量繁琐的复查工作。作为第一任书记，朱德以身作则、细致严谨的作风，是宝贵的精神财富。</p>
<p>1955年，中央决定成立监察委员会（简称中央监委），取代中纪委，由董必武出任书记。此后的10余年里，国家政治运动频繁，经济形势复杂，可谓困难重重，但中央监委依然发挥了“打虎”的作用。</p>
<p>1960年12月，正值3年自然灾害时期，中央监委候补常委、最高人民法院副院长王维纲向中央监委反映，安徽宿县等地因为“五风”（官僚主义、强迫命令、瞎指挥、浮夸风、共产风）泛滥而发生肿病死人事件。但安徽省委第一书记曾希圣等人封锁消息，还派人监视王维纲率领的中央工作组的活动，甚至向中央反告工作组的状。中央监委把王维纲反映的情况上报中央，中央对曾希圣等人提出了严厉批评。</p>
<p>中央监委的工作只坚持了10余年，“文化大革命”开始后，党的纪检工作遭到严重破坏。1969年，中共九大通过的党章中，完全取消了纪检机构的有关条款，中央监委被迫撤销。</p>
<h3 id="陈云提议实行双重领导" class="headerLink">
    <a href="#%e9%99%88%e4%ba%91%e6%8f%90%e8%ae%ae%e5%ae%9e%e8%a1%8c%e5%8f%8c%e9%87%8d%e9%a2%86%e5%af%bc" class="header-mark"></a>陈云提议实行双重领导</h3><p>10年动乱后，纪检工作得到恢复。1978年12月，十一届三中全会决定重建中纪委，选举产生了以陈云为第一书记的100名中纪委委员。从此，陈云开始了长达9年的中纪委书记生涯。</p>
<p>陈云首先对纪委领导体制进行了改革。重建中纪委后，沿用了过去“在同级党委领导下进行工作”的模式，但很快就发现其弊端：一些地方要求纪委把当地干部的违纪问题压住不调查、不上报。1980年，陈云建议，纪委“受同级党委和上级纪委双重领导，以同级党委领导为主”，地方各级纪委人员的任免要征求上级纪委的意见。建议很快得到中央批准，纪委的工作进入良性轨道。</p>
<p>1982年，陈云查处的第一只“老虎”是化工部副部长杨义邦。当时，杨义邦是全国最年轻的副部长。但是，在对外经济工作和外事活动中，他事先不认真准备，一到谈判场合就听从外商的摆布，屈从外商的要求，还变相索贿受贿，甚至违反国家保密规定，损害了国家信誉和经济利益，造成几十万美元的损失。此案的查处遇到不少压力，最初只做出党内严重警告处分。陈云批示道：“这件案子书记处讨论了两次，不作决定……一部分参加书记处（讨论）的同志顾虑重重，我看没有必要怕那些负责同志躺倒不干。要讲党性。不怕他躺倒。谁要躺倒，就让他躺吧。”于是改为留党察看二年和撤销原任党内一切职务的处分。随后，国务院撤销杨义邦化工部副部长职务。在当时，这是改革开放后因经济问题被撤职的最高级别官员。</p>
<p>陈云打掉的另一只“老虎”是时任江西省省长倪献策。1985年，50岁的倪献策当上了江西省省长。一次偶然的机会，他认识了一个名叫郭晓红的女人，两人很快勾搭在一起。后来，郭晓红的弟弟郭勇在走私价值60万美元的2000台录像机时，被深圳海关查处，并被罚款150万元。郭晓红找到倪献策，要求他帮忙“疏通”。在多方走关系受阻后，倪献策竟然要求中国银行南昌分行给郭勇在香港的走私合作方汇去60万美元。中纪委得到消息后，迅速派出调查组，在江西走访了500多名干部、群众，找到确凿证据，摸清了倪献策的犯罪经过。中纪委决定开除倪献策党籍。倪献策因徇私舞弊罪被判处有期徒刑2年。</p>
<p>1985年，安徽省委常委、省委秘书长洪清源收受一名港商2.4万元贿赂，为该港商在澳门的4名亲属办理了通过安徽省去香港定居的单程通行证，被中纪委查处，后以受贿罪判处有期徒刑10年；1986年11月，中纪委发出通报，胡亦民在任大连第一书记期间，不严格要求自己和家人，利用职权搞特殊化，侵占财物，决定予以严重警告处分……在陈云的主持下，一大批经济上有问题的干部被揪了出来。那段时间，中纪委办案人员遭到打击报复的现象时有发生，陈云特意让秘书给中纪委的年轻人捎话，让他们平时注意安全，但决不能妥协，“越是高级干部子弟，越是高级干部，越是名人，他们的违法事件越要抓紧查处，因为这些人影响大，犯罪危害大。抓住典型，处理了，效果也大”。</p>
<h3 id="乔石建立信访机制尉健行推动合署办公" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%94%e7%9f%b3%e5%bb%ba%e7%ab%8b%e4%bf%a1%e8%ae%bf%e6%9c%ba%e5%88%b6%e5%b0%89%e5%81%a5%e8%a1%8c%e6%8e%a8%e5%8a%a8%e5%90%88%e7%bd%b2%e5%8a%9e%e5%85%ac" class="header-mark"></a>乔石建立信访机制，尉健行推动合署办公</h3><p>1987年，十三大召开，纪检工作进入新阶段。在这次大会上，乔石接棒陈云，成为中纪委书记。第二年年初，党中央提出了“经济要繁荣，党政机关要廉洁”的要求。在此背景下，中纪委采取的一个重要措施就是建立信访机制，重视群众监督的力量。其中，铁道部的“大老虎”就是在群众的监督下浮出水面的。</p>
<p>1988年，中纪委信访部门陆续收到许多举报线索，检举时任铁道部副部长张辛泰以权谋私，中纪委十分重视。没多久，铁道部另一名副部长罗云光的严重失职和受贿问题被发现，中纪委要求张辛泰赴郑州，协助调查罗云光案。张辛泰居然顶风作案，表面上“协助调查”，暗地里先后3次潜回北京，接受他人贿赂。1990年5月，办完罗云光案后，中纪委集中调查张辛泰的受贿线索，张辛泰自以为天衣无缝：“送礼人送东西时，我当时不在北京，现在正要向组织说明。”最终，中纪委工作人员在郑州查到了张辛泰潜返北京受贿的证据，拆穿了其谎言，张辛泰终告落马。</p>
<p>1992年，十四大召开，尉健行成为新一任中纪委书记，并在1997年的十五大上连任。一上任，尉健行就推动了中纪委和监察部的合署办公——监察部于1986年恢复，1993年合署办公后，与中纪委“一班人马、两块牌子”，从而把党的纪检职能和国家的行政监察职能统一起来，理顺了党政监督关系。</p>
<p>此后，纪检工作进入一个新高潮。据媒体统计，从1993年到2002年，共有41名省部级官员受到查处，很多案件至今都是人们耳熟能详的。其中，既有北京市委书记陈希同、辽宁省副省长慕绥新这样的地方领导，也有公安部副部长李纪周这样的部委领导，还有华能集团公司副董事长查克明、中国农业银行副行长赵安歌这样的国有大型企业领导，更有全国人大常委会副委员长成克杰这样的国家领导人。尤其是成克杰一案，创下新中国成立以来首个因腐败被判死刑的国家领导人的纪录。而此案的案发，源于1997年中纪委查办广西贵港一名副市长时发现的模糊线索。从这个看似不起眼的案件查起，几经曲折，先后突破35名涉案人员，最终打下成克杰这只级别最高的“大老虎”。</p>
<h3 id="吴官正创立巡视制度贺国强查办薄熙来案" class="headerLink">
    <a href="#%e5%90%b4%e5%ae%98%e6%ad%a3%e5%88%9b%e7%ab%8b%e5%b7%a1%e8%a7%86%e5%88%b6%e5%ba%a6%e8%b4%ba%e5%9b%bd%e5%bc%ba%e6%9f%a5%e5%8a%9e%e8%96%84%e7%86%99%e6%9d%a5%e6%a1%88" class="header-mark"></a>吴官正创立巡视制度，贺国强查办薄熙来案</h3><p>2002年党的十六大上，吴官正出任中纪委书记。次年2月，十六届中纪委第二次全会召开。这次会议有两大亮点，一是对各级纪委的职能做出定位。此前，在新中国成立初期，中纪委书记朱德说，各级纪委是党委的“助手”和“办事机关”；在改革开放初期，中纪委常务书记黄克诚又把各级纪委比喻为党的“保健护士”“保健卫士”。但这些都不是职能定位。直到此次会议，才把纪委职能定位为“党内监督的专门机关”。</p>
<p>另一个亮点是提出“建立和完善巡视制度”。在这次会议结束半年后，2003年8月18日，中共中央、国务院正式批准中纪委、中组部关于设立专门巡视机构的请示。随后，组建5个巡视组，共有45名巡视工作人员。各巡视组组长从刚离开工作岗位、尚未办理退（离）休手续的正省部级干部中选任，副组长由副部级巡视专员担任。巡视制度的创立，加强了中纪委的监督力量。就在巡视组成立的第二年，即2004年，便有16个省部级官员落马，创下历年来的新高。2006年的十六届中央政治局原委员、上海市委原书记陈良宇案，2007年的山东省委原副书记杜世成案，都是在巡视中发现线索的。2007年夏天，吴官正还专门前往北戴河，看望第一期全国巡视干部培训班的学员。</p>
<p>吴官正任内查办的大案还有一个值得关注，即原十六届中央委员、贵州省委原书记刘方仁案。2001年8月，审计部门在一次常规审计中，发现负责贵州公路建设的许多公司都是外地的“空壳公司”。纪检部门随后跟进，查出贵州省交通厅厅长卢万里有重大嫌疑。卢万里随即仓皇外逃，2003年才被缉拿归案。卢万里深知死罪难逃，为减轻罪责，向纪检机关举报了刘方仁。卢万里供称，1999年8月，在国外经商的亲戚来找他帮忙，他便将亲戚引荐给刘方仁。该亲戚将一对价值10.6万元的劳力士手表送给了刘方仁。纪检部门从这对名表入手，开始调查刘方仁，发现刘方仁本人及亲属有严重的经济问题，官商勾结，收受贿赂。刘方仁成为改革开放后第一个走上法庭的省委书记。2004年6月，他以受贿罪被判处无期徒刑，关押于秦城监狱。</p>
<p>2007年党的十七大召开，贺国强接替吴官正出任中纪委书记。在十七大报告中，提出了党的“五大建设”，将反腐倡廉建设和思想建设、组织建设、作风建设、制度建设并列，把反腐倡廉提到了新的高度。在此背景下，中纪委“打虎”力度再次加大，十七届中央政治局原委员、重庆市委原书记薄熙来案，原铁道部部长刘志军案等一批影响重大的案件得到严肃查处。</p>
<h3 id="王岐山的改革" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e7%9a%84%e6%94%b9%e9%9d%a9" class="header-mark"></a>王岐山的改革</h3><p>2012年11月，党的十八大召开，王岐山出任中纪委书记。一上任，他就展现出鲜明的个人风格。2012年11月30日，他组织专家座谈会，向与会学者推荐了《旧制度与大革命》一书。很多学者分析，王岐山是借此书表达改革纪检制度、厉行反腐的决心。随后，王岐山通过媒体向公众传递了这份决心。2013年1月30日至2月6日，人民日报连续刊发4篇署名为“钟纪岩”的评论文章。一位接近中纪委的人士透露：“钟纪岩就是中纪委研究室，这些文章反映了领导的思路。”</p>
<p>改革首先发生在中纪委内部。据中纪委的一位工作人员介绍，2013年4月22日至26日，中纪委领导班子成员花了5天时间，分别约谈了53位派驻到中央和国家机关的纪检组组长、纪委书记，“这在中纪委的发展史上实属首次”。5月，中纪委又对内设机构和议事协调机构进行了调整。此前，中纪委共有27个内设职能部门，包括8个纪检监察室和预防腐败室、案件审理室、信访室等。按照王岐山的要求，纪检监察室由8个增加到了10个。第一至第四室主要查办国家机关和国有企业的腐败案件，第五至第十室主要查办31个省、市、自治区党政机关的腐败案件。“虽然机构有调整，但人员配备并未增多，新增加的机构人员主要从中纪委其他处室抽调整合而来。”在中纪委的带动下，截至2013年10月底，有17个省、市、自治区纪委新设了1至2个纪检监察室，各级纪委的一线办案力量大大增强。</p>
<p>此后，王岐山着手改革巡视制度。巡视组开始试行3个“不固定”：一是巡视组长不固定，中纪委建立了自己的巡视组长库，组长不再是“铁帽子”，而是一次一授权。中国行政体制改革研究会副会长汪玉凯认为，这一变化让想打“人情牌”的被巡视单位“很难提前做准备了”。二是巡视的地区和单位不固定，巡视组“下沉一级”，到领导干部曾经担任过“一把手”的地方了解情况，还要协调银行、住房和城乡建设等部门，抽查领导干部报告个人事项的情况。三是巡视组与巡视对象的关系不固定，纪检监察机关派员全程参与。知情人士透露，王岐山还告诫巡视组要创新巡视方式，既要“明察”，也要“暗访”。</p>
<p>2013年5月，王岐山启动第一轮巡视工作，派出10个巡视组对江西、湖北、内蒙古、贵州、重庆、中储粮、水利部、中国出版集团、中国进出口银行、中国人民大学开展巡视。9月底，各巡视组已全部向被巡视单位反馈意见，并将问题线索移交中纪委。10月，王岐山部署第二轮巡视，分别对山西、吉林、安徽、湖南、广东、云南、新华社、国土资源部、商务部、三峡集团再派出10个巡视组。截至记者发稿时，第二轮巡视工作仍在进行。2014年1月8日，中央纪委监察部网站发布《2013年巡视工作综述》，指出贵州省委原常委、遵义市委原书记廖少华，湖北省原副省长郭有明，湖北省政协原副主席陈柏槐，江西省人大原副主任陈安众，湖南省政协原副主席童名谦，中国出口信用保险公司原副总经理戴春宁6人被立案调查均是由巡视组发现的问题和线索。</p>
<p>2013年下半年，王岐山开始推动中央纪委监察部网站的建设。王岐山深知网络反腐的积极作用，早在2012年11月，他就说过，“网上的舆论，包括骂声都要听”。2013年9月2日，他出席了中央纪委监察部网站开通仪式，亲手按下“启动”按钮。此后，神秘的中纪委变得越来越接地气。9月12日，中纪委常委、秘书长崔少鹏到网站做在线访谈。他说，条件成熟时，中纪委还将开通官方微博、微信等新媒体应用。</p>
<p>截至目前，中央纪委监察部网站的在线访谈栏目已办了6期，中纪委副书记吴玉良、张军相继答网友问。有网友问：“中央巡视组权力这么大，巡视组成员也不是生活在真空中，也存在被拉拢腐蚀的危险，谁来监督巡视组，保证巡视组成员的廉洁与实效？”张军回答说：“这个问题非常好。中央对巡视队伍自身建设非常重视。王岐山同志多次强调，有权就有责，权责要对等。巡视组对重大问题应该发现而没有发现就是失职，发现问题没有客观如实地报告就是渎职。中央巡视组在履行职责过程中，要接受中央巡视工作领导小组的监督，也要接受被巡视地区和单位、新闻媒体、广大干部群众的监督。如果疏于职守，有失职、渎职或者违反规定的行为，都要严肃按规定追究责任。”</p>
<p>2013年末，中纪委的改革推进到管理体制上。11月15日，十八届三中全会《决定》提出，“强化上级纪委对下级纪委的领导。查办腐败案件以上级纪委领导为主”。这意味着，由陈云始创的纪委双重领导体制，从当年的“同级党委领导为主”变为“上级纪委领导为主”。4天后，中纪委常委侯凯出任上海市纪委书记，被视为“中纪委加强对地方纪委垂直领导”的开山之作。</p>
<h3 id="反腐是无限战" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8f%8d%e8%85%90%e6%98%af%e6%97%a0%e9%99%90%e6%88%98" class="header-mark"></a>反腐是“无限战”</h3><p>王岐山主导的中纪委改革和反腐风暴，受到全世界的广泛关注。2013年8月，法国《诺曼底新闻》称，中国以往反腐存在一些死角，比如石油领域，但这次能够做到不留死角，体现了中国新领导班子的反腐决心。2013年12月，美国微软网络英文网（MSN）刊登了一篇题为《中国惩处官僚主义、享乐主义和慵懒官员》的文章，引发美国网民热议，在文章下点击“支持”的人高达78.9%。美国网友留言说：“这是一个负责任政府的良好开端，看来并不像有人说的‘装样子’那么简单。我们什么时候也能有个‘中纪委’呢？”</p>
<p>清华大学廉政与治理研究中心主任程文浩在接受环球人物杂志记者采访时说，本届中纪委的反腐工作能在短时间内取得如此辉煌的战果，除中央统一部署、科学布局、有力领导外，也与王岐山本人的经历和风格有关。王岐山早年的知青经历让他体察到民间疾苦，从政后他又以“善于解决复杂问题”而著称。1998年，在亚洲金融风暴冲击下，广东国际信托公司因严重资不抵债被中国政府宣布破产倒闭，当时境外债权人数超过130家，金额近160亿元，一场事关中国政府的信用危机在蔓延。王岐山临危受命，出任广东省副省长，他与外国债权人谈判时表示，市场的根本原则就是“让赢家赢，让输家输”，说得对方哑口无言，在迫使对方接受巨额亏损的同时，还争取到对方的配合，监督国有资产整合，为广东恢复强劲增长创造了条件。2003年非典期间，王岐山从海南省委书记任上被急召入京，担任代市长，一上任就展示了他雷厉风行的性格：把5天公布一次疫情改为每天公布一次，执行最严厉的筛查措施，建立一所防治非典的专门医院……在他到任65天后，世界卫生组织宣布将北京从疫区名单中排除。王岐山从此得到“救火队长”之称。程文浩说：“与当年北京抗击非典相比，我国的反腐大业是更为艰巨和复杂的历史任务，堪称天降大任于斯人。”</p>
<p>2014年还会有什么样的“大老虎”落马？对此，程文浩分析说：“纪检监察机关将继续加强对垄断行业的监督和制约。除了经济领域，还会在社会领域的廉洁建设方面有所作为。”他建议将公益慈善行业的廉洁建设和预防腐败提到议事日程上来，以重建公益事业的社会公信力。中央党校报刊社社长兼总编辑谢春涛教授认为，中纪委的反腐是“无限战”，任何领域的“大老虎”都可能被打击，他对通过官员申报海外财产反腐充满期待，“这一招非常有效，拥有海外财产的官员应该是重点关注对象”。</p>
<p>“作为承前启后的一代领导者，一定会对中国的廉政建设大业有长远规划和通盘布局。”程文浩说，“一方面确保自己任内能取得实实在在的业绩，同时也要为继任者奠定良好的工作基础。当今以及未来的中国廉政建设领导者的主要历史贡献应当是制度贡献，即在反腐‘治本’方面做出突出成就，为国家的长治久安奠定坚实的制度基础。”</p>
<h2 id="中央巡视组钦差出巡" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%b7%a1%e8%a7%86%e7%bb%84%e9%92%a6%e5%b7%ae%e5%87%ba%e5%b7%a1" class="header-mark"></a>中央巡视组“钦差”出巡</h2><blockquote>
<p>《环球人物》（黄滢 徐其勇 李静涛 报道）</p>
</blockquote>
<p>5月30日，中央巡视组抵达重庆时，一切都悄无声息。“来的时候一点征兆都没有。”重庆相关部门的一位工作人员告诉环球人物杂志记者，他们事先对此毫不知情。“巡视组到了之后，才接到通知。”</p>
<p>巡视组到来后，一切似乎也都风平浪静。巡视组公开了电话、邮箱等联系方式，收集各方举报信息。重庆市委市政府要求接受巡视组调查的人员全力配合，如实汇报，目前主要的调查方式是走访、谈话和看材料，同时也参考过往重大信访事件反映的问题。不过，具体有哪些部门和哪些人员接受调查，“暂时不方便公开”。</p>
<p>在重庆大街小巷，中央巡视组是个令人兴奋的话题。人们猜测巡视组进驻重庆的背后原因，希望巡视组的到来能够给那些买官卖官、贪污腐败官员一个震慑。对于那些曾经因官员腐败而遭遇不公的人来说，巡视组的到来也燃起了他们的新希望。有人高兴地说，这一次也许真的是“救星”到了。记者了解到，一些人已经通过不同渠道向巡视组提交了材料，但截至发稿前，尚未有人得到回复。</p>
<h3 id="找出老虎和苍蝇" class="headerLink">
    <a href="#%e6%89%be%e5%87%ba%e8%80%81%e8%99%8e%e5%92%8c%e8%8b%8d%e8%9d%87" class="header-mark"></a>找出“老虎”和“苍蝇”</h3><p>尽管行动低调，但今年的中央巡视组自公开行程的那一日起，就受到了不同寻常的关注。</p>
<p>“要找出‘老虎’和‘苍蝇’。”5月17日，中央政治局常委、中纪委书记王岐山在出席中央巡视工作动员暨培训会议上指出了此次巡视工作的要义。他为10个巡视组圈定了4个工作重点，分别是:着力发现领导干部是否存在权钱交易、以权谋私、贪污贿赂、腐化堕落等违纪违法问题;着力发现是否存在形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风等问题;着力发现是否存在违反党的政治纪律问题;着力发现是否存在选人用人上的不正之风和腐败问题。王岐山还指出，巡视工作要与时俱进，创新方式方法，要关口前移，“下沉一级”了解干部情况，对领导干部报告个人有关事项进行抽查，提高巡视的针对性和有效性。此次巡视，王岐山将是整个中央巡视工作领导小组组长。分析人士认为，中央巡视组的新动向和王岐山的反腐思路是一致的。自上任中纪委书记以来，王岐山在不同场合多次强调，要重点抓好维护党的政治纪律工作，对落实中央“八项规定”执好纪、问好责、把好关，党风廉政建设和反腐败工作既要坚持打持久战，也要打好歼灭战，以及保持惩治腐败的高压态势，既要打“老虎”，又要拍“苍蝇”，等等。</p>
<p>中国政法大学教授刘长敏表示，此前的巡视工作也有对党风廉政建设和自身廉政勤政的考察，但没有提升到如此重要和紧迫的程度，这次直奔问题的巡视风格，说明中央“老虎”、“苍蝇”一起打的决心之大。</p>
<p>中央巡视工作动员会后，5月27日，中国储备粮管理总公司召开动员大会，宣布由刘伟带队的中央第一巡视组进驻该公司;同日，王鸿举带队中央第八巡视组进驻江西;5月29日，张文岳带队的中央第六巡视组进驻贵州;5月30日，徐光春带队的中央第五巡视组抵达重庆;6月3日，陈际瓦带队的中央第十巡视组进驻中国人民大学开展巡视工作&hellip;&hellip;</p>
<p>目前，全国共有10个巡视组分赴内蒙古、江西、湖北、重庆、贵州、水利部、中储粮、中国进出口银行、中国出版集团、中国人民大学等地区和单位开展工作，这是新一届中央领导集体上任以来的第一轮巡视。6月4日，10个巡视组已全部就位。</p>
<p>各大巡视组组长的身份迅速成为人们关注的热点。进驻重庆的第五巡视组组长徐光春历任广电总局局长、河南省委书记;进驻江西的第八巡视组组长王鸿举担任过重庆市市长;进驻贵州的第六巡视组组长张文岳担任过辽宁省委书记&hellip;&hellip;“中央巡视组组长一般从已离开一线岗位、但还未满70岁的省部级正职官员中选任。原因主要有两个:第一，退休以后，他们已经跳出原有的利益圈子了，在巡视工作中本身没有太多牵挂和顾忌;第二，他们在政府机构工作多年，经验丰富，对哪里比较容易出现漏洞和问题也更清楚。”国家行政学院教授竹立家告诉环球人物杂志记者。</p>
<p>此次巡视中，中纪委改革了巡视组组长的任命模式。原来的规定是，巡视组组长一般工作到年满70岁才进行调整。这次，巡视组组长由“职务”变为“任务”，组长不再是“铁帽子”，而改为“一次一授权”，也就是根据每次巡视的特点，选任负责人。“这对于保证巡视组自身的廉洁也是相当重要的。”竹立家说，根据现在的制度，一次巡视结束以后，组长自动卸任。如果巡视能力比较强、效果比较好，下次巡视的时候可以继续授权。</p>
<p>开展工作时，中央巡视组一般先会向同级纪检监察机关和组织、人事、审计、信访等部门了解被巡视地区、单位党组织领导班子及其成员的有关情况。到地方后，第一件事是“打招呼”，召开与当地副省级以上干部、组织部和纪委领导的见面会，通报巡视工作的计划，说明巡视目的和任务。根据以往巡视的经验，通常中央巡视组组长、副组长均会按照规定与被巡视党组织领导班子成员进行诫勉谈话。在每个省、市、自治区，中央巡视组到来后，副省级以上干部均要接受谈话，其中包括个人的廉政情况，家庭、子女、爱人情况。</p>
<p>第二件事是“接地气”，通过当地主要新闻媒体，公布巡视监督范围、时间安排、联系方式等。得知中央巡视组抵达消息后，一些地区曾出现排队等待接访的场景。2011年4月初，中央第四巡视组抵达上海，尽管驻地门口明显位置立有举报信箱，还有供群众投递反映问题的资料，但大量群众仍选择跟中央巡视员直接对话。巡视组采取了“号牌预约”方式，先排队领取登记表、递交材料，再敲定会面时间。最初几天，驻地门前聚集了大量群众，有人从上午9点排队到晚上8点才领到登记表，还有群众带着棉被、床垫排队。为了提高效率，巡视组特意安排了工作人员逐个询问排队者，比如，如果有人反映诸如知青返城等历史遗留问题，他将被劝返，因为巡视组接受的是对官员的举报，这里不是信访办。</p>
<p>之后，中央巡视组的具体工作进展就不再对外通报，原则是“不张扬、不违纪、不违法、不引起社会轰动、不影响地方工作”。巡视期间如发现严重违纪违法问题、违反民主集中制原则严重影响工作问题、干部群众反映强烈的重大事项等，巡视组会及时进行内部通报和汇报。巡视结束，巡视组要写巡视报告，并向被巡视地区、单位反馈，提出改进意见。被巡视地区、单位要制定、报送整改方案，并在报送整改方案12个月内报送整改情况报告。此后，巡视组还会回访了解整改情况。</p>
<p>在整个巡视工作中，中央巡视组会和中纪委及中组部保持密切联系，如果巡视组发现了案件线索，会马上交给中纪委相关科室调查;发现不适应工作岗位的干部，也会向中组部提出建议。但中央巡视组只负责提供线索和建议，不直接参与查案或人员任免，所以说它只是“千里眼”和“顺风耳”。</p>
<h3 id="一句话牵出死缓贪官" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e5%8f%a5%e8%af%9d%e7%89%b5%e5%87%ba%e6%ad%bb%e7%bc%93%e8%b4%aa%e5%ae%98" class="header-mark"></a>一句话牵出死缓贪官</h3><p>中央巡视组在地方的停留时间一般为两到三个月，如何在这么短的时间里掌握地方的实情、发现存在的问题非常考验人。这要求巡视组的成员既要有一定的政策理论水平，还要有很强的党性原则，而且善于做群众工作，对贪腐问题高度敏感。</p>
<p>原中纪委常委、中央第二巡视组组长祁培文就是个擅于做群众工作的高手。祁培文认为，在中央巡视组被赋予的所有权限中，“个别谈话”和“街谈巷议”的使用率最高、最有效。之所以以“个别谈话”为主，源于“大家在一起，顾虑较多，很难讲出心里话，更不愿意涉及对某位领导同志的具体评价”。而“街谈巷议”则是群众议论的焦点，折射出“领导干部八小时以外的活动真相”，“这些议论提供了较有价值的信息，并在后来巡视中得到证实。”在祁培文看来，“个别谈话”有技巧，“要说硬话，不说软话，不说错话，不说过头的话、没有根据的话、模棱两可的话。”而且，还要有听话外音的本事。</p>
<p>“大家说话，有的是直着说，有的要听他的话外音。有的同志觉得这件事不是一件什么事，只是随便这么说了一下，这就看听的人有没有这个觉悟，有没有这个能力，有没有这个意识，能不能把信息捕捉过来，这就是本事。”他就从话外音中，发现了天津市原检察院检察长李宝金的
贪腐线索。</p>
<p>当时，祁培文带领第二巡视组到天津巡视。李宝金在跟巡视组谈话时非常嚣张，“吹呼自己在天津怎么能干，为国家做了多少事情，为民众做了多少好事情，讲得活灵活现。”据祁培文回忆，谈话结束时，李宝金对巡视组说“来天津你们想办什么事就找我，市长办不了的事，我都可以办”。这句“承诺”在祁培文的脑子里画下了一个问号，他琢磨着:这个检察长有这么大的权力，市长办不了的事他能办吗?</p>
<p>巡视组随后找来一个与李宝金熟悉的老板谈话。这位老板告诉祁培文说:“你不给他办事，他就办你。”这下祁培文明白了，“原来李宝金是利用查案的职权，让人家给他办事，你要是不给他办，他就办你，他就抓你的辫子。”祁培文迅速将线索上报，中纪委的调查随即展开。李宝金为数家企业谋取利益、挪用巨额公款等案情浮出水面。2007年，李宝金被一审判处死缓。</p>
<p>据中纪委通报的数据，自2003年至今，中央巡视组每年都会发现大量线索。2009年，中央巡视组先后巡视了浙江等12个地区、中国保监会等4个中央金融单位、中国海运等4个国企，查获了贵州省政协主席黄瑶、辽宁省人大常委会副主任宋勇等高官贪腐线索。</p>
<p>“个别谈话”虽然有效，但也是一种很“浪费时间”的工作方法。据祁培文介绍，他曾带领的第二巡视组共有9名成员，但每到一个省份，差不多都要谈三四百人。当地官员和群众提供的线索五花八门，要学会分辨真伪。一次，祁培文带队去某省巡视，这个省的省委书记刚刚到任，就有人写信告他，而且还列举了很多事实。省委书记刚从一个地方调过来就搞腐败，这让巡视组非常惊讶。巡视组马上挑了几件突出的事进行了解，结果却更让人吃惊。“说是一块地，这个书记把这块地批给他哥哥了，一了解他没哥哥。而且这块地，书记还没有来的时候就给别人了，跟他有什么关系?”后来，祁培文发现，该省有些人对省委有意见，说话有些过头，有些事实“似是而非，无中生有”。巡视组后来给这位书记正了名，并且告诉大家反映问题是对的，但要实事求是，不允许编造事实。</p>
<p>安全问题也是巡视组要克服的大问题。祁培文本人就曾在某省巡视时收到过恐吓信，信上只有一句话:“这个地方没有你做的事，玩一玩回去吧。你要是不回去，没有好下场。”“这就说明这里恰恰有问题，他已经感到有危险了。”祁培文说，这样的人很愚蠢，愚蠢的人没什么了不起，他从来没怕过。</p>
<p>真正让祁培文害怕的是找不出问题。“我到地方晚上老失眠，为什么呢?责任在那里&hellip;&hellip;像李宝金这样的人，我们就挺紧张，如果我们那会儿没有这个觉悟，别人挖出来了，你说我这个脸往哪儿放?”</p>
<h3 id="巡视组不是简单的钦差" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b7%a1%e8%a7%86%e7%bb%84%e4%b8%8d%e6%98%af%e7%ae%80%e5%8d%95%e7%9a%84%e9%92%a6%e5%b7%ae" class="header-mark"></a>巡视组不是简单的“钦差”</h3><p>此次巡视组出行，引起了不少民众的兴趣，有评论担忧地方政府会隐瞒事实、阻挠巡视，但多数人对巡视组抱有积极的期望。有网友兴奋地说，巡视组出行，“就是钦差出巡抓贪官啦!”</p>
<p>钦差大臣手持尚方宝剑诛杀贪官，这是中国民间戏曲、小说最常见的主题之一。千百年来，这似乎成了一种“钦差情结”，百姓在无力反抗贪官时，只能寄希望于钦差驾到，主持正义。</p>
<p>以巡视的方式防范官员腐败，自封建时代早期便开始为统治者所用。汉武帝时，把全国分为13个监察区，每区设刺史1名，在所辖区域巡行监察，年终汇报巡视结果。刺史的官位和俸禄很低，但因为代表中央监督地方，所以“位卑权尊”，手中的权力很大。</p>
<p>汉代之后，中国古代的巡查制度不断演进。从魏晋、隋唐时期的“监察御史”到宋代的“监司”，再到元代的“按察使”、“廉访使”，虽然官职的名称不断变化，制度不断完善，但本质上的作用没有改变。这些巡视官员责重权大，大事要上奏朝廷裁决，小事则可以自行决断，甚至可以“风闻奏事”:如果有官员腐败问题的传闻，即便没有直接证据，也可以上奏。巡视官员出行，可以起到“地动山摇、震慑州县”的效果。</p>
<p>到了明清时代，御史成为巡查制度中的重要职位。也是在那时，出现了“钦差”的称呼。钦差不是常设官职，而是官员受皇帝指派，为某种目的出行而获得的称号。由于御史直接听命于皇帝，也常常被冠以钦差的名号。明代清官海瑞就曾经官至右金都御史，监察应天十府(包括现苏州、镇江等)，所到之处，官员都收敛言行，不敢大事奢靡。地方要员听闻海瑞到来，甚至提前主动免去一些贪官污吏的官职，以免遭到追究。清乾隆时期，和珅权倾一时，大肆贪污，监察御史钱沣虽然只是个六品官，却是极少数敢于和他“对着干”的人。当时，和珅的党羽国泰在山东贪污府库银两，被钱沣在巡查中发现上奏。乾隆皇帝随即指派钱沣查办此案。国泰曾向和珅行过重贿，因此和珅提早向他通风报信，让他做好准备。于是，国泰向商人借来许多银子，凑足了库存数量，掩盖库银严重短缺的真相。但钱沣一到山东，就提出开封检查库银，结果发现，库银中多半是商家的杂色银，与成色十足、色泽明亮的帑(音同“躺”)银不符，于是，国泰罪行彻底败露。因为证据确凿，和珅也不敢为国泰开脱，转而试图收买钱沣，被钱沣严词拒绝。后来，钱沣遭到和珅的报复，一生再未受到重用。</p>
<p>然而，古代巡查制度虽然严格，却始终没有根治腐败现象。巡查官员的权力大，因此成为地方官员笼络、贿赂的重点对象，若非品格高洁刚正之士，往往与贪官沆瀣一气。唐朝有个名叫严升期的侍御史，喜吃牛肉，巡察时每到一地，就大肆宰牛。发现官员有问题，只要交纳金银，就一概不追究，因此被讥讽为“金牛御史”。类似的例子，在古代屡见不鲜。</p>
<p>“钦差”在外国封建时期同样不鲜见。19世纪的俄国作家果戈里就曾创作著名讽刺戏剧《钦差大臣》，描写了一名纨绔子弟被官员误当做钦差大臣百般逢迎的闹剧。进入现代社会后，西方国家建立了一套较为完善的反腐机制，其中，巡视的制度也发挥了重要作用。</p>
<p>新加坡是世界上最廉洁的国家之一，其中一个重要因素是依法治贪，制定了《防止贪污法》等，并建立官员财产申报制度，规定了严格的官员行为准则。尽管拥有如此严密的反腐体系，但反腐机构依然经常进行各种公开或秘密的巡查。新加坡贪污调查局有权在不通报的情况下，安排自己的情报侦查人员进入某些单位进行秘密侦查。调查局有5个调查小组，权力极大，可以随时秘密跟踪、监视公务人员。</p>
<p>南非是“金砖国家”中腐败指数最低的国家。1999年，姆贝基政府成立了由2000人组成的“天蝎队”，专门从事侦破恶性形式案件以及政府官员的严重腐败行为。2005年，“天蝎队”就曾查获联合国援助南非救济金被贪污案，逮捕了3900多名政府公务人员。</p>
<p>从国外到中国，巡视制度都已经不再是封建时代的肃贪手段，而成为一种行之有效的制度。“中央巡视组和古代的钦差有类似的地方，不过不能等同。”中央党校教授林喆向环球人物杂志记者解释道，古代的钦差也有巡视的职能，但他们是接受皇帝的旨意，代表皇帝前往地方巡视的。归根到底，不论是皇帝本人还是钦差大臣，都只是个体，还是无法避免“人治”的弊端，带有随意性的成分。而当前的中央巡视组是现代社会中的一种组织和制度行为，是通过有目的、有计划的巡视，发现平时不易发现的腐败行为，而且还能进行及时地纠正。这比古代派遣钦差要先进很多。</p>
<p>“反腐当然不能只靠‘钦差’出巡。”林喆说，当前中央巡视组最明显的优势，就是中央巡视制度是垂直体系。直接从中央派往各地的巡视组可以不受地方上盘根错节的人际关系影响，一旦发现问题就能在最大程度上避免地方“官官相护”现象的出现。但巡视组只是反腐手段之一，除此之外，还有党内监督、媒体监督、群众监督等许多反腐监督的方式。这些年发挥了很大作用的网络监督就是群众监督的一个表现。</p>
<p>竹立家则认为，要想让民众摆脱“惩治贪官只能靠钦差”的印象，一方面要让民众知道中央巡视组的职责和工作方式，了解巡视组并不等同于过去的“钦差”。另一方面，还是要加强对官员们的日常监督，“这样才能从根本上堵住漏洞，从根子上扭转反腐工作的形势。”</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>南方周末，凤凰周刊&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>央广网报道&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p>习近平在十八届中纪委六次全会上的讲话&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref1:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p>在新古田会议上的讲话&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5">
<p>习近平在十八届中纪委五次全会上的讲话&#160;<a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:6">
<p>习近平在十八届中央政治局集体学习上的讲话&#160;<a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:7">
<p>在党的群众路线教育实践活动工作会议上的讲话 2013年6月18日&#160;<a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item><item>
    <title>改革进入深水区：新历史节点的关键抉择</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/shibada/</link>
    <pubDate>Wed, 01 Nov 2017 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/shibada/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/31/pinlcqO.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>十一届三中全会是历史性的，十八届三中全会也是跨时代的。如第三个历史决议所说，“十八大以来，我们党解决了许多长期想解决而没有解决的难题，办成了许多过去想办而没有办成的大事”，而在十年多前，这场历史性的大会之所以举世瞩目，正是因为在这个新旧领导层交替的关键节点，中国社会的矛盾异常尖锐，无论是群体性事件背后折射的干群矛盾、互联网上压倒性的普世主流价值，还是猖獗的腐败、四万亿刺激下高污染、低附加值、大规模举债、地产驱动的旧的不可持续的发展模式，都亟需一场全面的、深化的改革来实现前所未有的制度转轨。</p>
<h2 id="中南海里的托克维尔3" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%8d%97%e6%b5%b7%e9%87%8c%e7%9a%84%e6%89%98%e5%85%8b%e7%bb%b4%e5%b0%943" class="header-mark"></a>中南海里的托克维尔<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></h2><p>这篇由傅士卓执笔的评论，敏锐地捕捉到了换届前夕暗流涌动背后的核心矛盾，对未来十年新一届领导人面临的主要问题作了剖析，对十年后的中国作了简单的预言。原文如下——</p>
<p>薄和新左派（这二者不应混为一谈）提出的问题是值得重视的。正因此，“托克维尔悖论”的核心——改革是否会触发一系列不可控制事件，从而最终导致革命的爆发——引发了广泛的兴趣和热烈的讨论。这一讨论并未得出答案（或者说是一致的答案），但讨论本身足以反映出换届之际北京所面对的不确定性。</p>
<p>就在人们的目光还聚焦在薄熙来的倒台、谷开来的审判以及十八大的召开之时，在北京，已经展开了一场安静但趣味十足的对首次出版于1856年的托克维尔的经典著作《旧制度与大革命》的讨论。尽管看上去与当下关注的热点问题相去甚远，但事实上，对这一著作的兴趣反映了在知识分子圈子里普遍存在的对于中国制度的现状及将往何处去的担忧。</p>
<p>过去的一段时间里，无论是中国国内还是海外，都在聚精会神地关注着十八大以及十八大之前发生的一系列不平常的事件。但与此同时，围绕着一个看上去远离上层政治风暴的话题——即托克维尔的《旧制度与大革命》——却进行着一场引人入胜的讨论。托克维尔这部出版于整整一个半世纪之前的作品长期以来就一直是欧洲和北美历史及社会科学课堂上重要的一环。因此，这部作品突然之间成为了北京谈话中的热门话题，这看上去有些异常。</p>
<h3 id="突然走红的经典" class="headerLink">
    <a href="#%e7%aa%81%e7%84%b6%e8%b5%b0%e7%ba%a2%e7%9a%84%e7%bb%8f%e5%85%b8" class="header-mark"></a>突然走红的经典</h3><p>这一论述法国大革命的经典著作激起了巨大的兴趣，源于华生——这位在1980年代的改革大讨论中十分活跃的著名经济学家——发布了这样一条微博：我去了（中南）海里见我的老领导，他推荐我读托克维尔的《旧制度与大革命》，他相信像中国这样的大国，在世界上扮演着如此重要的角色，无论是从历史的角度看，还是从今日面对的外部环境来看，都不可能那么顺畅地实现现代化；中国人民付出的代价还不够。</p>
<p>由于华生曾经在任主管金融的副总理王岐山领导下工作，所有人都假定华生所称的“老领导”指的就是王岐山。王岐山本人毕业于位于西安的西北大学历史系，并曾经在中国社会科学院的近代史研究所工作。显然，他在闲暇时间里仍然以阅读历史为乐。</p>
<p>有报道指出，王岐山于2011年9月访问了牛津大学，并在午餐期间与中国同僚进行了生动的对话。据称，王岐山表示：邓小平曾说过，需要几代人、甚至是十代人，付出艰辛的努力，才能使中国真正追赶上西方。中华人民共和国建立才62年，经济才发展了33年，我们真能立刻成为世界上最好的国家？这很难。我们受的苦也许还不够多，或者付出的代价还不够大。简单地说，我们还有很长的路要走。</p>
<p>这一评论既捕捉到了当下中国普遍的不满，同时也觉察到了不知如何摆脱这一处境的情绪。正如一位博主所言：“毫无疑问，人民的生活水平要远远高于30年之前。但是，恰恰相反，人民对社会的不满要比任何时候更加强烈。”另外一位则这样写道：“看上去似乎改革成了我们眼前的旧制度立刻死亡的标志。不去改革反而更好，因为一旦开始改革，那么终点也将更快地到来……等死总比出去找死要好。”</p>
<h3 id="托克维尔的中国悖论" class="headerLink">
    <a href="#%e6%89%98%e5%85%8b%e7%bb%b4%e5%b0%94%e7%9a%84%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%82%96%e8%ae%ba" class="header-mark"></a>托克维尔的中国悖论</h3><p>对托克维尔著作的兴趣围绕着所谓的“托克维尔悖论”展开，即革命如果发生的话，也很少是在社会状况最糟糕的时候发生，而总是在状况改善的时候爆发，尤其是改革使得物质条件改善之时。</p>
<p>至少有一位博主将这一悖论归咎到了公共知识分子的头上。对贵族的特权感到愤怒的法国思想家们提出了所有人生来平等的理念，他们为一个新社会勾画了蓝图，“但他们当中没有人有当政的经验；这些都只是他们头脑中的东西而已。”这位博主声称，令这些公共知识分子危险的，不仅仅是他们的理念被公众所接受，还在于很多贵族同样也支持他们的理念。“这些贵族们完全忘记了，一旦这些理论被公众普遍接受，就将不可避免地转化成为政治热情与行动，最终摧毁整个旧制度。”当然，最终的结果不仅仅是旧制度的毁灭，更是督政府和拿破仑统治下更加集权、专制、暴力的制度。他最后总结性地问道：“读到这里，你难道不觉得今日的中国就是当年法国的翻版？”</p>
<p>托克维尔当然是一位复杂而敏锐的思想家，他所思考的不仅仅是改良社会导致革命的爆发这一反讽，他也设想了渐进改革的可能性。尽管他倾向于否定当时的法国存在着这种可能性，他认为君主制成功地消灭了一切有可能减轻民主转型痛苦的社会力量，但他至少研究了渐进转型的可能性。因此，另外一位博主总结道，托克维尔认为地方自治政府和自由结社（这在今天被称为公民社会）是推动从专制到民主的和平转型的最重要元素。这两者至关重要之处都在于能够防止社会机构的崩溃——这将导致革命的爆发——并为制度性改革奠定基础。言外之意就是，过于成功地消灭了竞争对手的专制制度——比如法国的君主制——更有可能以暴力革命，甚至是更大的专制收场。</p>
<p>互联网上对《旧制度与大革命》展开的讨论的另一个主题是这样的反讽：法国思想家从平等的理想出发，法国大革命却以比革命之前更为集权和专制的政府告终。法国思想家“错误地把一个拥有丰富历史传统的国家当成了一张白纸，试图根据自己内心的欲望去描绘‘最美丽的蓝图’”。结果当然是血腥的恐怖统治。而在无政府条件下，对自由的渴望转变成了对救世主的找寻。尽管这位网友并未提及中国的经历，但很难想象他在写下这些句子时不会想起毛泽东将中国称为“一穷二白”的著名论断。在中华人民共和国成立后，毛泽东说道，我们的新中国就如同一张白纸，在上面可以描绘最优美的图画。但这位博主最后总结道，托克维尔被证明还是过于悲观了，即使在他进行写作的路易•波拿巴统治时期，法国人民也在进行着朝向民主的渐进改革，并在之后得以绽放；中国人民甚至能够做得更好。</p>
<p>总之，曾恰恰因为其血腥、决定性地终结了“封建”社会而被高举作为榜样的法国大革命，引发了新一轮不仅仅是有关自治政府、独立司法和宪政必要性的讨论，更引发了关于当下进行改革之困难性的讨论。十年之前改革者还对渐进改革的可能性持有乐观的态度，如今似乎很多人认为中国已经陷在了不可持续的当下与改革只会释放被压制已久的要求立刻实行民主化的需求这一可能性之间进退维谷。奇怪的是，这一对话并未对邓小平30年前启动的改革做出反思；其中有对1911年革命前俄国新政的反思，有对各种类型改革的反思，有对改革与革命关系的反思，但对赋予中华人民共和国新生命的改革却只有很少的反思。</p>
<h3 id="难破的困局" class="headerLink">
    <a href="#%e9%9a%be%e7%a0%b4%e7%9a%84%e5%9b%b0%e5%b1%80" class="header-mark"></a>难破的困局</h3><p>很多有关中国社会的报告都会支持改革已经失去动力的观点。</p>
<p>大规模群体性事件仍在发生，且没有停止的迹象。尽管无论是群体性事件发生的数量，还是参与群体性事件的人员数量都不能确定，但近几个月来却有好几起影响很大的群体性事件，反映了地方当局在实施能有效地和平解决争端的制度——包括法律机制——方面无能为力。2012年秋季时国际注意力都聚焦在广东发生的乌坎事件上，稍后在四川的什邡和江苏的启东也出现了大规模的抗议。乌坎事件所围绕的是土地征用与交易的问题，什邡和启东事件所关注的则是环境问题。在什邡，市民们担心规划中的钼铜合金厂将会污染当地的环境。在这个遭受了2008年大地震灾难的地区，市民们会走上街头对一座新的工厂表示抗议，这本身就表明了人们对环境问题愈发关注、对政府的承诺愈发不信任。这一工厂获得了环境部门的许可，但市民们“仅仅因为我们不相信政府的承诺”就爆发了大规模抗议。类似的，启东事件抗议的环境问题在于造纸厂的排污管道问题。</p>
<p>这三起抗议事件，从抗议者的角度看都是以胜利结束的。钼铜合金厂和造纸厂项目都被取消了，乌坎抗议则以新选举产生的村委和叫停土地交易宣告结束。这些可喜的结果也许反映了人民的力量正在增长，但据此宣布公民社会正在成形还是为时尚早。著名的社会学家孙立平讨论过乌坎抗议事件的结果，他注意到这需要取消无效的合同，而这种解决方法只能在单一或少量的案例上发挥作用，而如果在更大范围内采用这种方法则会引发所谓的“纠错困境”。简单来说，“纠错困境”指的是：由于存在这么多问题，一旦有人尝试通过法律机制逐一解决这些问题，做出适当的赔偿，那国家将根本负担不起这笔费用。</p>
<p>腐败与大规模抗议紧密相关，因为土地征用问题和工业特殊交易带来的诱惑，都蕴含着腐败的机会，这常常是触发民众抗议的导火索。尽管有几起被广为宣传的对官员的检举，腐败问题看来仍然是难以对付的痼疾。正如最高人民检察院高级检察官文盛堂指出的，从2010年1月到2011年8月，人民检察院共对国土资源部的官员提出了1978起诉讼，这表明这个部门特别容易滋生腐败。自从1999年以来，一共有超过150个部级官员因经济犯罪接受了调查。他还注意到，推动诚信政府的框架目前“缺乏外部监督和参与”，因此容易流于形式。</p>
<p>很多中国人之所以对改革——以及由此降低大规模群体性事件和腐败案例的数量——的前景不抱希望，原因就在于，他们认为“既得利益者”已经变得足够强大，足以阻止进行任何严肃的改革。例如，中国行政政治体制改革研究会副会长汪玉凯就曾表示：“必须要通过坚决地切断政府官员与商业活动的联系，打破利益集团的束缚。”汪玉凯和其他人一样，敦促要实行官员的私有财产公示制度以及差额选举制度。他警告道：“推行政治改革的失败将意味着没有能力解决我们当前面临的危机。”</p>
<h3 id="忧与思" class="headerLink">
    <a href="#%e5%bf%a7%e4%b8%8e%e6%80%9d" class="header-mark"></a>忧与思</h3><p>围绕着托克维尔对法国大革命的经典研究展开的讨论乍看上去也许显得与当代中国高速发展的经济及在国际事务上的昂首阔步不相称，但事实上，王岐山话语中提到的关于中国人民还要付出更高代价的担忧反映了这些日子以来萦绕在中国首都的氛围。</p>
<p>普遍的感觉是，当下的事态——政治改革缺席、治理糟糕、大范围的腐败、收入不平等加剧，等等——是不可持续的（正如温家宝总理表示过多次）。</p>
<p>但唯一一个表现出有处理中国问题的计划的政治领导人却是薄熙来。然而，这种民粹主义的新毛主义复兴运动严重依赖银行借贷，同样是不可持续的，但他的倒台却提出了这样一个尖锐的问题：除此之外，还有什么道路呢？</p>
<p>薄和新左派（这二者不应混为一谈）提出的问题是值得重视的。正因此，“托克维尔悖论”的核心——改革是否会触发一系列不可控制事件，从而最终导致革命的爆发——引发了广泛的兴趣和热烈的讨论。这一讨论并未得出答案（或者说是一致的答案），但讨论本身足以反映出换届之际北京所面对的不确定性。</p>
<h2 id="关于全面深化改革若干问题决定的说明" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%85%a8%e9%9d%a2%e6%b7%b1%e5%8c%96%e6%94%b9%e9%9d%a9%e8%8b%a5%e5%b9%b2%e9%97%ae%e9%a2%98%e5%86%b3%e5%ae%9a%e7%9a%84%e8%af%b4%e6%98%8e" class="header-mark"></a>关于《全面深化改革若干问题决定》的说明</h2><p>这是习近平在十八届三中全会上代表中共中央政治局对全面深化改革决议所作的说明。三中全会是新一届中央领导集体履新后的重要会议，也是国家领导层未来十年或更远任期内施政的风向标。相较于决议全文，总书记的说明往往更能反映出党内的具体思潮与决策流程。原文如下——</p>
<p>受中央政治局委托，现在，我就《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》向全会作说明。</p>
<h3 id="关于全会决定起草过程" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%85%a8%e4%bc%9a%e5%86%b3%e5%ae%9a%e8%b5%b7%e8%8d%89%e8%bf%87%e7%a8%8b" class="header-mark"></a>关于全会决定起草过程</h3><p>改革开放以来，<strong>历届三中全会研究什么议题、作出什么决定、采取什么举措、释放什么信号，是人们判断新一届中央领导集体施政方针和工作重点的重要依据</strong>，对做好未来5年乃至10年工作意义重大。</p>
<p><strong>党的十八大之后，中央即着手考虑十八届三中全会的议题。</strong> 党的十八大统一提出了全面建成小康社会和全面深化改革开放的目标，强调必须以更大的政治勇气和智慧，不失时机深化重要领域改革，坚决破除一切妨碍科学发展的思想观念和体制机制弊端，构建系统完备、科学规范、运行有效的制度体系，使各方面制度更加成熟更加定型。我们认为，要完成党的十八大提出的各项战略目标和工作部署，必须抓紧推进全面改革。</p>
<p>从党的十一届三中全会作出把党和国家工作中心转移到经济建设上来、实行改革开放的历史性决策以来，已经35个年头了。中国人民的面貌、社会主义中国的面貌、中国共产党的面貌能发生如此深刻的变化，我国能在国际社会赢得举足轻重的地位，靠的就是坚持不懈推进改革开放。</p>
<p>1992年，邓小平同志在南方谈话中说：“不坚持社会主义，不改革开放，不发展经济，不改善人民生活，只能是死路一条。”回过头来看，我们对邓小平同志这番话就有更深的理解了。所以，我们讲，只有社会主义才能救中国，只有改革开放才能发展中国、发展社会主义、发展马克思主义。</p>
<p>正是从历史经验和现实需要的高度，党的十八大以来，中央反复强调，改革开放是决定当代中国命运的关键一招，也是决定实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的关键一招，实践发展永无止境，解放思想永无止境，改革开放也永无止境，停顿和倒退没有出路，改革开放只有进行时、没有完成时。面对新形势新任务，我们必须通过全面深化改革，着力解决我国发展面临的一系列突出矛盾和问题，不断推进中国特色社会主义制度自我完善和发展。</p>
<p>当前，国内外环境都在发生极为广泛而深刻的变化，我国发展面临一系列突出矛盾和挑战，前进道路上还有不少困难和问题。比如：<strong>发展中不平衡、不协调、不可持续问题依然突出</strong>，科技创新能力不强，产业结构不合理，发展方式依然粗放，城乡区域发展差距和居民收入分配差距依然较大，<strong>社会矛盾明显增多</strong>，教育、就业、社会保障、医疗、住房、生态环境、食品药品安全、安全生产、社会治安、执法司法等关系群众切身利益的问题较多，<strong>部分群众生活困难，形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风问题突出</strong>，一些领域消极腐败现象易发多发，反腐败斗争形势依然严峻，等等。解决这些问题，关键在于深化改革。</p>
<p>今年4月，中央政治局经过深入思考和研究、广泛听取党内外各方面意见，决定党的十八届三中全会研究全面深化改革问题并作出决定。</p>
<p>4月20日，中央发出《关于对党的十八届三中全会研究全面深化改革问题征求意见的通知》。各地区各部门一致认为，党的十八届三中全会重点研究全面深化改革问题，顺应了广大党员、干部、群众的愿望，抓住了全社会最关心的问题，<strong>普遍表示赞成</strong>。</p>
<p>改革开放以来历次三中全会都研究讨论深化改革问题，都是在释放一个重要信号，就是我们党将坚定不移高举改革开放的旗帜，坚定不移坚持党的十一届三中全会以来的理论和路线方针政策。说到底，就是要回答在新的历史条件下举什么旗、走什么路的问题。</p>
<p>党的十八届三中全会以全面深化改革为主要议题，是我们党坚持以邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观为指导，在新形势下坚定不移贯彻党的基本路线、基本纲领、基本经验、基本要求，坚定不移高举改革开放大旗的重要宣示和重要体现。</p>
<p>议题确定后，中央政治局决定成立文件起草组，<strong>由我担任组长，刘云山、张高丽同志为副组长</strong>，相关部门负责同志、部分省市领导同志参加，在中央政治局常委会领导下进行全会决定起草工作。</p>
<p>文件起草组成立以来，在将近7个月的时间里，广泛征求意见，开展专题论证，进行调查研究，反复讨论修改。其间，中央政治局常委会会议3次、中央政治局会议2次分别审议决定，<strong>决定征求意见稿还下发党内一定范围征求意见，征求党内老同志意见</strong>，专门听取各民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士意见。</p>
<p>从反馈情况看，各方面一致认为，全会决定深刻剖析了我国改革发展稳定面临的重大理论和实践问题，阐明了全面深化改革的重大意义和未来走向，提出了全面深化改革的指导思想、目标任务、重大原则，描绘了全面深化改革的新蓝图、新愿景、新目标，汇集了全面深化改革的新思想、新论断、新举措，反映了社会呼声、社会诉求、社会期盼，凝聚了全党全社会关于全面深化改革的思想共识和行动智慧。</p>
<p>各方面一致认为，全会决定合理布局了全面深化改革的战略重点、优先顺序、主攻方向、工作机制、推进方式和时间表、路线图，形成了改革理论和政策的一系列新的重大突破，是全面深化改革的又一次总部署、总动员，必将对推动中国特色社会主义事业发展产生重大而深远的影响。</p>
<p>在征求意见过程中，各方面共提出了许多好的意见和建议。中央责成文件起草组认真整理研究这些意见和建议，文件起草组对全会决定作出重要修改。</p>
<h3 id="关于全会决定的总体框架和重点问题" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%85%a8%e4%bc%9a%e5%86%b3%e5%ae%9a%e7%9a%84%e6%80%bb%e4%bd%93%e6%a1%86%e6%9e%b6%e5%92%8c%e9%87%8d%e7%82%b9%e9%97%ae%e9%a2%98" class="header-mark"></a>关于全会决定的总体框架和重点问题</h3><p>中央政治局认为，面对新形势新任务新要求，全面深化改革，关键是要进一步形成公平竞争的发展环境，进一步增强经济社会发展活力，进一步提高政府效率和效能，进一步实现社会公平正义，进一步促进社会和谐稳定，进一步提高党的领导水平和执政能力。</p>
<p>围绕这些重大课题，<strong>我们强调，要有强烈的问题意识，以重大问题为导向，抓住关键问题进一步研究思考</strong>，着力推动解决我国发展面临的一系列突出矛盾和问题。我们中国共产党人干革命、搞建设、抓改革，从来都是为了解决中国的现实问题。可以说，<strong>改革是由问题倒逼而产生，又在不断解决问题中得以深化。</strong></p>
<p>35年来，我们用改革的办法解决了党和国家事业发展中的一系列问题。同时，<strong>在认识世界和改造世界的过程中，旧的问题解决了，新的问题又会产生，制度总是需要不断完善，因而改革既不可能一蹴而就、也不可能一劳永逸。</strong></p>
<p>全会决定起草，突出了5个方面的考虑。一是适应党和国家事业发展新要求，落实党的十八大提出的全面深化改革开放的战略任务。二是以改革为主线，突出全面深化改革新举措，<strong>一般性举措不写，重复性举措不写，纯属发展性举措不写</strong>。三是抓住重点，<strong>围绕解决好人民群众反映强烈的问题，回应人民群众呼声和期待，突出重要领域和关键环节，突出经济体制改革牵引作用</strong>。四是坚持积极稳妥，设计改革措施胆子要大、步子要稳。五是时间设计到2020年，按这个时间段提出改革任务，<strong>到2020年在重要领域和关键环节改革上取得决定性成果</strong>。</p>
<p>在框架结构上，全会决定以当前亟待解决的重大问题为提领，按条条谋篇布局。除引言和结束语外，共16个部分，分三大板块。第一部分构成第一板块，是总论，主要阐述全面深化改革的重大意义、指导思想、总体思路。第二至第十五部分构成第二板块，是分论，主要从经济、政治、文化、社会、生态文明、国防和军队6个方面，具体部署全面深化改革的主要任务和重大举措。其中，经济方面开6条（第二至第七部分），政治方面开3条（第八至第十部分），文化方面开1条（第十一部分），社会方面开2条（第十二至第十三部分），生态方面开1条（第十四部分），国防和军队方面开1条（第十五部分）。第十六部分构成第三板块，讲组织领导，主要阐述加强和改善党对全面深化改革的领导。</p>
<p>这里，我想就全会决定涉及的几个重大问题和重大举措介绍一下中央的考虑。</p>
<p>第一，关于使市场在资源配置中起决定性作用和更好发挥政府作用。这是这次全会决定提出的一个重大理论观点。这是因为，经济体制改革仍然是全面深化改革的重点，经济体制改革的核心问题仍然是处理好政府和市场关系。</p>
<p>1992年，党的十四大提出了我国经济体制改革的目标是建立社会主义市场经济体制，提出要使市场在国家宏观调控下对资源配置起基础性作用。这一重大理论突破，对我国改革开放和经济社会发展发挥了极为重要的作用。这也说明，理论创新对实践创新具有重大先导作用，全面深化改革必须以理论创新为先导。</p>
<p>经过20多年实践，我国社会主义市场经济体制已经初步建立，但仍存在不少问题，主要是市场秩序不规范，以不正当手段谋取经济利益的现象广泛存在；生产要素市场发展滞后，要素闲置和大量有效需求得不到满足并存；市场规则不统一，部门保护主义和地方保护主义大量存在；市场竞争不充分，阻碍优胜劣汰和结构调整，等等。这些问题不解决好，完善的社会主义市场经济体制是难以形成的。</p>
<p>从党的十四大以来的20多年间，对政府和市场关系，我们一直在根据实践拓展和认识深化寻找新的科学定位。党的十五大提出“使市场在国家宏观调控下对资源配置起基础性作用”，党的十六大提出“在更大程度上发挥市场在资源配置中的基础性作用”，党的十七大提出“从制度上更好发挥市场在资源配置中的基础性作用”，党的十八大提出“更大程度更广范围发挥市场在资源配置中的基础性作用”。可以看出，我们对政府和市场关系的认识也在不断深化。</p>
<p>在这次讨论和征求意见过程中，<strong>许多方面提出，应该从理论上对政府和市场关系进一步作出定位</strong>，这对全面深化改革具有十分重大的作用。考虑各方面意见和现实发展要求，经过反复讨论和研究，<strong>中央认为对这个问题从理论上作出新的表述条件已经成熟，应该把市场在资源配置中的“基础性作用”修改为“决定性作用”。</strong></p>
<p>现在，我国社会主义市场经济体制已经初步建立，市场化程度大幅度提高，我们对市场规律的认识和驾驭能力不断提高，宏观调控体系更为健全，主客观条件具备，我们应该在完善社会主义市场经济体制上迈出新的步伐。</p>
<p>进一步处理好政府和市场关系，实际上就是要处理好在资源配置中市场起决定性作用还是政府起决定性作用这个问题。经济发展就是要提高资源尤其是稀缺资源的配置效率，以尽可能少的资源投入生产尽可能多的产品、获得尽可能大的效益。理论和实践都证明，市场配置资源是最有效率的形式。市场决定资源配置是市场经济的一般规律，市场经济本质上就是市场决定资源配置的经济。健全社会主义市场经济体制必须遵循这条规律，着力解决市场体系不完善、政府干预过多和监管不到位问题。作出“使市场在资源配置中起决定性作用”的定位，有利于在全党全社会树立关于政府和市场关系的正确观念，有利于转变经济发展方式，有利于转变政府职能，有利于抑制消极腐败现象。</p>
<p>当然，我国实行的是社会主义市场经济体制，我们仍然要坚持发挥我国社会主义制度的优越性、发挥党和政府的积极作用。<strong>市场在资源配置中起决定性作用，并不是起全部作用。</strong></p>
<p>发展社会主义市场经济，既要发挥市场作用，也要发挥政府作用，但市场作用和政府作用的职能是不同的。全会决定对更好发挥政府作用提出了明确要求，强调科学的宏观调控，有效的政府治理，是发挥社会主义市场经济体制优势的内在要求。全会决定对健全宏观调控体系、全面正确履行政府职能、优化政府组织结构进行了部署，强调政府的职责和作用主要是保持宏观经济稳定，加强和优化公共服务，保障公平竞争，加强市场监管，维护市场秩序，推动可持续发展，促进共同富裕，弥补市场失灵。</p>
<p>第二，关于坚持和完善基本经济制度。坚持和完善公有制为主体、多种所有制经济共同发展的基本经济制度，关系巩固和发展中国特色社会主义制度的重要支柱。</p>
<p>改革开放以来，我国所有制结构逐步调整，公有制经济和非公有制经济在发展经济、促进就业等方面的比重不断变化，增强了经济社会发展活力。在这种情况下，如何更好体现和坚持公有制主体地位，进一步探索基本经济制度有效实现形式，是摆在我们面前的一个重大课题。</p>
<p>全会决定强调必须毫不动摇巩固和发展公有制经济，坚持公有制主体地位，发挥国有经济主导作用，不断增强国有经济活力、控制力、影响力。</p>
<p>全会决定坚持和发展党的十五大以来有关论述，提出要积极发展混合所有制经济，强调国有资本、集体资本、非公有资本等交叉持股、相互融合的混合所有制经济，是基本经济制度的重要实现形式，有利于国有资本放大功能、保值增值、提高竞争力。这是新形势下坚持公有制主体地位，增强国有经济活力、控制力、影响力的一个有效途径和必然选择。</p>
<p>全会决定提出，完善国有资产管理体制，以管资本为主加强国有资产监管，改革国有资本授权经营体制；<strong>国有资本投资运营要服务于国家战略目标，更多投向关系国家安全、国民经济命脉的重要行业和关键领域，重点提供公共服务、发展重要前瞻性战略性产业、保护生态环境、支持科技进步、保障国家安全</strong>；划转部分国有资本充实社会保障基金；提高国有资本收益上缴公共财政比例，更多用于保障和改善民生。</p>
<p>国有企业是推进国家现代化、保障人民共同利益的重要力量。经过多年改革，国有企业总体上已经同市场经济相融合。同时，国有企业也积累了一些问题、存在一些弊端，需要进一步推进改革。全会决定提出一系列有针对性的改革举措，包括国有资本加大对公益性企业的投入；国有资本继续控股经营的自然垄断行业，实行以政企分开、政资分开、特许经营、政府监管为主要内容的改革，根据不同行业特点实行网运分开、放开竞争性业务；健全协调运转、有效制衡的公司法人治理结构；建立职业经理人制度，更好发挥企业家作用；建立长效激励约束机制，强化国有企业经营投资责任追究；探索推进国有企业财务预算等重大信息公开；国有企业要合理增加市场化选聘比例，合理确定并严格规范国有企业管理人员薪酬水平、职务待遇、职务消费、业务消费。这些举措将推动国有企业完善现代企业制度、提高经营效率、合理承担社会责任、更好发挥作用。</p>
<p>坚持和完善基本经济制度必须坚持“两个毫不动摇”。全会决定从多个层面提出鼓励、支持、引导非公有制经济发展，激发非公有制经济活力和创造力的改革举措。在功能定位上，明确公有制经济和非公有制经济都是社会主义市场经济的重要组成部分，都是我国经济社会发展的重要基础；在产权保护上，明确提出公有制经济财产权不可侵犯，非公有制经济财产权同样不可侵犯；在政策待遇上，强调坚持权利平等、机会平等、规则平等，实行统一的市场准入制度；鼓励非公有制企业参与国有企业改革，鼓励发展非公有资本控股的混合所有制企业，鼓励有条件的私营企业建立现代企业制度。这将推动非公有制经济健康发展。</p>
<p>第三，关于深化财税体制改革。财政是国家治理的基础和重要支柱，科学的财税体制是优化资源配置、维护市场统一、促进社会公平、实现国家长治久安的制度保障。现行财税体制是在1994年分税制改革的基础上逐步完善形成的，对实现政府财力增强和经济快速发展的双赢目标发挥了重要作用。</p>
<p>随着形势发展变化，现行财税体制已经不完全适应合理划分中央和地方事权、完善国家治理的客观要求，不完全适应转变经济发展方式、促进经济社会持续健康发展的现实需要，我国经济社会发展中的一些突出矛盾和问题也与财税体制不健全有关。</p>
<p>这次全面深化改革，财税体制改革是重点之一。主要涉及改进预算管理制度，完善税收制度，建立事权和支出责任相适应的制度等。</p>
<p>全会决定提出，<strong>要实施全面规范、公开透明的预算制度，适度加强中央事权和支出责任</strong>，国防、外交、国家安全、关系全国统一市场规则和管理等作为中央事权；部分社会保障、跨区域重大项目建设维护等作为中央和地方共同事权，逐步理顺事权关系；中央可通过安排转移支付将部分事权支出责任委托地方承担；对于跨区域且对其他地区影响较大的公共服务，中央通过转移支付承担一部分地方事权支出责任。</p>
<p>这些改革举措的主要目的是<strong>明确事权、改革税制、稳定税负、透明预算、提高效率</strong>，加快形成有利于转变经济发展方式、有利于建立公平统一市场、有利于推进基本公共服务均等化的现代财政制度，形成中央和地方财力与事权相匹配的财税体制，更好发挥中央和地方两个积极性。</p>
<p>财税体制改革需要一个过程，逐步到位。中央已经明确，要保持现有中央和地方财力格局总体稳定，进一步理顺中央和地方收入划分。</p>
<p>第四，关于健全城乡发展一体化体制机制。城乡发展不平衡不协调，是我国经济社会发展存在的突出矛盾，是全面建成小康社会、加快推进社会主义现代化必须解决的重大问题。改革开放以来，我国农村面貌发生了翻天覆地的变化。但是，<strong>城乡二元结构没有根本改变，城乡发展差距不断拉大趋势没有根本扭转</strong>。根本解决这些问题，必须推进城乡发展一体化。</p>
<p>全会决定提出，必须健全体制机制，形成以工促农、以城带乡、工农互惠、城乡一体的新型工农城乡关系，让广大农民平等参与现代化进程、共同分享现代化成果。</p>
<p>全会决定提出了健全城乡发展一体化体制机制的改革举措。一是加快构建新型农业经营体系。主要是坚持家庭经营在农业中的基础性地位，鼓励土地承包经营权在公开市场上向专业大户、家庭农场、农民合作社、农业企业流转，鼓励农村发展合作经济，鼓励和引导工商资本到农村发展适合企业化经营的现代种养业，允许农民以土地承包经营权入股发展农业产业化经营等。二是赋予农民更多财产权利。主要是依法维护农民土地承包经营权，保障农民集体经济组织成员权利，保障农户宅基地用益物权，慎重稳妥推进农民住房财产权抵押、担保、转让试点。三是推进城乡要素平等交换和公共资源均衡配置。主要是保障农民工同工同酬，保障农民公平分享土地增值收益；完善农业保险制度；鼓励社会资本投向农村建设，允许企业和社会组织在农村兴办各类事业；统筹城乡义务教育资源均衡配置，整合城乡居民基本养老保险制度、基本医疗保险制度，推进城乡最低生活保障制度统筹发展，稳步推进城镇基本公共服务常住人口全覆盖，把进城落户农民完全纳入城镇住房和社会保障体系。</p>
<p>第五，关于推进协商民主广泛多层制度化发展。协商民主是我国社会主义民主政治的特有形式和独特优势，是党的群众路线在政治领域的重要体现。推进协商民主，有利于完善人民有序政治参与、密切党同人民群众的血肉联系、促进决策科学化民主化。</p>
<p><strong>全会决定把推进协商民主广泛多层制度化发展作为政治体制改革的重要内容</strong>，强调在党的领导下，以经济社会发展重大问题和涉及群众切身利益的实际问题为内容，在全社会开展广泛协商，坚持协商于决策之前和决策实施之中。要构建程序合理、环节完整的协商民主体系，拓宽国家政权机关、政协组织、党派团体、基层组织、社会组织的协商渠道；深入开展立法协商、行政协商、民主协商、参政协商、社会协商；发挥统一战线在协商民主中的重要作用，发挥人民政协作为协商民主重要渠道作用，完善人民政协制度体系，规范协商内容、协商程序，拓展协商民主形式，更加活跃有序地组织专题协商、对口协商、界别协商、提案办理协商，增加协商密度，提高协商成效。</p>
<p>第六，关于改革司法体制和运行机制。司法体制是政治体制的重要组成部分。<strong>这些年来，群众对司法不公的意见比较集中，司法公信力不足很大程度上与司法体制和工作机制不合理有关。</strong></p>
<p>司法改革是这次全面深化改革的重点之一。全会决定提出了一系列相互关联的新举措，包括改革司法管理体制，推动省以下地方法院、检察院人财物统一管理，探索建立与行政区划适当分离的司法管辖制度；健全司法权力运行机制，完善主审法官、合议庭办案责任制，让审判者裁判、由裁判者负责；严格规范减刑、假释、保外就医程序；健全错案防止、纠正、责任追究机制，严格实行非法证据排除规则；建立涉法涉诉信访依法终结制度；废止劳动教养制度，完善对违法犯罪行为的惩治和矫正法律，等等。</p>
<p>这些改革举措，对确保司法机关依法独立行使审判权和检察权、健全权责明晰的司法权力运行机制、提高司法透明度和公信力、更好保障人权都具有重要意义。</p>
<p>第七，关于健全反腐败领导体制和工作机制。<strong>反腐败问题一直是党内外议论较多的问题。</strong> 目前的问题主要是，反腐败机构职能分散、形不成合力，有些案件难以坚决查办，腐败案件频发却责任追究不够。</p>
<p>全会决定对加强反腐败体制机制创新和制度保障进行了重点部署。主要是加强党对党风廉政建设和反腐败工作统一领导，明确党委负主体责任、纪委负监督责任，制定实施切实可行的责任追究制度；健全反腐败领导体制和工作机制，改革和完善各级反腐败协调小组职能，规定查办腐败案件以上级纪委领导为主；体现强化上级纪委对下级纪委的领导，规定线索处置和案件查办在向同级党委报告的同时必须向上级纪委报告；全面落实中央纪委向中央一级党和国家机关派驻纪检机构，改进中央和省区市巡视制度，做到对地方、部门、企事业单位全覆盖。</p>
<p>这些措施都是在总结实践经验、吸收各方面意见的基础上提出来的。</p>
<p>第八，关于加快完善互联网管理领导体制。网络和信息安全牵涉到国家安全和社会稳定，是我们面临的新的综合性挑战。</p>
<p>从实践看，面对互联网技术和应用飞速发展，现行管理体制存在明显弊端，主要是多头管理、职能交叉、权责不一、效率不高。同时，随着互联网媒体属性越来越强，网上媒体管理和产业管理远远跟不上形势发展变化。特别是面对传播快、影响大、覆盖广、社会动员能力强的微客、微信等社交网络和即时通信工具用户的快速增长，<strong>如何加强网络法制建设和舆论引导，确保网络信息传播秩序和国家安全、社会稳定，已经成为摆在我们面前的现实突出问题。</strong></p>
<p>全会决定提出坚持积极利用、科学发展、依法管理、确保安全的方针，加大依法管理网络力度，完善互联网管理领导体制。目的是整合相关机构职能，形成从技术到内容、从日常安全到打击犯罪的互联网管理合力，确保网络正确运用和安全。</p>
<p>第九，关于<strong>设立国家安全委员会</strong>。国家安全和社会稳定是改革发展的前提。只有国家安全和社会稳定，改革发展才能不断推进。当前，我国面临对外维护国家主权、安全、发展利益，对内维护政治安全和社会稳定的双重压力，各种可以预见和难以预见的风险因素明显增多。而我们的安全工作体制机制还不能适应维护国家安全的需要，需要搭建一个强有力的平台统筹国家安全工作。设立国家安全委员会，加强对国家安全工作的集中统一领导，已是当务之急。</p>
<p>国家安全委员会主要职责是制定和实施国家安全战略，推进国家安全法治建设，制定国家安全工作方针政策，研究解决国家安全工作中的重大问题。</p>
<p>第十，关于健全国家自然资源资产管理体制和完善自然资源监管体制。健全国家自然资源资产管理体制是健全自然资源资产产权制度的一项重大改革，也是建立系统完备的生态文明制度体系的内在要求。</p>
<p>我国生态环境保护中存在的一些突出问题，一定程度上与体制不健全有关，原因之一是全民所有自然资源资产的所有权人不到位，所有权人权益不落实。针对这一问题，全会决定提出健全国家自然资源资产管理体制的要求。总的思路是按照所有者和管理者分开和一件事由一个部门管理的原则，落实全民所有自然资源资产所有权，建立统一行使全民所有自然资源资产所有权人职责的体制。</p>
<p>国家对全民所有自然资源资产行使所有权并进行管理和国家对国土范围内自然资源行使监管权是不同的，前者是所有权人意义上的权利，后者是管理者意义上的权力。这就需要完善自然资源监管体制，统一行使所有国土空间用途管制职责，使国有自然资源资产所有权人和国家自然资源管理者相互独立、相互配合、相互监督。</p>
<p>我们要认识到，山水林田湖是一个生命共同体，人的命脉在田，田的命脉在水，水的命脉在山，山的命脉在土，土的命脉在树。用途管制和生态修复必须遵循自然规律，如果种树的只管种树、治水的只管治水、护田的单纯护田，很容易顾此失彼，最终造成生态的系统性破坏。由一个部门负责领土范围内所有国土空间用途管制职责，对山水林田湖进行统一保护、统一修复是十分必要的。</p>
<p>第十一，关于中央成立全面深化改革领导小组。全面深化改革是一个复杂的系统工程，单靠某一个或某几个部门往往力不从心，这就需要建立更高层面的领导机制。</p>
<p>全会决定提出，中央成立全面深化改革领导小组，负责改革总体设计、统筹协调、整体推进、督促落实。这是为了更好发挥党总揽全局、协调各方的领导核心作用，保证改革顺利推进和各项改革任务落实。领导小组的主要职责是：统一部署全国性重大改革，统筹推进各领域改革，协调各方力量形成推进改革合力，加强督促检查，推动全面落实改革目标任务。</p>
<h3 id="关于讨论中要注意的几个问题" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e8%ae%a8%e8%ae%ba%e4%b8%ad%e8%a6%81%e6%b3%a8%e6%84%8f%e7%9a%84%e5%87%a0%e4%b8%aa%e9%97%ae%e9%a2%98" class="header-mark"></a>关于讨论中要注意的几个问题</h3><p>这次全会的任务就是讨论全会决定提出的全面深化改革的思路和方案。这里，我给大家提几点要求。</p>
<p>第一，增强推进改革的信心和勇气。改革开放是我们党在新的时代条件下带领人民进行的新的伟大革命，是当代中国最鲜明的特色，也是我们党最鲜明的旗帜。35年来，我们党靠什么来振奋民心、统一思想、凝聚力量？靠什么来激发全体人民的创造精神和创造活力？靠什么来实现我国经济社会快速发展、在与资本主义竞争中赢得比较优势？靠的就是改革开放。</p>
<p>面对未来，要破解发展面临的各种难题，化解来自各方面的风险和挑战，更好发挥中国特色社会主义制度优势，推动经济社会持续健康发展，除了深化改革开放，别无他途。</p>
<p><strong>当前，在改革开放问题上，党内外、国内外都很关注，全党上下和社会各方面期待很高。</strong> 改革开放到了一个新的重要关头。我们在改革开放上决不能有丝毫动摇，改革开放的旗帜必须继续高高举起，中国特色社会主义道路的正确方向必须牢牢坚持。全党要坚定改革信心，以更大的政治勇气和智慧、更有力的措施和办法推进改革。</p>
<p>第二，坚持解放思想、实事求是。高举改革开放的旗帜，光有立场和态度还不行，必须有实实在在的举措。行动最有说服力。中央决定用党的十八届三中全会这个有利契机就全面深化改革进行部署，是一个战略抉择。我们要抓住这个机遇，努力在全面深化改革上取得新突破。要有新突破，就必须进一步解放思想。</p>
<p><strong>冲破思想观念的障碍、突破利益固化的藩篱，解放思想是首要的。在深化改革问题上，一些思想观念障碍往往不是来自体制外而是来自体制内。思想不解放，我们就很难看清各种利益固化的症结所在，很难找准突破的方向和着力点，很难拿出创造性的改革举措。</strong> 因此，一定要有自我革新的勇气和胸怀，跳出条条框框限制，克服部门利益掣肘，以积极主动精神研究和提出改革举措。</p>
<p>提出改革举措当然要慎重，要反复研究、反复论证，但也<strong>不能因此就谨小慎微、裹足不前，什么也不敢干、不敢试</strong>。搞改革，现有的工作格局和体制运行不可能一点都不打破，不可能都是四平八稳、没有任何风险。只要经过了充分论证和评估，只要是符合实际、必须做的，该干的还是要大胆干。</p>
<p>第三，坚持从大局出发考虑问题。全面深化改革是关系党和国家事业发展全局的重大战略部署，不是某个领域某个方面的单项改革。“不谋全局者，不足谋一域。”大家来自不同部门和单位，都要从全局看问题，首先要看提出的重大改革举措是否符合全局需要，是否有利于党和国家事业长远发展。要真正向前展望、超前思维、提前谋局。只有这样，最后形成的文件才能真正符合党和人民事业发展要求。</p>
<p>全面深化改革需要加强顶层设计和整体谋划，加强各项改革的关联性、系统性、可行性研究。我们讲胆子要大、步子要稳，其中步子要稳就是要统筹考虑、全面论证、科学决策。经济、政治、文化、社会、生态文明各领域改革和党的建设改革紧密联系、相互交融，任何一个领域的改革都会牵动其他领域，同时也需要其他领域改革密切配合。如果各领域改革不配套，各方面改革措施相互牵扯，全面深化改革就很难推进下去，即使勉强推进，效果也会大打折扣。</p>
<h2 id="关于全面推进依法治国若干问题决定的说明" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%85%a8%e9%9d%a2%e6%8e%a8%e8%bf%9b%e4%be%9d%e6%b3%95%e6%b2%bb%e5%9b%bd%e8%8b%a5%e5%b9%b2%e9%97%ae%e9%a2%98%e5%86%b3%e5%ae%9a%e7%9a%84%e8%af%b4%e6%98%8e" class="header-mark"></a>关于《全面推进依法治国若干问题决定》的说明</h2><p>这是中共中央总书记于十八届四中全会代表政治局所作的说明。或许由于大量关乎社会公平正义的呼声，特别是十八大前国内群体性事件所反映的社会矛盾之显著，此次全会聚焦于依法治国重大问题，作出了法治领域诸多改革，在提升审判独立性、建设法治政府、加强立法工作、强化对权力的监督制约、推进政务公开、保护人权等方面进行了顶层设计，其中最为瞩目的是重视宪法的地位，强调依宪治国。原文如下——</p>
<p>受中央政治局委托，我就《中共中央关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》起草情况向全会作说明。</p>
<h3 id="关于全会决定起草背景和过程" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%85%a8%e4%bc%9a%e5%86%b3%e5%ae%9a%e8%b5%b7%e8%8d%89%e8%83%8c%e6%99%af%e5%92%8c%e8%bf%87%e7%a8%8b" class="header-mark"></a>关于全会决定起草背景和过程</h3><p>党的十八届三中全会后，中央即着手研究和考虑党的十八届四中全会的议题。党的十八大提出了全面建成小康社会的奋斗目标，党的十八届三中全会对全面深化改革作出了顶层设计，实现这个奋斗目标，落实这个顶层设计，需要从法治上提供可靠保障。</p>
<p>党的十八大提出，法治是治国理政的基本方式，要加快建设社会主义法治国家，全面推进依法治国；到2020年，依法治国基本方略全面落实，法治政府基本建成，司法公信力不断提高，人权得到切实尊重和保障。党的十八届三中全会进一步提出，建设法治中国，必须坚持依法治国、依法执政、依法行政共同推进，坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设。全面贯彻落实这些部署和要求，关系加快建设社会主义法治国家，关系落实全面深化改革顶层设计，关系中国特色社会主义事业长远发展。</p>
<p>法律是治国之重器，法治是国家治理体系和治理能力的重要依托。全面推进依法治国，是解决党和国家事业发展面临的一系列重大问题，解放和增强社会活力、促进社会公平正义、维护社会和谐稳定、确保党和国家长治久安的根本要求。要推动我国经济社会持续健康发展，不断开拓中国特色社会主义事业更加广阔的发展前景，就必须全面推进社会主义法治国家建设，从法治上为解决这些问题提供制度化方案。</p>
<p>改革开放以来，我们党一贯高度重视法治。1978年12月，邓小平同志就指出：“应该集中力量制定刑法、民法、诉讼法和其他各种必要的法律，例如工厂法、人民公社法、森林法、草原法、环境保护法、劳动法、外国人投资法等等，经过一定的民主程序讨论通过，并且加强检察机关和司法机关，做到有法可依，有法必依，执法必严，违法必究。”党的十五大提出依法治国、建设社会主义法治国家，强调依法治国是党领导人民治理国家的基本方略，是发展社会主义市场经济的客观需要，是社会文明进步的重要标志，是国家长治久安的重要保障。党的十六大提出，<strong>发展社会主义民主政治，最根本的是要把坚持党的领导、人民当家作主和依法治国有机统一起来。</strong> 党的十七大提出，依法治国是社会主义民主政治的基本要求，强调要全面落实依法治国基本方略，加快建设社会主义法治国家。党的十八大强调，要更加注重发挥法治在国家治理和社会管理中的重要作用。</p>
<p>党的十八大以来，党中央高度重视依法治国，强调落实依法治国基本方略，加快建设社会主义法治国家，必须全面推进科学立法、严格执法、公正司法、全民守法进程，<strong>强调坚持党的领导，更加注重改进党的领导方式和执政方式</strong>；依法治国，首先是依宪治国；依法执政，关键是依宪执政；新形势下，我们党要履行好执政兴国的重大职责，必须依据党章从严治党、依据宪法治国理政；<strong>党领导人民制定宪法和法律，党领导人民执行宪法和法律，党自身必须在宪法和法律范围内活动，真正做到党领导立法、保证执法、带头守法。</strong></p>
<p>现在，全面建成小康社会进入决定性阶段，改革进入攻坚期和深水区。<strong>我们党面对的改革发展稳定任务之重前所未有、矛盾风险挑战之多前所未有，依法治国在党和国家工作全局中的地位更加突出、作用更加重大。</strong> 全面推进依法治国是关系我们党执政兴国、关系人民幸福安康、关系党和国家长治久安的重大战略问题，是完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的重要方面。我们要实现党的十八大和十八届三中全会作出的一系列战略部署，全面建成小康社会、实现中华民族伟大复兴的中国梦，全面深化改革、完善和发展中国特色社会主义制度，就必须在全面推进依法治国上作出总体部署、采取切实措施、迈出坚实步伐。</p>
<p>基于这样的考虑，今年1月，中央政治局决定，党的十八届四中全会重点研究全面推进依法治国问题并作出决定。为此，成立<strong>由我任组长，张德江同志、王岐山同志任副组长</strong>，相关部门负责同志、两位省里的领导同志参加的文件起草组，在中央政治局常委会领导下进行文件起草工作。</p>
<p>1月27日，党中央发出《关于对党的十八届四中全会研究全面推进依法治国问题征求意见的通知》。2月12日，文件起草组召开第一次全体会议，文件起草工作正式启动。2月18日至25日，文件起草组组成8个调研组分赴14个省区市进行调研。</p>
<p>从各方面反馈的意见和实地调研情况看，大家一致认为，党的十八届四中全会研究全面推进依法治国问题并作出决定，意义重大而深远，符合党和国家事业发展需要和全党全国各族人民期盼。大家普遍希望通过这个决定明确全面推进依法治国的指导思想和总体要求，深刻阐明党的领导和依法治国的关系等法治建设的重大理论和实践问题，针对法治工作中群众反映强烈的突出问题提出强有力的措施，对社会主义法治国家建设作出顶层设计。</p>
<p>文件起草组在成立以来的8个多月时间里，深入调查研究，广泛征求意见，开展专题论证，反复讨论修改。其间，中央政治局常委会召开3次会议、中央政治局召开2次会议分别审议全会决定。8月初，决定征求意见稿下发党内一定范围征求意见，包括征求党内老同志意见，还专门听取了各民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士意见。</p>
<p>从反馈的情况看，各方面一致认为，全会决定直面我国法治建设领域的突出问题，立足我国社会主义法治建设实际，明确提出了全面推进依法治国的指导思想、总目标、基本原则，提出了关于依法治国的一系列新观点、新举措，回答了党的领导和依法治国的关系等一系列重大理论和实践问题，对科学立法、严格执法、公正司法、全民守法、法治队伍建设、加强和改进党对全面推进依法治国的领导作出了全面部署，有针对性地回应了人民群众呼声和社会关切。各方面一致认为，全会决定鲜明提出坚持走中国特色社会主义法治道路、建设中国特色社会主义法治体系的重大论断，明确建设社会主义法治国家的性质、方向、道路、抓手，必将有力推进社会主义法治国家建设。</p>
<p>在征求意见的过程中，各方面提出了许多好的意见和建议。中央责成文件起草组认真梳理和研究这些意见和建议。文件起草组对全会决定作出重要修改。</p>
<h3 id="关于全会决定的总体框架和主要内容" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%85%a8%e4%bc%9a%e5%86%b3%e5%ae%9a%e7%9a%84%e6%80%bb%e4%bd%93%e6%a1%86%e6%9e%b6%e5%92%8c%e4%b8%bb%e8%a6%81%e5%86%85%e5%ae%b9" class="header-mark"></a>关于全会决定的总体框架和主要内容</h3><p>中央政治局认为，全面推进依法治国涉及改革发展稳定、治党治国治军、内政外交国防等各个领域，必须立足全局和长远来统筹谋划。全会决定应该旗帜鲜明就法治建设的重大理论和实践问题作出回答，既充分肯定我国社会主义法治建设的成就和经验，又针对现实问题提出富有改革创新精神的新观点新举措；既抓住法治建设的关键，又体现党和国家事业发展全局要求；既高屋建瓴、搞好顶层设计，又脚踏实地、做到切实管用；既讲近功，又求长效。</p>
<p>全会决定起草突出了5个方面的考虑。一是贯彻党的十八大和十八届三中全会精神，贯彻党的十八大以来党中央工作部署，体现全面建成小康社会、全面深化改革、全面推进依法治国这“三个全面”的逻辑联系。二是围绕中国特色社会主义事业总体布局，体现推进各领域改革发展对提高法治水平的要求，而不是就法治论法治。三是反映目前法治工作基本格局，从立法、执法、司法、守法4个方面作出工作部署。四是<strong>坚持改革方向、问题导向，适应推进国家治理体系和治理能力现代化要求，直面法治建设领域突出问题，回应人民群众期待，力争提出对依法治国具有重要意义的改革举措。</strong> 五是立足我国国情，从实际出发，坚持走中国特色社会主义法治道路，既与时俱进、体现时代精神，又不照抄照搬别国模式。</p>
<p>全会决定共分三大板块。导语和第一部分构成第一板块，属于总论。第一部分旗帜鲜明提出坚持走中国特色社会主义法治道路、建设中国特色社会主义法治体系、建设社会主义法治国家，阐述全面推进依法治国的重大意义、指导思想、总目标、基本原则，阐述中国特色社会主义法治体系的科学内涵，阐述党的领导和依法治国的关系等重大问题。</p>
<p>第二部分至第五部分构成第二板块，从目前法治工作基本格局出发，对科学立法、严格执法、公正司法、全民守法进行论述和部署。第二部分讲<strong>完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系、加强宪法实施，从健全宪法实施和监督制度、完善立法体制、深入推进科学立法民主立法、加强重点领域立法</strong>4个方面展开，<strong>对宪法实施和监督提出基本要求和具体措施</strong>，通过部署重点领域立法体现依法治国同中国特色社会主义事业总体布局的关系。第三部分讲<strong>深入推进依法行政、加快建设法治政府，从依法全面履行政府职能、健全依法决策机制、深化行政执法体制改革、坚持严格规范公正文明执法、强化对行政权力的制约和监督、全面推进政务公开</strong>6个方面展开。第四部分讲保证公正司法、提高司法公信力，从完善确保依法独立公正行使审判权和检察权的制度、优化司法职权配置、推进严格司法、保障人民群众参与司法、加强人权司法保障、加强对司法活动的监督6个方面展开。第五部分讲增强全民法治观念、推进法治社会建设，从推动全社会树立法治意识、推进多层次多领域依法治理、建设完备的法律服务体系、健全依法维权和化解纠纷机制4个方面展开。</p>
<p>第六部分、第七部分和结束语构成第三板块。第六部分讲加强法治工作队伍建设，从建设高素质法治专门队伍、加强法律服务队伍建设、创新法治人才培养机制3个方面展开。第七部分讲加强和改进党对全面推进依法治国的领导，从坚持依法执政、加强党内法规制度建设、提高党员干部法治思维和依法办事能力、推进基层治理法治化、深入推进依法治军从严治军、依法保障“一国两制”实践和推进祖国统一、加强涉外法律工作7个方面展开。最后，号召全党全国为建设法治中国而奋斗。</p>
<h3 id="关于需要说明的几个问题" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e9%9c%80%e8%a6%81%e8%af%b4%e6%98%8e%e7%9a%84%e5%87%a0%e4%b8%aa%e9%97%ae%e9%a2%98" class="header-mark"></a>关于需要说明的几个问题</h3><p>第一，党的领导和依法治国的关系。党和法治的关系是法治建设的核心问题。全面推进依法治国这件大事能不能办好，最关键的是方向是不是正确、政治保证是不是坚强有力，具体讲就是要坚持党的领导，坚持中国特色社会主义制度，贯彻中国特色社会主义法治理论。党的领导是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治最根本的保证。中国特色社会主义制度是中国特色社会主义法治体系的根本制度基础，是全面推进依法治国的根本制度保障。中国特色社会主义法治理论是中国特色社会主义法治体系的理论指导和学理支撑，是全面推进依法治国的行动指南。这3个方面实质上是中国特色社会主义法治道路的核心要义，规定和确保了中国特色社会主义法治体系的制度属性和前进方向。</p>
<p>全会决定明确提出，坚持党的领导，是社会主义法治的根本要求，是党和国家的根本所在、命脉所在，是全国各族人民的利益所系、幸福所系，是全面推进依法治国的题中应有之义；党的领导和社会主义法治是一致的，社会主义法治必须坚持党的领导，党的领导必须依靠社会主义法治。全会决定围绕加强和改进党对全面推进依法治国的领导提出“三统一”、“四善于”，并作出了系统部署。</p>
<p>把坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一起来是我国社会主义法治建设的一条基本经验。我国宪法以根本法的形式反映了党带领人民进行革命、建设、改革取得的成果，确立了在历史和人民选择中形成的中国共产党的领导地位。<strong>对这一点，要理直气壮讲、大张旗鼓讲。要向干部群众讲清楚我国社会主义法治的本质特征，做到正本清源、以正视听。</strong></p>
<p>第二，全面推进依法治国的总目标。全会决定提出，全面推进依法治国，总目标是建设中国特色社会主义法治体系，建设社会主义法治国家，并对这个总目标作出了阐释：在中国共产党领导下，坚持中国特色社会主义制度，贯彻中国特色社会主义法治理论，形成完备的法律规范体系、高效的法治实施体系、严密的法治监督体系、有力的法治保障体系，形成完善的党内法规体系，坚持依法治国、依法执政、依法行政共同推进，坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设，实现科学立法、严格执法、公正司法、全民守法，促进国家治理体系和治理能力现代化。</p>
<p>提出这个总目标，既明确了全面推进依法治国的性质和方向，又突出了全面推进依法治国的工作重点和总抓手。一是向国内外鲜明宣示我们将坚定不移走中国特色社会主义法治道路。中国特色社会主义法治道路，是社会主义法治建设成就和经验的集中体现，是建设社会主义法治国家的唯一正确道路。在走什么样的法治道路问题上，必须向全社会释放正确而明确的信号，指明全面推进依法治国的正确方向，统一全党全国各族人民认识和行动。二是明确全面推进依法治国的总抓手。全面推进依法治国涉及很多方面，在实际工作中必须有一个总揽全局、牵引各方的总抓手，这个总抓手就是建设中国特色社会主义法治体系。依法治国各项工作都要围绕这个总抓手来谋划、来推进。三是建设中国特色社会主义法治体系、建设社会主义法治国家是实现国家治理体系和治理能力现代化的必然要求，也是全面深化改革的必然要求，有利于在法治轨道上推进国家治理体系和治理能力现代化，有利于在全面深化改革总体框架内全面推进依法治国各项工作，有利于在法治轨道上不断深化改革。</p>
<p>第三，健全宪法实施和监督制度。宪法是国家的根本法。法治权威能不能树立起来，首先要看宪法有没有权威。必须把宣传和树立宪法权威作为全面推进依法治国的重大事项抓紧抓好，<strong>切实在宪法实施和监督上下功夫</strong>。</p>
<p>党的十八届三中全会提出，要进一步健全宪法实施监督机制和程序，把实施宪法要求提高到一个新水平。这次全会决定进一步提出，<strong>完善全国人大及其常委会宪法监督制度，健全宪法解释程序机制；加强备案审查制度和能力建设，依法撤销和纠正违宪违法的规范性文件；</strong> 将每年12月4日定为国家宪法日；在全社会普遍开展宪法教育，弘扬宪法精神。</p>
<p>全会决定提出建立宪法宣誓制度。这是世界上大多数有成文宪法的国家所采取的一种制度。在142个有成文宪法的国家中，规定相关国家公职人员必须宣誓拥护或效忠宪法的有97个。关于宪法宣誓的主体、内容、程序，各国做法不尽相同，一般都在有关人员开始履行职务之前或就职时举行宣誓。全会决定规定，凡经人大及其常委会选举或者决定任命的国家工作人员正式就职时公开向宪法宣誓。这样做，有利于彰显宪法权威，增强公职人员宪法观念，激励公职人员忠于和维护宪法，也有利于在全社会增强宪法意识、树立宪法权威。</p>
<p>第四，完善立法体制。新中国成立以来特别是改革开放以来，经过长期努力，我国形成了中国特色社会主义法律体系，国家生活和社会生活各方面总体上实现了有法可依，这是一个了不起的重大成就。同时，我们也要看到，实践发展永无止境，立法工作也永无止境，完善中国特色社会主义法律体系任务依然很重。</p>
<p>我们在立法领域面临着一些突出问题，比如，立法质量需要进一步提高，<strong>有的法律法规全面反映客观规律和人民意愿不够，解决实际问题有效性不足，针对性、可操作性不强</strong>；立法效率需要进一步提高。还有就是<strong>立法工作中部门化倾向、争权诿责现象较为突出，有的立法实际上成了一种利益博弈，不是久拖不决，就是制定的法律法规不大管用，一些地方利用法规实行地方保护主义，对全国形成统一开放、竞争有序的市场秩序造成障碍，损害国家法治统一。</strong></p>
<p>推进科学立法、民主立法，是提高立法质量的根本途径。科学立法的核心在于尊重和体现客观规律，民主立法的核心在于为了人民、依靠人民。要完善科学立法、民主立法机制，创新公众参与立法方式，广泛听取各方面意见和建议。全会决定提出，明确立法权力边界，从体制机制和工作程序上有效防止部门利益和地方保护主义法律化。一是健全有立法权的人大主导立法工作的体制机制，发挥人大及其常委会在立法工作中的主导作用；建立由全国人大相关专门委员会、全国人大常委会法制工作委员会组织有关部门参与起草综合性、全局性、基础性等重要法律草案制度；<strong>增加有法治实践经验的专职常委比例</strong>；依法建立健全专门委员会、工作委员会立法专家顾问制度。二是加强和改进政府立法制度建设，完善行政法规、规章制定程序，完善公众参与政府立法机制；重要行政管理法律法规由政府法制机构组织起草；<strong>对部门间争议较大的重要立法事项，由决策机关引入第三方评估，不能久拖不决。</strong> 三是明确地方立法权限和范围，禁止地方制发带有立法性质的文件。</p>
<p>需要明确的是，在我们国家，法律是对全体公民的要求，党内法规制度是对全体党员的要求，而且很多地方比法律的要求更严格。<strong>我们党是先锋队，对党员的要求应该更严。</strong> 全面推进依法治国，必须努力形成国家法律法规和党内法规制度相辅相成、相互促进、相互保障的格局。</p>
<p>第五，加快建设法治政府。<strong>法律的生命力在于实施，法律的权威也在于实施。</strong>“天下之事，不难于立法，而难于法之必行。”如果有了法律而不实施、束之高阁，或者实施不力、做表面文章，那制定再多法律也无济于事。全面推进依法治国的重点应该是保证法律严格实施，做到“法立，有犯而必施；令出，唯行而不返”。</p>
<p>政府是执法主体，对执法领域存在的有法不依、执法不严、违法不究甚至以权压法、权钱交易、徇私枉法等突出问题，老百姓深恶痛绝，必须下大气力解决。全会决定提出，各级政府必须坚持在党的领导下、在法治轨道上开展工作，加快建设职能科学、权责法定、执法严明、公开公正、廉洁高效、守法诚信的法治政府。全会决定提出了一些重要措施。一是推进机构、职能、权限、程序、责任法定化，规定行政机关不得法外设定权力，没有法律法规依据不得作出减损公民、法人和其他组织合法权益或者增加其义务的决定；推行政府权力清单制度，坚决消除权力设租寻租空间。二是<strong>建立行政机关内部重大决策合法性审查机制</strong>，积极推行政府法律顾问制度，保证法律顾问在制定重大行政决策、推进依法行政中发挥积极作用；建立重大决策终身责任追究制度及责任倒查机制。三是<strong>推进综合执法，理顺城管执法体制，完善执法程序，建立执法全过程记录制度，严格执行重大执法决定法制审核制度，全面落实行政执法责任制。<strong>四是</strong>加强对政府内部权力的制约</strong>，对财政资金分配使用、国有资产监管、政府投资、政府采购、公共资源转让、公共工程建设等权力集中的部门和岗位实行分事行权、分岗设权、分级授权，定期轮岗，强化内部流程控制，防止权力滥用；完善政府内部层级监督和专门监督；保障依法独立行使审计监督权。五是<strong>全面推进政务公开</strong>，推进决策公开、执行公开、管理公开、服务公开、结果公开，重点推进财政预算、公共资源配置、重大建设项目批准和实施、社会公益事业建设等领域的政府信息公开。这些措施都有很强的针对性，也同党的十八届三中全会精神一脉相承，对法治政府建设十分紧要。</p>
<p>第六，提高司法公信力。司法是维护社会公平正义的最后一道防线。<strong>我曾经引用过英国哲学家培根的一段话，他说：“一次不公正的审判，其恶果甚至超过十次犯罪。因为犯罪虽是无视法律——好比污染了水流，而不公正的审判则毁坏法律——好比污染了水源。”</strong> 这其中的道理是深刻的。如果司法这道防线缺乏公信力，社会公正就会受到普遍质疑，社会和谐稳定就难以保障。因此，全会决定指出，公正是法治的生命线；司法公正对社会公正具有重要引领作用，司法不公对社会公正具有致命破坏作用。</p>
<p><strong>当前，司法领域存在的主要问题是，司法不公、司法公信力不高问题十分突出，一些司法人员作风不正、办案不廉，办金钱案、关系案、人情案，“吃了原告吃被告”，等等。司法不公的深层次原因在于司法体制不完善、司法职权配置和权力运行机制不科学、人权司法保障制度不健全。</strong></p>
<p>党的十八届三中全会针对司法领域存在的突出问题提出了一系列改革举措，司法体制和运行机制改革正在有序推进。这次全会决定在党的十八届三中全会决定的基础上对保障司法公正作出了更深入的部署。比如，为确保依法独立公正行使审判权和检察权，全会决定规定，建立领导干部干预司法活动、插手具体案件处理的记录、通报和责任追究制度；健全行政机关依法出庭应诉、支持法院受理行政案件、尊重并执行法院生效裁判的制度；建立健全司法人员履行法定职责保护机制，等等。为优化司法职权配置，全会决定提出，推动实行审判权和执行权相分离的体制改革试点；统一刑罚执行体制；探索实行法院、检察院司法行政事务管理权和审判权、检察权相分离；变立案审查制为立案登记制，等等。为保障人民群众参与司法，全会决定提出，完善人民陪审员制度，扩大参审范围；推进审判公开、检务公开、警务公开、狱务公开；建立生效法律文书统一上网和公开查询制度，等等。全会决定还就加强人权司法保障和加强对司法活动的监督提出了重要改革措施。</p>
<p>第七，最高人民法院设立巡回法庭。近年来，随着社会矛盾增多，全国法院受理案件数量不断增加，尤其是大量案件涌入最高人民法院，导致<strong>审判接访压力增大，息诉罢访难度增加，不利于最高人民法院发挥监督指导全国法院工作职能，不利于维护社会稳定，不利于方便当事人诉讼。</strong></p>
<p>全会决定提出，最高人民法院设立巡回法庭，审理跨行政区域重大行政和民商事案件。这样做，有利于审判机关重心下移、就地解决纠纷、方便当事人诉讼，有利于最高人民法院本部集中精力制定司法政策和司法解释、审理对统一法律适用有重大指导意义的案件。</p>
<p>第八，探索设立跨行政区划的人民法院和人民检察院。<strong>随着社会主义市场经济深入发展和行政诉讼出现，跨行政区划乃至跨境案件越来越多，涉案金额越来越大，导致法院所在地有关部门和领导越来越关注案件处理，甚至利用职权和关系插手案件处理，造成相关诉讼出现“主客场”现象，不利于平等保护外地当事人合法权益、保障法院独立审判、监督政府依法行政、维护法律公正实施。</strong></p>
<p>全会决定提出，探索设立跨行政区划的人民法院和人民检察院。这有利于排除对审判工作和检察工作的干扰、保障法院和检察院依法独立公正行使审判权和检察权，有利于构建普通案件在行政区划法院审理、特殊案件在跨行政区划法院审理的诉讼格局。</p>
<p>第九，探索建立检察机关提起公益诉讼制度。现在，检察机关对行政违法行为的监督，主要是依法查办行政机关工作人员涉嫌贪污贿赂、渎职侵权等职务犯罪案件，范围相对比较窄。而实际情况是，行政违法行为构成刑事犯罪的毕竟是少数，更多的是乱作为、不作为。如果对这类违法行为置之不理、任其发展，一方面不可能根本扭转一些地方和部门的行政乱象，另一方面可能使一些苗头性问题演变为刑事犯罪。全会决定提出，检察机关在履行职责中发现行政机关违法行使职权或者不行使职权的行为，应该督促其纠正。作出这项规定，目的就是要使检察机关对在执法办案中发现的行政机关及其工作人员的违法行为及时提出建议并督促其纠正。这项改革可以从建立督促起诉制度、完善检察建议工作机制等入手。</p>
<p>在现实生活中，对一些行政机关违法行使职权或者不作为造成对国家和社会公共利益侵害或者有侵害危险的案件，如国有资产保护、国有土地使用权转让、生态环境和资源保护等，由于与公民、法人和其他社会组织没有直接利害关系，使其没有也无法提起公益诉讼，导致违法行政行为缺乏有效司法监督，不利于促进依法行政、严格执法，加强对公共利益的保护。由检察机关提起公益诉讼，有利于优化司法职权配置、完善行政诉讼制度，也有利于推进法治政府建设。</p>
<p>第十，推进以审判为中心的诉讼制度改革。充分发挥审判特别是庭审的作用，是确保案件处理质量和司法公正的重要环节。我国刑事诉讼法规定公检法三机关在刑事诉讼活动中各司其职、互相配合、互相制约，这是符合中国国情、具有中国特色的诉讼制度，必须坚持。同时，在司法实践中，存在办案人员对法庭审判重视不够，常常出现一些关键证据没有收集或者没有依法收集，进入庭审的案件没有达到“案件事实清楚、证据确实充分”的法定要求，使审判无法顺利进行。</p>
<p>全会决定提出推进以审判为中心的诉讼制度改革，目的是促使办案人员树立办案必须经得起法律检验的理念，确保侦查、审查起诉的案件事实证据经得起法律检验，保证庭审在查明事实、认定证据、保护诉权、公正裁判中发挥决定性作用。这项改革有利于促使办案人员增强责任意识，通过法庭审判的程序公正实现案件裁判的实体公正，有效防范冤假错案产生。</p>
<p>全面推进依法治国是一个系统工程，是国家治理领域一场广泛而深刻的革命。制定好这次全会决定具有十分重要的意义。大家要深刻领会中央精神，从党和国家事业发展全局出发，全面理解和正确对待全会决定提出的重大改革举措，深刻领会有关改革的重大现实意义和深远历史意义，自觉支持改革、拥护改革。在讨论中，希望大家相互启发、相互切磋，既提出建设性的修改意见和建议，进一步完善全会决定提出的思路和方案，又加深理解，以利于会后传达贯彻。让我们共同努力，把这次全会开好。</p>
<h2 id="习近平时代什么样的人可以进入中共高层2" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%a0%e8%bf%91%e5%b9%b3%e6%97%b6%e4%bb%a3%e4%bb%80%e4%b9%88%e6%a0%b7%e7%9a%84%e4%ba%ba%e5%8f%af%e4%bb%a5%e8%bf%9b%e5%85%a5%e4%b8%ad%e5%85%b1%e9%ab%98%e5%b1%822" class="header-mark"></a>习近平时代：什么样的人可以进入中共高层<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></h2><p>这篇文章应当是舆论转轨的大背景下较早的一篇对于中国模式的分析评论，具有显著的实用主义、精英主义色彩，同改革开放的总体步调是一致的，但以它代表的思潮在未来数年的主流热度过后又将面临群体性左转带来的叙事困境。原文如下——</p>
<p>2015年3月23日，91岁高龄的新加坡前总理李光耀去世，这位小国的大政治家曾有一个判断：西方民主制度可以有效问责，但是无法保证选出优秀的政府或领导人。</p>
<p>李光耀的观察是有一定道理的，西方的民主制度和政党制度从其设计初衷来讲就不是用来遴选优秀的领导团队。西方的政党和中共不一样，政党只是代表社会中一部分人利益的组织，没有哪个政党比其他的政党更优秀。选举的基本假设就是，大家都是平等的，谁也不比谁更好，谁更能准确地反映民众的诉求，谁就能通过选举获得胜利，取得政权。这种逻辑，在中国可能就是一种典型的“尾巴主义”。董必武对此曾有非常精到的批评：“有些同志以为实行群众路线不需要党来领导，这也不对。没有党的领导，群众利益是不能实现的。”“像群众长远的利益或最高的利益，群众自身往往是看不见的，必须有党领导，群众才不致走错路。”</p>
<p>作为马克思主义政党，中共承担着崇高的历史使命，能最充分地代表民众的利益，代表社会的整体利益而不是部分利益，用中共自己的语言来表述就是代表“最广大人民的根本利益”。马克思主义政党的先锋队逻辑与中国传统儒家的士大夫政治逻辑有某种契合之处，它们都强调要由一个优秀的团队肩负起领导责任，带领民众建立一个更加完善的秩序。这个优秀的团队既要能洞悉历史发展的规律，又要能回应民众的诉求。前者是先锋队逻辑的必然要求，后者则是一种民主或民本主义的要求。中共相信，这二者是能够有机统一起来的。在具体行动策略上，用中共自己的话来说就是，既要保持先进性，不能搞“尾巴主义”，又要坚持群众路线，不能脱离群众。因此，中共不断地通过自我革新，以保证其党员在德和才两个方面的先进性;同时，又通过各种制度安排来保证其对国家的领导，通过群众路线保持与社会的良性互动，并实现有效的社会动员。这就是中共领导力的源泉，它一方面通过选拔产生一个优秀的领导集体、并使领导集体能制定出科学合理的公共政策，另一方面又通过相应的制度安排，使这些政策能得到有效实施。</p>
<h3 id="党纪为什么严于国法" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%9a%e7%ba%aa%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%b8%a5%e4%ba%8e%e5%9b%bd%e6%b3%95" class="header-mark"></a>党纪为什么严于国法</h3><p>2014年11月26日，中纪委一天之内通报了4名山西贪官的立案调查结果，其中两名女官员的通报用词首次采用了“与他人通奸”字样。消息一出，马上引发舆论热议。“通奸”指有配偶的一方与配偶以外的异性自愿发生性行为，并不是犯罪，但违反了道德。在中国的《刑法》及相关法律中，没有对通奸作出定罪的规定。但是在中共的党纪中则有对此的惩戒规定，《中国共产党纪律处分条例》第一百二十七条明确规定，与他人发生不正当性关系，造成不良影响的，给予警告或者严重警告处分;情节较重的，给予撤销党内职务或者留党察看处分;情节严重的，给予开除党籍处分。</p>
<p>为什么党纪严于国法？这是中国共产党自身性质所决定的。作为先锋队性质的政党，党员是先锋队的一员，是特殊材料制成的人，应当发挥模范带头作用，将普通群众团结在自己周围，带领他们投身于党领导的事业中去。</p>
<p>“特殊材料”意味着党员要以更加严格的标准自我要求，无论是在道德方面，还是在能力方面，党员必须比普通公民更优秀才能无愧于党员的称号，这就是党纪严于国法的逻辑。国法是对一个公民的要求，是一种基本的要求;党纪是对一个党员的要求，它是一种更高的要求，也是党的先进性的要求。</p>
<p>那么，怎样才是合格的党员呢？</p>
<p>2014年3月17日，习近平来到河南省兰考县调研。这不是习近平第一次来兰考。2009年3月底习近平就专程赴兰考拜谒焦裕禄陵墓。在习近平心中，焦裕禄是一座丰碑，是一名合格党员的典范。早在1990年，习近平就曾填词一首，以表达他对焦裕禄的敬仰之情：“百姓谁不爱好官？把泪焦桐成雨。生也沙丘，死也沙丘，父老生死系。暮雪朝霜，毋改英雄意气”“为官一任，造福一方，遂了平生意”……一首《念奴娇·追思焦裕禄》，尽显这位“最著名的县委书记”的为民情怀与英雄本色。</p>
<p>这何尝不是习近平自己所向往的境界呢？!当年，习近平选择离开北京，心中装的就是这份理想;今天，习近平来到兰考，也是希望以焦裕禄为榜样，激励更多的党员干部做一个焦裕禄式的好干部。</p>
<p>焦裕禄在兰考仅工作470多天，但在群众心中铸就了一座永恒的丰碑，他的精神之所以能穿越半个世纪仍历久弥新，就是因为他“心中装着全体人民、唯独没有他自己”的公仆情怀，“吃别人嚼过的馍没味道”的求实作风，“敢教日月换新天”“革命者要在困难面前逞英雄”的奋斗精神，艰苦朴素、廉洁奉公、“任何时候都不搞特殊化”的道德情操。</p>
<p>3个月后，习近平在全国组织工作会议上，全面阐述了好干部的标准。“好干部的标准，大的方面说，就是德才兼备”，“好干部要做到信念坚定、为民服务、勤政务实、敢于担当、清正廉洁”。在这五个方面中，习近平着重强调了信念和担当。习近平认为，理想信念坚定，是好干部第一位的标准。他有个形象的比喻：“理想信念是共产党人精神上的‘钙’”，“没有理想信念，或理想信念不坚定，精神上就会‘缺钙’，就会得‘软骨病’”，“就可能导致政治上变质、经济上贪婪、道德上堕落、生活上腐化”。针对党员干部中不敢负责、不愿负责的问题，习近平强调：坚持原则、敢于担当是党的干部必须具备的基本素质，“为官避事平生耻”，有多大担当才能干多大事业。</p>
<p>保持党的先进性，还有一个重要工作，就是认真选好接班人。改革开放之初，邓小平就强调：“认真选好接班人，这是一个战略问题，是关系到我们党和国家长远利益的大问题。”30多年后，习近平也一再强调，培养选拔年轻干部，事关党的事业薪火相传，事关国家长治久安。2014年1月14日，中共对已经实行了十多年的《党政领导干部选拔任用工作条例》进行了修订，进一步完善干部选拔任用机制和监督管理机制。</p>
<h3 id="什么样的人可以进入中共最高领导层" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bb%80%e4%b9%88%e6%a0%b7%e7%9a%84%e4%ba%ba%e5%8f%af%e4%bb%a5%e8%bf%9b%e5%85%a5%e4%b8%ad%e5%85%b1%e6%9c%80%e9%ab%98%e9%a2%86%e5%af%bc%e5%b1%82" class="header-mark"></a>什么样的人可以进入中共最高领导层</h3><p>1969年1月，习近平和两万多名初、高中毕业生一起，到延安插队，接受贫下中农再教育，那一年他才15岁。也就是从那时开始，他真正接触到中国最基层也最真实的社会现实。当时的中国非常贫穷，尤其是老区，这些城里来的孩子住的是土窑，睡的是土炕，吃的是玉米团子(窝窝头)，生活非常艰苦。习近平每天要挑粪、拉煤、打坝、种地，经历过最穷苦的生活，却被他视为宝贵的人生财富。2008年全国两会期间，已担任中共中央政治局常委的习近平在参加陕西代表团审议时说：“这一段时间(陕北插队7年)成为我人生的一个转折，可以说陕西是根，延安是魂。很多事都历历在目，现在有很多思维行动都和那时候有关联，就像贺敬之那首《回延安》的诗里所描绘的：我曾经几回回梦里回延安。”</p>
<p>习近平在延安一直待到1975年10月，差两个月就满7年，这是他第一次下基层。</p>
<p>7年后的1982年，习近平主动放弃北京优越的条件，放弃中央军委办公厅秘书的工作，再次从北京出发下基层，担任河北省正定县委副书记。33年后的2015年，习近平在与中央党校第一期县委书记研修班学员座谈时，还谈及他在正定当书记时下乡调研的往事。“我在正定时经常骑着自行车下乡，从滹沱河北岸到滹沱河以南的公社去，每次骑到滹沱河沙滩就得扛着自行车走。虽然辛苦一点，但确实摸清了情况，同基层干部和老百姓拉近了距离、增进了感情”。</p>
<p>从1982年到2007年，习近平在基层干了25年再次回到北京。正是从正定这个小县城起步，习近平一步步成长为中共最高领导人。</p>
<p>我们只要简单浏览一下中共其他几位政治局常委的简历就会发现，“丰富的基层经历”是他们的一个共同特点。不仅政治局常委如此，中共的各级领导干部大都有基层工作的经历。中共在干部的选拔任用中，是否有基层一线工作经历是一个重要条件，尤其是在艰苦地方的工作经历。为此，中共有专门的制度安排&ndash;干部挂职锻炼制度，要求干部到基层锻炼，希望他们通过基层历练，将根扎得深一些、实一些。这一制度的雏形是延安时期边区人民政府曾大规模选派知识分子、干部和学生下乡，对农村社会进行改造。其正式建立则是1991年，当时中共颁布《关于抓紧培养教育青年干部的决定》，提出对于有培养前途的青年干部，要有目的地选派他们到基层去任职锻炼。这个决定还规定地(市)以上党和国家机关提拔处级以上领导干部，必须具有三年以上的基层工作经历。</p>
<p>在中共看来，只有那些有过基层工作经历的人，才会了解人民，对民间疾苦感同身受。对此，习近平就深有体会：“参加工作后，在普通岗位上经历一些难事、急事、大事、复杂的事，能够更加深刻地感受国情、社情、民情，也就是人们常说的‘接地气’。”也只有经过基层历练，一个人的意志才能得到最有效的锻炼。</p>
<p>基层历练还有一个非常重要的作用，就是它能迅速提升年轻干部处理实际问题的能力。在当代中国社会快速转型时期，新旧矛盾交织，处理起来仅靠书本上学的知识是远远不够的，更需要的是建立在知识基础上的实践经验。“越是条件艰苦、困难大、矛盾多的地方，越能锻炼人”，“对那些看得准、有潜力、有发展前途的年轻干部，要敢于给他们压担子，有计划安排他们去经受锻炼。这种锻炼不是做样子的，而应该是多岗位、长时间的，没有预设晋升路线图的，是要让年轻干部在实践中‘大事难事看担当，逆境顺境看襟度’”。中共正是通过有效的制度安排，使得选拔上来的干部既接地气，又具备应对复杂问题的实践经验，这是中共领导力的重要源泉。</p>
<h3 id="学习型政党自我革新的发动机" class="headerLink">
    <a href="#%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e5%9e%8b%e6%94%bf%e5%85%9a%e8%87%aa%e6%88%91%e9%9d%a9%e6%96%b0%e7%9a%84%e5%8f%91%e5%8a%a8%e6%9c%ba" class="header-mark"></a>学习型政党：自我革新的发动机</h3><p>2006年，狄忠蒲在评估中共未来的发展趋势时，认为中国共产党并不存在由于内部衰败或外部压力而出现即将崩溃的危险。虽然中国共产党面临许多严峻的问题，但是它一再证明自己具有足够的适应性和弹性。那么，这种适应性从哪里来呢？丹麦学者柏思德与新加坡国立大学东亚研究所教授郑永年认为，中共的适应性关键在于中共的组织调适能力，而这种能力的获得，一个重要的机制就是学习。他们还专门讨论了中央党校，认为中央党校是一个独特的制度调适机制。</p>
<p>自20世纪90年代以来，中共就将学习型政党建设作为基本战略。尽管学习是中共一项历史悠久的传统，并且很早就建立了自上而下的党内培训和学习机制&ndash;各级党校。但以改革开放为标志，中共“学习”的含义和内容发生了很大变化。如果说在毛泽东时代，“学习”主要是政治教化意义上的，是组织成员政治进步的标志的话，那么在邓小平时代，“学习”则加入了专业知识和能力的要求。1978年后，中央高层领导人反复强调向他国学习，向现代科技与管理知识学习的重要性。但是，中共最高层的学习还不是在中央党校，而是中央政治局集体学习制度。这是一个重要的制度创新，最高领导人开展集体学习是中共传统的学习系统所缺乏的。第十六届、第十七届政治局共分别开展了44次、33次学习，其制度化程度很高。</p>
<p>2012年11月17日，刚刚当选才两天的中央政治局委员们就开展了十八大以来的第一次集体学习。截至2015年3月底，第十八届中央政治局已经进行了21次集体学习，平均1.3个月就学习一次。学习的内容十分广泛，政治、经济、社会、文化、生态、党建、法治、军事、国防、历史经验均有涉及。从这些内容中可以看到，集体学习回应了治国理政的重要问题，贴近民众的需求。集体学习不仅帮助中共统一思想，凝聚共识，而且还能推动政策的出台。在某种意义上，中央政治局的集体学习可以成为我们观察中国政治走向的一个重要窗口，学习的主题往往是重大政策出台的前奏。</p>
<p>参加中央政治局集体学习的，不仅有政治局委员，而且有人大、政协以及与学习主题相关的党和政府各部门的负责人。通过学习，中共不仅保持了强大的执政能力，而且领导人民取得了巨大成功，显示出很强的适应能力。</p>
<p>专门从事政治精英研究的新加坡国立大学研究员薄智跃认为，“中国模式”实际上是一种学习模式。可以说，经过几十年的努力，中共建立了一个庞大的学习体系，已经有能力培训从中央到地方、从党委到行业的所有干部。在政治局集体学习之外，中共还有三个层次的学习机制。第一个层次是，全国各级各类党政机关领导班子普遍建立了中心组学习制度，强化各级主要领导的日常学习，理论学习中心组就像是政治局集体学习的“党委版”，是中共核心领导干部进行政治学习的关键平台。</p>
<p>第二个层次是各级党校和行政学院系统，主要对各级党员领导干部进行常规轮训。正如沈大伟所言，党校系统是一个至关重要的组织设计，全国近3000所党校不仅负责对4000多万名有一定级别的党员干部进行培训，还发挥着智囊团、改革观念和政策孕育的功能。各级党校和行政学院的培训大体包括四个方面的内容：马克思列宁主义及其中国化理论成果和最新的政策文件;党章党规党纪和党的组织管理机制与方法;行政、管理和领导科学;经济学、会计学、历史、国际政治、哲学等基本知识。</p>
<p>十六大以后，为适应新时期大规模培训干部、大幅度提高干部素质的战略需要，中共又成立了三所干部学院：浦东干部学院、井冈山干部学院、延安干部学院，所开设的主体班次不同于党校系统所要完成的轮训任务，而是设置专题班。比如，浦东干部学院重中之重的班次是厅局级专题培训班，主要按照三大专题开设：一是城市化与城市现代化;二是国际金融体系与现代金融管理;三是学习借鉴长三角改革发展经验，促进中西部科学发展。</p>
<p>第三个层次是高校系统。为了更好满足各级党员干部对现代化知识的需求，2000年以来，中共加大了与各高校的合作，利用高校知识门类齐全、知识更新速度快的优势，通过专项培训，让各级党员干部尽快掌握相关的政治学、经济学、公共管理、社会管理等方面的知识。为了开阔各级党员干部的视野，中共各级组织部门还与很多国外的院校建立合作培训机制，定期将他们送到国外进行专项培训。现在，很多地方的处级干部都有海外学习经历。正是通过常规而系统的学习，中共才得以不断提高自身的执政能力和执政水平。习近平在2015年2月底专门为干部学习培训教材作序，强调“中国共产党人依靠学习走到今天，也必然要依靠学习走向未来”，“全党同志特别是各级领导干部要有本领不够的危机感，以时不我待的精神，一刻不停增强本领。要勤于学、敏于思，以学益智，以学修身，以学增才”。学习，已经成为中共不断自我更新的发动机。</p>
<h3 id="制度红利共产党领导国家的秘密" class="headerLink">
    <a href="#%e5%88%b6%e5%ba%a6%e7%ba%a2%e5%88%a9%e5%85%b1%e4%ba%a7%e5%85%9a%e9%a2%86%e5%af%bc%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e7%9a%84%e7%a7%98%e5%af%86" class="header-mark"></a>制度红利：共产党领导国家的秘密</h3><p>中共能有效地实现对国家的领导，除了不断强化自身的执政能力和执政水平之外，还需要制度化的机制来将党和国家连接起来，使党的意志能有效变成国家的政策，并保证各部门有效执行这些政策。在众多的机制中，有三个机制很有特色，也很重要。</p>
<p>第一个机制就是领导小组机制。2013年12月，中共十八届三中全会召开后仅一个月，中共成立了一个新的机构&ndash;全面深化改革领导小组，由习近平亲自担任组长。对于不了解中国政治的人来说，可能很难理解，为什么一个领导小组的组长要由总书记来担任，而且整个小组的规格如此之高，政治局7名常委中有4人在其中任职。</p>
<p>中央工作领导小组广泛存在于党和国家政治运行过程中，发挥着议事、协调等功能，极为重要，也极为特殊。这些领导小组数量很多，既有常设性的，也有临时性的，它们是党政系统常规治理方式之外的补充，拥有跨部门的协调权力。小组负责人的级别越高，“小组”协调和执行能力也更强。例如，2006年，国家成立“深化医药卫生体制改革部级协调工作小组”。由于涉及部门繁多，医改方案久拖不决。2008年12月20日，国务院提升了小组的规格，批准医改协调小组升格为医改领导小组，时任中共中央政治局常委、国务院副总理的李克强亲自挂帅。消息一出，媒体纷纷用“新医改驶入快车道”来形容紧接而来的医改新进展。</p>
<p>正因为如此，中共十八届三中全会之后成立的全面深化改革领导小组会有如此高的规格，小组负责改革的总体设计、统筹协调、整体推进、督促落实。作为全面深化改革的“神经中枢”，自成立以来已经举行11次会议，先后共审议了包括《关于进一步推进户籍制度改革的意见》《最高人民法院设立巡回法庭试点方案》《关于加强社会主义协商民主建设的意见》《关于城市公立医院综合改革试点的指导意见》在内的至少50个文件，通过了不少“重量级”方案，也啃下了很多改革阻力较大、多年都啃不动的“硬骨头”。司法体制改革是目前深改组关注最多的议题。11次会议中有7次会议均涉及这一改革的相关内容，先后通过的相关方案和意见多达12个。从全面深化改革领导小组的运行中，我们也可以看出，中共的重要决策均是先在专门的小组中拟订方案，然后再提交政治局常委会和政治局审议通过，相关部门负责具体落实。中央工作领导小组是中共实现对国家和社会全面领导的重要机制之一，是党和国家最高领导人与各职能部门之间的桥梁。作为相关职能领域顶层的每一个领导小组，都领导着一批党、政、军机构。中国政治生活中的所谓“归口管理”一般都是通过党的领导小组制度来实现的。</p>
<p>第二个机制是党组制度。2015年1月16日，中共中央政治局常务委员会召开会议，专门听取全国人大常委会、国务院、全国政协、最高人民法院、最高人民检察院党组汇报工作。习近平在会上强调，党中央对全国人大常委会、国务院、全国政协、最高人民法院、最高人民检察院的统一领导，很重要的一个制度就是在这些机构成立党组。党组是党中央和地方各级党委在非党组织的领导机关中设立的组织机构，是实现党对非党组织领导的重要组织形式和制度保证。</p>
<p>党组是党的各级委员会在非党组织中的派出机关。作为派出机构，党组和党委不同，党委是选举产生，党组则不是由选举产生，而是由同级党委指派，并接受同级党委的领导。正是通过党组，党能有效地实现对各种非党组织的领导。以人大为例，在人民代表大会闭会期间，由设立在人大常委会内部的党组来贯彻党的意志，党组成员一般由委员长、党员副委员长(地方人大常委会由主任、党员副主任)加秘书长组成。在实际工作中，人大常委会党组在相当程度上就是人大常委会的领导核心。党组实际上是同级党委和人大常委会之间的一个连接通道，同级党委的决定通过党组变成人大常委会的实际行动，人大常委会的相关请示和汇报也通过党组传递到同级党委。尽管党组和同级党委分属于人大和党两个不同的系统，但从党内关系来说，同级党委和党组之间是领导和被领导的关系。</p>
<p>第三个机制是中共领导人在国家机构中任职。例如，习近平是党的总书记和中央军委主席，但同时他也是国家主席和国家军委主席，其他政治局常委则分别担任国务院总理、全国人大常委会委员长、全国政协主席、中央党校校长、中央纪委书记、国务院副总理等。</p>
<p>通过这三种机制，中共有效克服了分权体制下可能出现的相互否决、治理低效的弊端。就像弗朗西斯·福山所言，美国的两党制使美国政治周期性地陷入两极分化，而其分权制衡机制使得政治体制的某一个部分能相对轻易地阻挠其他部分，从而形成“否决政体”，整个体制都受制于否决权。在分立性政府的情况下，政党无法有效地协调立法机构与行政部门之间的关系，从而形成政治僵局，甚至导致联邦政府有时不得不“关门歇业”。从1977年到1996年19年间，联邦政府曾关门17次，几乎平均每年关门一次，最近一次是在2013年10月。当时，法国《世界报》刊登一篇评论，题目是：《杰斐逊，快醒醒!他们已经变成了白痴!》。相比而言，中共的党政体制不仅能根据长期目标进行决策，并能够在决策的制定和实施过程中不被利益集团所俘获，而且可以通过党的系统有效协调立法和行政，以及不同行政部门之间的关系，使政策的制定和执行更加流畅。</p>
<h3 id="照镜子正衣冠洗洗澡治治病" class="headerLink">
    <a href="#%e7%85%a7%e9%95%9c%e5%ad%90%e6%ad%a3%e8%a1%a3%e5%86%a0%e6%b4%97%e6%b4%97%e6%be%a1%e6%b2%bb%e6%b2%bb%e7%97%85" class="header-mark"></a>照镜子、正衣冠、洗洗澡、治治病</h3><p>2013年5月9日，中共下发《关于在全党深入开展党的群众路线教育实践活动的意见》，要求围绕保持党的先进性和纯洁性，在全党深入开展以为民务实清廉为主要内容的党的群众路线教育实践活动。</p>
<p>习近平常说：一分部署，九分落实。要想将密集出台的各项改革措施落到实处，除了实现对国家的有效领导外，还必须进行有效的社会动员，强化整个社会对中共的路线、方针、政策的认同。十八届三中全会提出了60项改革任务，这可能是人类历史上最宏伟的改革计划之一，而且是一个需要涉险滩、啃硬骨头的改革，如此艰巨的任务没有民众的广泛支持是不可能的。毛泽东在总结中国革命的成功经验时，强调群众路线是党的执政根基，是“三大法宝”得以充分发挥作用的根本保证。</p>
<p>1979年，刚刚结束“文化大革命”的中国百废待兴，改革困难重重，邓小平重提群众路线：“只要我们密切联系群众，深入地做工作，把道理向群众讲清楚，就能得到群众的同情和谅解，再大的困难也是能够克服的。”</p>
<p>今天，改革进入深水区，习近平再次运用起群众路线这个法宝，他用了一句通俗易懂的话来阐述群众路线教育实践活动的总要求：“教育实践活动要着眼于自我净化、自我完善、自我革新、自我提高，以‘照镜子、正衣冠、洗洗澡、治治病’为总要求。”</p>
<p>群众路线教育实践活动是党的自我净化，这是党进行社会动员的前提。只有自我完善了，党才能通过精神感召，将群众团结在党的周围。就像邓小平所说的，在中国，任何重大政策的出台，面对重大的利益调整，“如果党和政府没有很高的威信是办不到的”。教育实践活动就是要通过党的自我净化，修复党和群众的信任基础，维护党的路线、方针、政策的公信力，加强群众对党的领导的政治认同。</p>
<p>在中共看来，群众路线有三个方面的内涵：其一是政治含义，即党的群众路线，是党的根本工作路线，也是党的根本组织路线。其二是方法论含义，即“从群众中集中起来又到群众中坚持下去，以形成正确的领导意见，这是基本的领导方法”。其三是作风含义，即密切联系群众是党的优良作风。十八大以来的群众路线教育实践活动主要是在作风含义上展开的，作为政治含义和方法论含义的群众路线则体现在加强协商民主建设等其他战略部署之中。</p>
<p>群众路线作为组织路线，除了要求各级党员干部要密切联系群众之外，还需要有具体的组织机制，使党能够深入群众，贴近群众。这些组织机制既有直接的，如基层党组织，也有间接的，如人民团体。对于前者，中共一直努力强化其组织体系，不仅着眼于提高基层党组织的战斗力，而且努力实现对社会的全覆盖，用中共组织部门的话来说，就是横到边、竖到底，不留死角，让组织的触角延伸到社会的每一个角落。近些年中共组织部门大力开展的“城市商圈党建”“民营企业党建”“社区党建”等，就是这种努力的体现。</p>
<p>人民团体则更为灵活，它们是中共联系人民群众的桥梁和纽带，也是中共进行社会动员的重要抓手。西方人不太理解中国政治体系中的人民团体，常常将其与一般的社会组织混为一谈。实际上，二者之间差别是非常大的。社会组织是由国务院系统的民政部门管理的，而人民团体则归属中共中央书记处直接领导。也就是说，按照中共的归口管理原则，一个是政府口的，一个是党口的。从本质上讲，人民团体是党直接领导的群众组织。中共十分重视人民团体的作用，2015年2月3日，《关于加强和改进党的群团工作的意见》，强调“必须更好发挥群团组织作用，把广大人民群众更加紧密地团结在党的周围”。</p>
<p>以工会、共青团和妇联为代表的人民团体自新中国成立时即已成立，自上而下建立了庞大的组织体系，在基层，这些组织体系和党的基层组织交织在一起，形成一个巨大的组织网络，为中共进行社会动员提供了有效的组织手段。近年来，工、青、妇等人民团体积极谋求转型，努力承担起“枢纽型社会组织”的功能，面向各自服务的群体，孵化、培育和扶持相关社会组织。例如，在广东省，广东共青团有30家“培育孵化基地”，创建了超过366家新的社会组织。这些社会组织成为人民团体的延伸手臂，使其能更加自如地发挥社会动员的作用。</p>
<h2 id="领导人家庭生活首度公开1" class="headerLink">
    <a href="#%e9%a2%86%e5%af%bc%e4%ba%ba%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e7%94%9f%e6%b4%bb%e9%a6%96%e5%ba%a6%e5%85%ac%e5%bc%801" class="header-mark"></a>领导人家庭生活首度公开<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup></h2>

<blockquote class="quote">
        <p>2011年3月，习近平在中央党校开学典礼上引用了一副对联来讽刺文山会海。
上联是“你开会我开会大家都开会”，
下联是“你发文我发文大家都发文”，
横批是“谁来落实”。</p></blockquote> 

<p>最后摘录一篇具有代表性的报道，应该说，在十八大后的前几年，五位一体和四个全面布局下的施政成果频出，新一届领导班子也以「建国后出生」的年龄标签和内敛但不失旧十年的自由主义倾向的形象获得了非主流舆论相对于过去而言的、较为积极的评价，在同时摒弃了前任过度的个人包装和过于低调的公开形象的两种迥异的基调后，新一代在集体团结的视角下又恰恰是前所未有地展现出了透明化的一面，本文所阐释的对领导人家庭生活的特稿便是一例。</p>
<p>“习近平与彭丽媛1986年一见钟情，结下良缘。……他们夫妇俩为女儿取名明泽。‘清清白白做人，做个对社会有用的人’，是他们对女儿的期许。”</p>
<p>这是2012年12月25日，国内多家媒体转发的新华社特稿《“人民群众是我们力量的源泉”——记中共中央总书记习近平》中，有关习近平家庭生活的介绍。</p>
<p>从12月23日到25日，新华社刊发了7篇关于现任中央政治局常委的人物特稿，除了详尽介绍了各自的从政轨迹，他们的家庭情况也得到展现。</p>
<p>正如观察者所言，在新华社这一国家通讯社发表的特稿中，集中披露党和国家主要领导人的家庭情况和个人生活，尚属首次。也正因如此，这组稿件得到了海内外的广泛关注。</p>
<h3 id="等她演出结束回家后才煮饺子" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ad%89%e5%a5%b9%e6%bc%94%e5%87%ba%e7%bb%93%e6%9d%9f%e5%9b%9e%e5%ae%b6%e5%90%8e%e6%89%8d%e7%85%ae%e9%a5%ba%e5%ad%90" class="header-mark"></a>等她演出结束回家后才煮饺子</h3><p>在这一系列新华社稿件中，对习近平的家庭生活描述最为详细：</p>
<p>在妻子彭丽媛眼中，习近平是“称职的丈夫”、“称职的父亲”，既是一个与众不同的人，也是一个普通的人。他喜欢吃陕西、山东家常菜，朋友聚会时还会喝酒助兴。他喜欢游泳、登山，爱看篮球、足球、拳击等比赛，有时也会在深夜看电视转播的体育节目。</p>
<p>彭丽媛是中国著名歌唱家，也是中央电视台春节联欢晚会的常客。据报道，每逢除夕，彭丽媛要参加演出，在外地工作的习近平只要回北京过年，就总是边看节目边包饺子，等她演出结束回家后才煮饺子一起吃。</p>
<p>他们从1986年一见钟情结为夫妇后，几十年来，虽因工作关系常常分隔两地，但只要条件允许，无论多晚，习近平每天都要跟妻子至少通一次电话，互致平安后才放心休息。</p>
<p>婚后，两人育有一女，名为习明泽——这也是7篇稿件中唯一提到姓名的领导人子女。</p>
<p>新华社报道还介绍，习近平的父亲习仲勋曾是中国党和国家领导人之一，在“文革”结束后，曾担任广东省委第一书记，习近平的母亲齐心现已近90岁高龄。受父母耳濡目染影响，习近平对家人要求也非常严格。他担任领导干部后，每到一处工作，都会告诫亲朋好友：“不能在我工作的地方从事任何商业活动，不能打我的旗号办任何事，否则别怪我六亲不认。”</p>
<p>除了文字报道，新华社还配发了一组习近平旧照，工作照之外，他与家人在一起的数张生活照尤为引人注目——骑自行车载女儿玩耍，陪母亲散步，与父亲和妻女在一起……</p>
<p>实际上，此前媒体曾报道过一些习近平的个人生活，不过，当时他还在浙江省委书记任上：2003年11月，中央电视台《东方之子》栏目在制作《省（区）委书记系列专访》时，采访了习近平。习近平在节目中透露，自己小时候常常“穿兄弟姐妹的衣服”，因为“是我父亲对我们的要求，使我们过得非常简朴”——这一细节也出现在新华社此次的特稿中。2005年6月出刊的《求是》杂志社下属的《小康》杂志上，记者则描述了习近平与彭丽媛从认识到结合，并共同生活的片段细节。</p>
<p>此次新华社介绍其他6位中央政治局常委的稿件中，也首度披露了他们的家庭情况：李克强的夫人程虹是首都经济贸易大学外语系英语教授，张德江的夫人辛树森是全国政协委员、高级经济师，俞正声的夫人张志凯、刘云山的夫人李素芳和王岐山的夫人姚明珊则已经退休。李克强夫妇和张德江夫妇均育有一女，俞正声夫妇育有一子，刘云山夫妇育有二子。</p>
<h3 id="片段信息出自特殊时间节点" class="headerLink">
    <a href="#%e7%89%87%e6%ae%b5%e4%bf%a1%e6%81%af%e5%87%ba%e8%87%aa%e7%89%b9%e6%ae%8a%e6%97%b6%e9%97%b4%e8%8a%82%e7%82%b9" class="header-mark"></a>片段信息出自特殊时间节点</h3><p>据《长江日报》报道，这一组稿件是新华社供海外媒体的特稿，以英、法、俄等五种外文刊出。新华社先是推出英文版版本。约一天之后，新华网上刊发了其中文版。2012年12月25日当天，这组稿件在国内多家媒体刊发。</p>
<p>此前，公众获知党和国家主要领导人的家庭情况，主要通过领导人配偶陪同出访、会见等公务活动的相关报道的形式，更具体一些的信息，媒体少有着墨。</p>
<p>一些媒体则在相对特别的时间节点，捕捉到退休领导人家庭生活的片段信息。</p>
<p>比如，2011年的清华百年校庆时，《京华周刊》报道称，朱镕基与夫人劳安的结识，得益于朱镕基一位中学同窗好友牵线。“朱镕基曾在清华京剧队当过票友，清华电机系58届师妹劳安也唱一嗓好戏，两人对京剧情有独钟。”</p>
<p>此前的2006年5月，《南方周末》的报道则提及，朱镕基重视当年5月2日的清华电机系毕业55周年的同学聚会，“不仅偕夫人出席，连女儿朱燕来、儿子朱云来都来了”。</p>
<p>而2010年10月被增补为全国政协委员后，全国“两会”期间，朱燕来颇受媒体关注。接受中新社采访时她表示，从小父亲对她的要求就非常严格，强调最多的是要她脚踏实地，不要空谈，多做实实在在的研究，为国家和人民做贡献。</p>
<p>类似的情况同样发生在全国政协委员、央企高管李小琳身上。作为前总理、前全国人大常委会委员长李鹏之女，近年全国“两会”期间，其父的现状、她的成长经历、与父母的相处，都成为媒体追逐的焦点。</p>
<h3 id="回忆录揭秘生活细节" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9b%9e%e5%bf%86%e5%bd%95%e6%8f%ad%e7%a7%98%e7%94%9f%e6%b4%bb%e7%bb%86%e8%8a%82" class="header-mark"></a>回忆录揭秘生活细节</h3><p>第二代党和国家主要领导人生活的信息，通常在其家庭成员的回忆录中得到展现。</p>
<p>1993年，邓榕出版《我的父亲邓小平》一书。彼时，邓小平已经退休。</p>
<p>邓榕笔下的邓小平有一个幸福温馨的凡人之家。作为儿子，他让老继母在家中安度晚年，作为一个温和的父亲，他愿意每顿饭都和儿女一同进餐，作为祖父，他还会饶有耐心地守着炉火为孙子烘烤尿布……
除此之外，邓榕还在书中提到了邓小平与第一任妻子张锡瑗的相识：“父亲和张锡瑗在莫斯科中山大学时只是同学，只是战友，还未发展到恋爱的程度。但是，他们两个人之间的关系，毕竟是起于斯时，始于斯地。”</p>
<p>在她之后，2005年11月，前中共中央总书记胡耀邦的小女儿满妹（李恒）出版传记《思念依然无尽——回忆父亲胡耀邦》。当时，正值胡耀邦诞辰90周年。</p>
<p>在满妹心目中，胡耀邦是个“善良可怜的小老头”，最大的特点是脾气好，从不生气着急，即使是在文革初期也一直维持着一种乐观的生活态度。</p>
<p>“不知是哪家的猫，在恐惧的抄家风以迅雷不及掩耳之势洗劫京城时，避难来到我家……那是物质极端匮乏的年代，虽然我们兜里的钱不多，市场的供应也极少，父亲常会突然很有兴致地跟我商量：‘给咱们家的猫买点小鱼吃吧？它要生小猫了，家里没有什么东西喂它。’”这本书中，不乏如此“家长里短”的细微小事。</p>
<p>而在胡耀邦长子胡德平2011年出版的《中国为什么要改革——思忆父亲胡耀邦》一书中，胡耀邦则还是个常常在家信中对自己鼓励打气，提出高要求的“严父”。</p>
<h3 id="让人民更多地了解自己" class="headerLink">
    <a href="#%e8%ae%a9%e4%ba%ba%e6%b0%91%e6%9b%b4%e5%a4%9a%e5%9c%b0%e4%ba%86%e8%a7%a3%e8%87%aa%e5%b7%b1" class="header-mark"></a>让人民更多地了解自己</h3><p>不少观察者认为，此次一系列新华社特稿，是用信息公开的办法，打破公众对领导人的政治好奇心和政治神秘感。国家行政学院教授竹立家在接受中国新闻社采访时就说：“高层领导率先披露个人工作、生活、家庭信息，其中对配偶、子女等信息的集中披露属首次，更具震撼性。”</p>
<p>“这些表述与新政治局履新后提出的转作风‘新八条’一脉相承，可见高层将转作风实践到底的决心与意志力。”中央党校党建教研部教授张希贤评论。</p>
<p>人民网则刊发评论员李力言的文章称，此次向社会开诚布公，主动公开领导人各方面情况，甚至是一些鲜为人知的工作经历和生活细节，既展现了执政者的开放心胸、政治自信，也是对接社会关切、增进公众信任的最好办法。</p>
<p>与国内媒体评论相似，海外媒体也将评论重点放在了“透明”上。</p>
<p>美联社援引政治观察人士的话说，中国不同寻常地公布最高领导人的私生活照片，包括与妻子、女儿和父母的生活照，以及作为基层领导干部期间的工作照等，“展现了新领导人倡导的透明化的作风”。</p>
<p>英国广播公司（BBC）网站则称，中共领导人让人民更多地了解自己，“这是对人民的尊重”。</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>中南海里的托克维尔 <a href="https://www.aisixiang.com/data/60590.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.aisixiang.com/data/60590.html</a>&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>中共的领导力从哪里来？ 《习近平时代》 <a href="https://cpc.people.com.cn/n1/2016/0509/c64387-28335218.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://cpc.people.com.cn/n1/2016/0509/c64387-28335218.html</a>&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p>《Vista 看天下》 特稿。文章资料来源：新华社；《参考消息》总第19673、19674期；2005年11月28日《中国青年报》《胡耀邦之女撰写父亲回忆录》（作者：卓玛）。&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item></channel>
</rss>
