<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>商业 - 系列 - 暮瞻</title>
        <link>https://blog.ralvines.top/series/%E5%95%86%E4%B8%9A/</link>
        <description>商业 - 系列 - 暮瞻</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Tue, 22 Nov 2022 20:20:40 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ralvines.top/series/%E5%95%86%E4%B8%9A/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>小米AIoT领域前瞻与她的生态盈利模式</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/xiaomimodel/</link>
    <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/xiaomimodel/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/12/03/piy01cd.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>作为曾经最引人瞩目的中国独角兽公司之一，小米在移动互联网早期快速扩张的态势一度赋予中国手机行业强烈的前景。然而这种成就也导致人们往往只注意到小米“硬件、软件、互联网服务”的铁人三项理念和在手机行业的深远布局，往往着眼于小米强大的供应链管理能力和曾经富有生机的营销与销售模式，而本文想要简要阐述的是小米在AIoT领域的深耕是怎样使他从早期的模式盈利逐渐转为更为隐性的生态盈利方式的，而后者是本文的主题。</p>
<h2 id="小米aiot生态链的理念结构" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b0%8f%e7%b1%b3aiot%e7%94%9f%e6%80%81%e9%93%be%e7%9a%84%e7%90%86%e5%bf%b5%e7%bb%93%e6%9e%84" class="header-mark"></a>小米AIoT生态链的理念结构</h2><p>在讨论小米AIoT生态链方面的收益方式前，简单阐述个人对其生态链理念结构的理解是很有必要的。</p>
<a class="lightgallery" href="https://z1.ax1x.com/2023/12/03/piy01cd.png" data-thumbnail="https://z1.ax1x.com/2023/12/03/piy01cd.png">
</a>
<p class="img-desc" style="text-align: center">▲ 早期小米的成长轨迹。</p>
<p>事实上，作为一个从小开始关注国内移动互联网兴起与生长的科技数码爱好者，当小米以MIUI起家，从一个面向发烧友论坛的ROM开发团队逐渐转为把控手机供应链各个环节和在彼时颇为超前的线上预约模式的品牌企业时，我便能深刻的感受到小米在移动互联网时代统一软硬件与全过程服务、实现对用户智能终端全覆盖的蓬勃野心与超验的模式前瞻。正如其“让每个人都能享受到科技的乐趣”“和用户交朋友”的理念所表达的那样，小米在移动互联网的风口尝到甜头后，特别是在供应链中形成高规模-低成本的正向循环后，便开始早早布局智能家居领域。</p>
<p>2014年发布的小米手环可能是小米转向生态盈利的第一个尝试，在此之前小米已经极有远见地提出了“小米生态链”的构想，尽管当时其更多地是传达一种在智能手机业务上孵化一批渗透智能终端各细分领域乃至生活用品的硬件公司的构想。当时的小米手环仍然走的是压低成本、快速扩张市场、精准对接基本需求的模式，但在盈利上已经初具生态化的雏形。为装载MIUI的手机提供手环解锁功能的尝试和小米运动与小米手机的强绑定使得用户的需求得以被品牌所引导，这也成为包括我自己在内的许多首批手环用户为其买单的重要理由。</p>
<p>随着布局的扩大，小米培育的生态链企业在智能移动电源、空气净化器、智能台灯等领域得到了有益的探索，特别是从那场发布空气净化器的发布会开始，消费者群体已经能够明显意识到小米在智能家居领域的雄心，而小米自身也在物联网的统一生态标准之间找到了一条较为明晰的路，即WiFi和蓝牙Mesh，雷军后来在演讲中提到，前者在发布智能路由器时便考虑到了建构一套以智能多模网关为核心的智能家居设备通信机制的构想，而后者则确保了手机这一时下核心终端设备同生态链产品的便捷联系，一言概之，这一体系是既中心化又去中心化的。</p>
<p>由此可以感受到，小米在AIoT生态链的布局理念是其生态收益模式的价值基础，以点带面，多端互联，并依托用户群体的自发反馈实现供需两端的自觉共识。</p>
<h2 id="小米aiot领域的收益设计" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b0%8f%e7%b1%b3aiot%e9%a2%86%e5%9f%9f%e7%9a%84%e6%94%b6%e7%9b%8a%e8%ae%be%e8%ae%a1" class="header-mark"></a>小米AIoT领域的收益设计</h2><h3 id="生态联动带来的产品收益" class="headerLink">
    <a href="#%e7%94%9f%e6%80%81%e8%81%94%e5%8a%a8%e5%b8%a6%e6%9d%a5%e7%9a%84%e4%ba%a7%e5%93%81%e6%94%b6%e7%9b%8a" class="header-mark"></a>生态联动带来的产品收益</h3><p>尽管小米的智能家居等AIoT生态链产品在市场扩张的进程中越来越不具有显著的品牌属性——被戏称为“小米百货”的生态链产品体系更多聚焦于人们的现实需求，其中最经典的策略便是将AIoT的理念赋予已经饱和的日用品市场，譬如智能灯泡、智能窗帘、智能吸尘器等，用互联网的模式为其生态链扩张开辟道路——但小米一直将产品作为生态链宏观布局中的重要一环，也是其生态收益的主要来源。</p>
<p>譬如小米手机如此多年来始终保留的红外模块和MIUI中诸多本土化、独占性的服务和功能，使得用户在生态中产生了强烈的粘性和持续消费的欲望。需要注意的是，这种生态架构与Apple、华为有着显著的区别。一方面，小米的AIoT是开放共享的，并没有诸如iCloud协同或是Apple Watch上的设备共有限制，另一方面，小米不满足于搭建一个服务于各类开发者和下游厂商的服务平台，其自身也在通过“米家”和“小米商城/小米有品”这一供需“通道”去打造专有的生态品牌，并且通过大量具有竞争力的AIoT产品（诸如云米的冰箱、九号平衡车等）来为其自有生态笼络更多的细分群体。也就是说，其仍然存在着强烈的产品导向，这或许是由小米这家企业自始而来的工程师文化所决定的。</p>
<h3 id="基于小米之家的生态体验收益" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9f%ba%e4%ba%8e%e5%b0%8f%e7%b1%b3%e4%b9%8b%e5%ae%b6%e7%9a%84%e7%94%9f%e6%80%81%e4%bd%93%e9%aa%8c%e6%94%b6%e7%9b%8a" class="header-mark"></a>基于小米之家的生态体验收益</h3><p>小米之家是小米从线上转下线下实现其生态收益的重要制度设计。和早期立足于在基层恣意扩张、寻求销售利益的线下门店模式不同，小米之家的根本目的仍是以体验带动生态，而非聚焦于零售。更为重要的是，与之类似的苹果直营店在推广品牌影响力的基础上还会提供售后服务，但小米之家则是以互联网思维、生态思维作为指导思想。</p>
<p>本人在多地小米之家的观察与访谈经历可以归结为上述结论。显而易见的是，小米之家是同其售后门店相独立的；对于已经同本品牌深度捆绑的用户，他们的售后需求更为强烈，而对生态链的新品宣传便显得不那么重要了；因此，小米的售后门店往往开在房租较低、较为偏僻的角落，追求高效的服务体验；而小米之家则往往落足于各类商圈中心，并不惜成本地将厨具、冰箱、洗衣机、饮水机、吸尘器、灯带等AIoT产品作为重点布置，为造访者营造一种进入生态的机遇。这些体验上的投入在实质上会成为立竿见影的收益，这一点从小米之家的利润率可以充分地展现出来，换言之，是流量等隐性价值在生态的加持下转换为具体可量化的生态收益。</p>
<h3 id="粉丝效应带来的附加增益" class="headerLink">
    <a href="#%e7%b2%89%e4%b8%9d%e6%95%88%e5%ba%94%e5%b8%a6%e6%9d%a5%e7%9a%84%e9%99%84%e5%8a%a0%e5%a2%9e%e7%9b%8a" class="header-mark"></a>粉丝效应带来的附加增益</h3><p>这一点也是移动互联网时代国内诸多手机厂商的收益共性，魅族、华为甚至锤子、一加都后来居上地跟进粉丝群体的培育工作，但小米无疑是做得最有成效的。从MIUI早期开始，小米便花费大量的精力投入于每年的米粉节活动和线下俱乐部建设，在全国各地鼓励粉丝联动合作，甚至多次邀请粉丝与工程师面对面交流或到总部参访。这些不遗余力的投入所带来的极具粘性的粉丝效应恰恰是小米在后续进军AIoT这一新兴领域时产生附加收益的有力保障。具体来说，在设计智能家居产品时，小米多次采用众筹、预售、定制等方式，创造专属于粉丝群体的高附加值产品，也包括许多特色周边和每年米粉节的活动服务收益。在疫情前，特别是小米成立的前六个年头，线下发布会的门票收入和发布会直播带来的庞大观众的广告和打赏收入也成为其收益不容小觑的一部分。</p>
<h3 id="生态带来的集群效应和多维服务收益" class="headerLink">
    <a href="#%e7%94%9f%e6%80%81%e5%b8%a6%e6%9d%a5%e7%9a%84%e9%9b%86%e7%be%a4%e6%95%88%e5%ba%94%e5%92%8c%e5%a4%9a%e7%bb%b4%e6%9c%8d%e5%8a%a1%e6%94%b6%e7%9b%8a" class="header-mark"></a>生态带来的集群效应和多维服务收益</h3><p>聚焦于家庭陪伴、工作社交等日常领域的需求，小米将互联网服务融入于AIoT的每一环节。在其产品与服务生态下，子女可以与父母便捷地传输相片、视频交流，智能家居的终端设备可以互通互控，实时联动。在此之上，小米可以仅需依托现有的生态所构成的“基础设施”，实现常态化的服务功能增益，譬如小米智能摄像头的智能存储和AI看家、识别老人状况等增值服务，都会成为其生态带来的价值增益。更为重要的是，当小米将各类服务、软硬件产品置于同一套生态体系之下，其售后服务的成本也大为下降，同时也拓展了智能家居安装、线上教学等新收益点。</p>
<h2 id="小米aiot生态链下的用户交互模式" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b0%8f%e7%b1%b3aiot%e7%94%9f%e6%80%81%e9%93%be%e4%b8%8b%e7%9a%84%e7%94%a8%e6%88%b7%e4%ba%a4%e4%ba%92%e6%a8%a1%e5%bc%8f" class="header-mark"></a>小米AIoT生态链下的用户交互模式</h2><p>早在MIUI发布初期，小米就形成了与用户之间建立的深层联系。目标用户从对数码产品的发烧友扩展为更为广泛的大众消费者群体过程中，小米一度保持了这种高频次的互动。当年MIUI论坛中工程师与用户的常态化互动，特别是在新功能新理念上的民主征集与用户投票机制延拓到小米在AIoT领域的诸多产品后，用户与小米的关系在某种意义上具有一种“众筹”“共商共建”的特点，这赋予了小米生态链强大的外部反馈机制和自我调节能力。例如，MIUI的“橙色星期五”模式推广到了许多AIoT产品上——小爱同学等不少智能家居产品在统一的自有平台上长效地推送更新，使得用户粘性和品牌质量在不间断的迭代中双向提升，形成了一种简约的飞轮结构。</p>
<p>由此看来，小米的客户关系是倾向于平等、高互动性的，而这与其目标群体密不可分。小米在AIoT上的需求侧对象是结构化的，是以家庭为单位所派生出的具体细分成员——一面是对科技数码充满兴趣、愿意探索的年轻人，一面是愈发庞大、具有空闲时间、对智能家居具有新鲜感和住房条件的中老年群体。小米用手机、平板等核心硬件终端和MIUI所衍生的互联网服务对接了前者，同时又以AIoT布局吸引了后者，二者在同一品牌下形成了纽带，而这就是小米生态收益背后的最根本的用户关系原理。</p>]]></description>
</item><item>
    <title>何为商业逻辑的描述</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/xingyunka/</link>
    <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/xingyunka/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/12/03/piy0l1H.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><blockquote>
<p>幸运咖是蜜雪冰城的子品牌，近两年在三四线城市的下沉市场比较常见，笔者正是因为看到公众号相关推文和自己家乡附近商圈今年多家其门店的开业才知道这一品牌的。</p>
</blockquote>
<p>幸运咖的<strong>主要客户</strong>是所谓对咖啡较为陌生、消费力尚显不足但愿意尝试且好奇的“小镇青年”群体——正如幸运咖的宣传口号“让全球每个人喝上高质平价的好咖啡”所言，相较于国内厮杀激烈的奶茶市场和格局渐趋稳定的大型咖啡门店，幸运咖旨在为上述目标客户提供更为平价的咖啡饮品，这一方面迎合了热爱咖啡但消费能力不足的庞大的二三线城市青年群体，另一方面又为对咖啡产品认知较为薄弱的国内庞大隐性消费者群体提供了一种尝试和建立长效消费兴趣的可能，这也是其<strong>价值主张</strong>所在。</p>
<p>幸运咖继承了蜜雪冰城“薄利多销”的经营方式，主打亲民形象，正如其梅花老K标志性头像的logo所传达的那样，它是对“好奇心”的情绪与“囊中羞涩”的现实的一种告慰和洒脱，在保证“用机器现磨而非速溶、用牛奶及奶油而非植脂末、用阿拉比卡咖啡豆而非速溶里常见的罗布斯塔咖啡豆”的前提下，用低价营销策略和标准化的原料配送和设备支持方式实现了<strong>价值链</strong>，让咖啡菜单的选择变得清晰、简洁，恰到好处地对接了市场上广泛存在的朴素需求。</p>
<p>当然，它也存在许多竞争同行，一面是诸多奶茶店开始进入咖啡市场——从蜜雪冰城母品牌的角度来说，幸运咖也是这支庞大队伍的一名成员，另一面是星巴克、瑞幸等连锁咖啡品牌正在着力进行市场下沉。这种<strong>环境</strong>是国内市场、国内经济结构发展到一定程度的必然，也暗藏着大量的<strong>机遇</strong>——越来越多的年轻人为体验咖啡等新兴事物带来的充足的消费活力，而随着经济的发展，平价饮品的消费也在稳定增长，并最终会为消费者们所钟爱的品牌赋予强大的增长展望，他们也会随着时间推移接受品牌对象更高端、更个性化的饮品。</p>
<p>然而值得<strong>反思</strong>的是，幸运咖攻城略池的模式已经是一种国内市场的常态，其母公司蜜雪冰城早已借这种“农村包围城市”的方式斩获了成功，但这种成功能否持续复制——特别是在消费升级背景下的今天——是一个值得深思的问题；而竞争品牌也显然不会坐以待毙，可以预见激烈的价格战将会成为一种不可避免的压力，然而在这种压低成本的斗争中，最终存活的只能是在供应链上做到极致的品牌，与此同时价格战也会带来两个迥然不同的结果——或者是平价产品为了降低成本更加普通无味，进而使得市场萎缩；或者是商家间陷入亏损经营、过度扩张的囹圄，不可自拔。总之，他更像一种品牌早期扩张的状态，而非自发运转的良好模式。</p>
<p>如今，从幸运咖的布局方向上可以窥见它们对这一问题的思考。捕获用户后，孵化用户群体新需求潜力，满足消费升级的长远趋势并针对上述不可持续性的反思，仍然可以得到一些创新思路——正如幸运咖所在做的那样，在菜单中以平价咖啡作为基本盘，不断引入个性化饮品和利润率较高的蛋糕、冰淇淋等甜品，用其“良心、平价”的价值信条驯服目标用户群体并建立粘性，最终会引导他们为本品牌贡献更多的价值成本。</p>]]></description>
</item></channel>
</rss>
