<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>读书记录 - 系列 - 暮瞻</title>
        <link>https://blog.ralvines.top/series/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
        <description>读书记录 - 系列 - 暮瞻</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Sat, 22 Apr 2023 13:20:40 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ralvines.top/series/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>四月随想：与时舒卷</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/23-april/</link>
    <pubDate>Sat, 22 Apr 2023 13:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/23-april/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/03/piM2X0P.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="状态驱动" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8a%b6%e6%80%81%e9%a9%b1%e5%8a%a8" class="header-mark"></a>“状态驱动”</h2><p>今天听报告的时候和朋友产生了日常生活模式上的一些共鸣，发现自己是“非常需要进入状态”的一类人。</p>
<p>很长一段时间，自己很难心无旁骛地专注于眼下最重要的事情。四处变更自习的场所，仿佛找不到一种健康的生活状态的归宿，嫌西教昏暗，嫌医图太远，嫌东教冷清，嫌寝室的床太有诱惑力，于是永远这样走走停停，没有一处落脚的场景。</p>
<p>从去年下旬开始，原本振奋于终于构建起积极氛围的自己慢慢意识到跟上旁人节奏的困难。我一直知道自己同那些平日轻松的天赋型选手隔了一道天堑，但直到与每日规律惯常、业精于勤的朋友近距离相处后，才认识到自律和专注本身也是一种能力（甚至是天赋）。随着精力-能力的此消彼长，自我认知与行为、意愿与能力越来越难以匹配。如果说大一前期的试错是一场特殊的旅行，后来的自己更像是失去了光泽羽毛的倦鸟，拼命想要抓住些什么，最终还是无地自容。</p>
<p>上个月也有一阵子的上行期。彼时，莫名产生了回看自己朋友圈和相册的念头，接受自己过去保留高中精神状态下的强烈探索力，同时也打碎了对前两年并不成熟的自己的滤镜，于是写下如此感受：</p>
<blockquote>
<p>回看过去经历时，内心会产生极为矛盾的认知，有时读不懂时间那头的自己。镜子的另一侧是精力充沛、不断迭代的自己——我已经无法再重拾这样的能力；但那一头也是曾对未来迷茫的自己，是首考爆炸的自己，社恐的自己，字迹潦草的自己。最终，我重新认识了一个多元而完整的自己，而不是时间维度下的某一切片；我与自己和解，是与偏执、懵懂和解；我与自己对话，也是与这条时间线上所投射、发散出的种种可能性相观照。</p>
</blockquote>
<p>那段时间，我短暂地甩掉了一切消极的包袱，崭新铺陈开来的是主动参与的科研训练、创赛、钢琴课、声乐精品课，申请的外设奖学金和延续下来的各类角色，乃至陆陆续续认识的许多新朋友和发现的新的目的地。沉浸在忙碌且高效的生活轨道上，似乎一切都在变好，我默念着这句话，重复着，絮叨着，而后是一道淌过意识的闪电——生活是否真的应该如此？</p>
<h2 id="半推半就" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8d%8a%e6%8e%a8%e5%8d%8a%e5%b0%b1" class="header-mark"></a>半推半就</h2><p>大一的时候，作为我们寝室新生之友的老师就强调过数学主干课程的重要性和各类时间精力权衡取舍的问题，也有学长学姐讲到过信计专业一路学下来如果不经过自身的反复萃酌很容易陷入数学理论和编程能力都只是半桶水的问题，然而很多经验即使听得再多，仍然只有亲身踩过雷才能有所教训。</p>
<p>拖了个把月终于完成了义助培训的流程，然后开始沉浸于在图书馆待到闭馆的场合。突然想到了那条有趣的采访。</p>


<blockquote class="quote"><p>记者：为什么一下子对明史感兴趣了？</p>
<p>石悦：它史料最多。因为它离我们比较近，所以我一直在想，包括我看其他历史也很多，那我也可以写其他历史，都无所谓，但是我告诉你，其实我看什么书，告诉你，是延续了一个准则，就是前进。我想想，是这样一个场景，经常，上自习11点多，我自己在教室自习，自习完了自己出去。那个时候没有人了，教室没有人了，路上都没有人了，我记得是秋天，晚上很冷，我就走在路上，往宿舍走，只能听到我自己的脚步声。哪怕是出去玩的人，都回来了，只有我自己的脚步声，那个时候，我感到一种无比的喜悦。</p>
<p>记者：喜悦？</p>
<p>石悦：我感到我在不断地向前进，这个世界上有很多人很多种选择。最低的是温饱，对吧，然后是利益，就是钱，超越钱的，是名望，权力，但是在超越这些所有东西之上还有一样东西，叫智慧。你到这个世界上来，你应该有这样一个觉悟，就是你终究是要死的，这就是一个人他很悲剧的，他无论多厉害，无论多牛，无论多么嚣张，他都要死的，他都有终结那一天。那么在这段时间里做什么呢，不断地看书，懂得这个世界的很多东西，知道这个世界的规律，那是一种无比的喜悦，狂喜。每当我看到在街上晃的，大学里你知道，大学基本上叫自学，其实没有什么人学习，我不敢全部说，很多人不学习，我看到他们的时候，偷着经常出去玩，我大学那几年，在外面吃饭，能数得出来次数，很多时候我也不怎么吃饭，很多人说我是像神仙一样，找不到我这个人。其实我在教室上自习，或者看书，但我真不觉得，每次他们说，老好玩，老好玩，我真不觉得，我是一个被排斥的人，我不觉得孤独。</p>
<p>记者：因为你有书？</p>
<p>石悦：因为我知道我懂得越来越多，这是一种无比强大的感觉，强大到你不会再畏惧任何人，这个世界上，无论是，开名车，住好房子，经常夸耀这些，为什么，为了向别人证明自己并不弱小，但这是虚的，因为他很容易戳破的，怎么样强大，只有智慧和知识的内在强大，让你自己懂得很多，对这个世界你有充分的了解，你就不会有委屈了。</p>
</blockquote> 

<p>如果说上周的说走就走的乌镇行是浅尝辄止，带着辅导的小朋友去文广逛各个摊位，好像又回到了大一。</p>
<p><a href="https://b23.tv/HBckZBX" target="_blank" rel="noopener noreferrer">熵增定律：一个伴随你30000个日夜的规律</a></p>
<h2 id="没脾气与好相处自我意识抽离的开始" class="headerLink">
    <a href="#%e6%b2%a1%e8%84%be%e6%b0%94%e4%b8%8e%e5%a5%bd%e7%9b%b8%e5%a4%84%e8%87%aa%e6%88%91%e6%84%8f%e8%af%86%e6%8a%bd%e7%a6%bb%e7%9a%84%e5%bc%80%e5%a7%8b" class="header-mark"></a>没脾气与好相处：自我意识抽离的开始</h2><p>不希望像期初一样因为紊乱的情绪自我封闭，也不希望像四月初的上行期那样将自己淹没在埋头向前奔走的人海里。需要独处，也需要打开自己。</p>
<p>很多时候以为包容是一种对他者的正向反馈。事实上恰恰相反。这样容易陷入「迁就」的心态。人与人的联系应当是平等且自足的，没有脾气很大程度上其实是没有主见的表征，好相处意味着我们没有独立的支点，意识成为他人情绪的附着产物，最终在其中矮化为一种工具性的角色。也正是如此，无法给他人提供支点，没有清晰的诉求，没有指向性的人格，是相当需要注意的。</p>
<p>“不仅学会倾听，更要学会表达。不仅学会思考，更要学会感受。不仅学会修整，更要学会悦纳。”</p>
<h2 id="碎片" class="headerLink">
    <a href="#%e7%a2%8e%e7%89%87" class="header-mark"></a>碎片</h2><p><strong>独处是一个人成长最快的阶段</strong></p>


<blockquote class="quote"><p>独处是一个人成长最快的阶段。</p>
<p>独处最重要的一点，是真的有更清晰自己需要什么，因为有安静的时间和空问进行思考。</p>
<p>有好多想法就是在这个过程中产生的。</p>
<p>感受自己的内心非常重要，当你足够了解真实的自己，才知道你最想以及该往哪走。</p>
<p>你需要不断创造环境跟自己对话，直到内心更加坚定，否则搞不好就被外界干扰。</p>
</blockquote> 

<p><strong>遵从理想可以让你优雅的死去，而遵从现实则能让你像恶魔一样活着。</strong></p>


<blockquote class="quote"><p>真正的问题在于能不能满足大部分人的利益诉求，曾有两极给出了两种解，即效率和公平。</p>
<p>前者高明在他实际上利用全球产业分工效仿罗马体系给公民划分了等级，最下等的“奴隶”即是第三世界的人民，这些人的需求低生产力低，最重要的是他们是外国人，可以合理合法地用代理人去压榨，这样就只用承担最低的风险，即使这些人暴乱也不会影响到他本国。</p>
<p>后者则是走上了完全相反的另一条路，但很明显，过于理想化的公平在现实中非常难以站得佳脚，并且出现的风险也很不可控。”</p>
<p>遵从理想可以让你优雅的死去，而遵从现实则能让你像恶魔一样活着。</p>
</blockquote> 

<p><strong>隐藏自我的长期规训，消解了一切表达的欲望。</strong></p>


<blockquote class="quote"><p>我在日本的环境里初学的电吉他，身边的学长们带着我玩，随手地上捡了一把吉他10分钟教会我看最简单的扫弦的谱子，就马上定了我喜欢的歌约好1个半月后上台了。</p>
<p>在一个普通非艺术类日本学校的几年里，所有电吉他的初学者都是自学电吉他的，但是我没有听周围的前辈乐手对初学者说过一句什么“你不能只练曲子，我建议你去爬格子，这是很基础的东西”，甚至没听到过有人说在国内经常看到的“初学者1个月练成这样很不错了”这种评价人家练习速度的内容。</p>
<p>不是他们不爬格子，是他们的对于初学者的期待是希望身边的初学者喜欢上乐器和音乐，与乐器度过快乐的时光，而不是盼着盯着监督初学者能以多快的速度成为自己都没有成为过的练琴机器，不是每分每秒在评价别人够不够“努力”“刻苦”〝有毅力”“有才能”。他们根本不在乎你进步的快不快，弹得好不好，他们只是作为一个前辈作为一个朋友关心你开心不开心。就像他们不会一直在意地盯着坐在身边的肥宅朋友喝可乐的姿势够不够有逼格，吃零食的手速有没有破世界纪录的希望一样，音乐对于他们是像零食一样的东西，辣条和高级点心都可以吃。不是技术好的音乐才能带给他们快乐的。</p>
<p>中国孩子很多都不是培养兴趣，而是在“练号”。“钢琴几级了？”“吉他几级了？”“学这个能考级么？”一次带着贝斯包坐公交车去和其他成员（同学）在商贸会合，车上后排一大妈直接问我你吉他几级了？在哪儿考的级？我当时气呼呼的直接问她你喜欢音乐么？她又说不能考级学它干嘛。我当时真的很想抄起贝斯给她来个开颅手术。现在想想又生气又想哭。</p>
<p>回顾自己的半生，从小就被环境教育要隐藏自己，隐藏敏感的情绪，隐藏幼稚的感情，隐藏真实的想法，隐藏肤浅的思考，隐藏低级的本能，将自我塑造成一个谦虚的，冷静的，宽容的，理性的，客观的，不发声的旁观者。多年的自我规训，使得自我完整的目标逐渐靠近AI机器人，用意义和价值解构一切表达的欲望。</p>
</blockquote> 

<p><strong>孰进孰退？</strong></p>


<blockquote class="quote"><p>时常觉得步调一致是不可能做到的事情，于是想说恒久不变的事物是可悲的。</p>
<p>互相减速，谁进谁退？</p>
</blockquote> 

<p><strong>最害怕的是什么</strong></p>


<blockquote class="quote">
        <p>我这个人虐点特别奇怪：不怕死不怕残，但我怕看见诚实的人被迫说谎；正直的人被迫弯腰；痴情的人变得薄情冷漠；直言者被迫噤声；理想主义者亲眼见到理想破碎；谎话连篇者最后的一句真话；奴颜婢膝者最后挺直了腰杆；缄口自保者突然真正仗义执言；曾遭理想背叛的人最后选择为理想而死。</p></blockquote> 

<p><strong>防御的解药是承担责任。</strong></p>


<blockquote class="quote">
        <p>批评的解药是坦诚陈述你的感受，蔑视的解药是相互尊重，防御永远解决不了问题，防御的解药是承担责任。</p></blockquote> 

<p><strong>成为温暖的人，不必给予厚望。</strong></p>


<blockquote class="quote">
        <p>想做一个温暖的人，有自己的喜好原则、信仰，站在阳光下的坦荡，也有直面末知的勇气，还有坚定不移的选择。崩溃过也好，受过伤也罢，在跌跌撞撞后，依然选择积极向上，待人真诚，保持自己的感性，同时也要提醒自己具备绝对的理性，不要在烂事上浪费时间，更不应困在过去，不论是谁都会有一段黑暗的路要走，要相信前路一定有光，经事长智，历事成人，我依旧待人真诚，但也不再给予厚望。</p></blockquote> 

<p><strong>热爱自己是先决条件。</strong></p>


<blockquote class="quote">
        <p>成熟的爱确实会缓解孤独，但是不成熟的爱只会更加孤独，因为不成熟的爱并不是两个独立的人相爱，而是两个人自私自利，互相利用，从对方身上索取爱，满足自身需要，但是需要是永不会被满足的，人的需求时刻都在变，如果无法做到自给自足，是永远不会付出爱的，只有太阳才时刻散发着光和热，而黑洞也时刻攫取身边的光和热，所以热爱自己才是爱他人的先决条件，这里的爱自己不是自私不是自恋，而是客观的了解自己，不夸大不贬低，尊重自己，体验自身的一切，觉察自身的情绪，对自己的选择及人生负责任。其实说到着问题很明显了，不是爱有问题，而是人有问题，连自己都不会爱的人，拿什么去爱别人，拿自己的欲望吗？</p></blockquote> 

<p><strong>美化过去的日子</strong></p>


<blockquote class="quote">
        <p>在写下回忆过去的文字时，人们总是喜欢美化过去的日子，以此作为现在和未来的寄托….…可是细思一下，这一切的行为又带来了什么呢？</p></blockquote> 

<h2 id="和光共尘-与时舒卷" class="headerLink">
    <a href="#%e5%92%8c%e5%85%89%e5%85%b1%e5%b0%98-%e4%b8%8e%e6%97%b6%e8%88%92%e5%8d%b7" class="header-mark"></a>和光共尘 与时舒卷</h2><p><strong>我本要选择的路，是一条光鲜的死路。</strong></p>


<blockquote class="quote">
        <p>我有时充满信心有时又觉得绝望透顶。我本要选择的路，是一条光鲜的死路，路两边是盛开的鲜花和无穷无尽的欢呼声，荆棘藏在鲜花之中，欢呼声压制住了道路两边，被荆棘困住的呼救声。那些痛苦在我看不见的地方。</p></blockquote> 

<p><strong>功效主义与自私的基因。</strong></p>


<blockquote class="quote">
        <p>功效主义理论是后果论的，什么行为是善好的，要看这个行为带来什么后果。在这一点上，它与道义论相反。道义论注重行为所依的原则和行动者的动机——只要我用心良善，只要我按道德律令做事，我就是道德的，我的行为产生什么后果，相对来说不那么重要，甚至全无所谓。（《何为良好的生活》）</p></blockquote> 

<p><strong>直面这些痛苦。</strong></p>


<blockquote class="quote">
        <p>我个人的体会是，只要有一定的自制力，娱乐也是很好的学习方式。不带任何目的，学起东西来，反而特别轻松，也特别快。不过，玩也要玩出点名堂，不要瞎玩，瞎玩只是浪费时间。我觉得人生做事情，目的性不要太强。哪怕你做一些毫无意义的事情，看起来其实也是有价值的。面对挫折、失败，我也迷茫过、动摇过、甚至放弃过。如果没有这些挫折，没有这些挫折带来的积累，就不会有今天的我。没有任何人会喜欢挫折、失败，但每个人不可避免一定会经历，甚至，不少人现在正在经历。既然这些痛苦难以回避，那我们能做的，就是直面这些痛苦，在痛苦中坚持前行，让痛苦来塑造更好的我们，这就是痛苦的意义、挫折的馈赠。而你所经历的所有挫折、失败，甚至那些看似毫无意义消磨时间的事情，都将成为你最宝贵的财富。这个世界有很多事情是我们改变不了的，但是我们可以改变自己的心态。永远相信美好的事情即将发生。（雷军）</p></blockquote>]]></description>
</item><item>
    <title>刘慈欣短篇科幻小说合集选摘</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/liucixin/</link>
    <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/liucixin/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/04/piMvzND.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="流浪地球" class="headerLink">
    <a href="#%e6%b5%81%e6%b5%aa%e5%9c%b0%e7%90%83" class="header-mark"></a>流浪地球</h2>

<blockquote class="quote"><p>“你在平原上走着走着，突然迎面遇到一堵墙，这墙向上无限高，向下无限深，向左无限远，向右无限远，这墙是什么？”</p>
<p>事实上，我们的星球还没启程就已面目全非了，谁知道在以后漫长的外太空流浪中，还有多少苦难在等着我们呢？</p>
<p>在她身后，海天连接处射出几道光芒，好像海面下的一头大得无法想像的怪兽喷出的鼻息。</p>
<p>这个时代，死亡不再是黑色的，它是闪电的颜色，当那最后的闪电到来时，世界将在瞬间变成蒸汽。</p>
<p>人类目前的技术力量，全人类移民惟一可行的目标是人马座比邻星，这是距我们最近的恒星，有4.3光年的路程。以上看法人们已达成共识，争论的焦点在移民方式上。</p>
<p>“说得对，太小了，小的生态系统，不管多么精确，是经不起时间的风浪的。飞船派们想像中的飞船也一样。”</p>
<p>八百五十光年以外，目前人类能建造的最快的飞船也只能达到光速的百分之零点五，这样就需十七万年时间才能到那儿，飞船规模的生态系统连这十分之一的时间都维持不了。孩子们，只有像地球这样规模的生态系统，这样气势磅礴的生态循环，才能使生命万代不息！人类在宇宙间离开了地球，就像婴儿在沙漠里离开了母亲！”</p>
<p>那是黑夜大海狂浪中远方陆地的灯塔，那是冰雪荒原中快要冻死的孤独旅人前方隐现的火光，那是我们心中的太阳，是人类在未来一百代人的苦海中惟一的希望和支撑……</p>
<p>学校教育都集中在理工科上，艺术和哲学之类的教育已压缩到最少，人类没有这份闲心了。这是人类最忙的时代，每个人都有做不完的工作。很有意思的是，地球上所有的宗教在一夜之间消失得无影无踪，人们现在终于明白，就算真有上帝，他也是个王八蛋。</p>
<p>我盯着那个泡泡，看到它表面上光和色的狂澜，那狂澜以人的感觉无法把握的复杂和精细在涌动，好像那个泡泡知道自己生命的长度，疯狂地把自己渺如烟海的记忆中无数的梦幻和传奇向世界演绎。</p>
<p>人类的精神像在荡着一个宇宙秋千，更适当地说，在经历着一场宇宙俄罗斯轮盘赌：升上远日点和跌向太阳的过程是在转动弹仓，掠过近日点时则是扣动扳机！</p>
<p>这时背后地球发动机的光芒已经看不到了，我正处于地球最黑的部分。在我眼中，世界就是由广阔的星空和向四面无限延伸的冰原组成的，这冰原似乎一直延伸到宇宙的尽头，或者它本身就是宇宙的尽头。而在无限的星空和无限的冰原组成的宇宙中，只有我一个人！雪崩般的孤独感压倒了我，我想哭。我拼命地赶路，名次已无关紧要，只是为了在这可怕的孤独感杀死我之前尽早地摆脱它，而那想像中的彼岸似乎根本就不存在。</p>
<p>太阳从海平面上一跃而起，迅速划过长空，大地上万物的影子很快地变换着角度，仿佛是无数根钟表的秒针。这也是地球上最短的一个白天，只有不到一个小时。</p>
<p>我感到一阵伤感。这转瞬即逝的一天，仿佛是对地球在太阳系四十五亿年进化史的一个短暂的总结。直到宇宙的末日，它不会再回来了。</p>
<p>不知是我身处噩梦中，还是这整个宇宙都是一个造物主巨大而变态的头脑中的噩梦！</p>
<p>我们理解所有的人，因为已经进行了四十代人、还要延续一百代人的艰难奋斗中，永远保持理智确实是一个奢求。但也请所有的人记住我们，站在这里的这五千多人，这里有联合政府的最高执政官，也有普通的列兵，是我们把信念坚持到了最后。我们都知道自己看不到真理被证实的那一天，但如果人类得以延续万代，以后所有的人将在我们的墓前洒下自己的眼泪，这颗叫地球的行星，就是我们永恒的纪念碑！</p>
<p>到地面后，我首先注意到，虽然所有地球发动机仍全功率地运行，巨大的光柱却看不到了，这是因为地球大气已消失，等离子体的光芒没有散射的缘故。</p>
</blockquote> 

<h2 id="2018年4月1日" class="headerLink">
    <a href="#2018%e5%b9%b44%e6%9c%881%e6%97%a5" class="header-mark"></a>2018年4月1日</h2>

<blockquote class="quote"><p>从写字楼顶层的窗子望出去，城市在下面扩展开来，像一片被剖开的集成电路，我不过是那密密麻麻的纳米线路中奔跑的一个电子，真的算不了什么，所以我做出的决定也算不了什么，所以决定就可以做出了。</p>
<p>我不怕承认嫉妒，是嫉妒在维护着社会公平。</p>
<p>在这个全信息化时代，财富是什么？说到底不过是计算机存储器中的一串串脉冲和磁印。</p>
<p>这个阶层被称作技术无产阶级。</p>
<p>不要说我们一无所有，我们要把世界格式化！这是被篡改的国际歌歌词。</p>
<p>主任接着说：“其实，有了时间就有了一切，只要时间足够，一只乱敲打字机的猴子都能打出《莎士比亚全集》，而你有的是时间。”</p>
<p>“我？不是我们吗？”</p>
<p>我知道，长寿的并不是我，两个世纪后的我肯定是另一个陌生人了，其实仔细想想，自我的概念本来就很可疑，构成自我的身体、记忆和意识都是在不断的变化中，与简简分别之前的我，以犯罪的方式付款之前的我，与主任交谈之前的我，甚至在打出这个“甚至”之前的我，都已经不是同一个人了，想到这里我很释然。</p>
</blockquote> 

<h2 id="白垩纪往事" class="headerLink">
    <a href="#%e7%99%bd%e5%9e%a9%e7%ba%aa%e5%be%80%e4%ba%8b" class="header-mark"></a>白垩纪往事</h2>

<blockquote class="quote"><p>这是六千五百万年前白垩纪晚期普通的一天，真的不可能搞清是哪一天了，但确实是普通的一天。这一天的地球，是在平静中度过的。</p>
<p>蚂蚁在恐龙社会发挥重要作用的另一个重要领域是医学，恐龙的所有手术仍然由蚂蚁医师们进入它们那巨大的内脏来实施，蚂蚁拥有了许多精密的医疗设备，包括微小的激光手术刀、能够在恐龙血管中行驶并清淤的微型潜艇等。</p>
<p>在刚刚闭幕的本年度龙蚁峰会上，蚂蚁世界要求恐龙世界采取断然措施，销毁所有核武器，保护环境和限制人口增长，在要求被拒绝后，白垩纪世界中的所有蚂蚁全体罢工。</p>
<p>有些设备的部件是不可能大型化的，比如光学和电磁波通讯设备，包括光波在内的电磁波的波长，决定了调制和处理它们的部件一定是微小的。没有微小部件，怎么可能想象会有计算机和网络？在分子生物学和基因工程的研究和生产方面也是类似的。”</p>
<p>正是这种变幻不定和胡思乱想，才使灵感和创造成为可能，才使以探索宇宙最深层规律的理论研究成为可能，而后者是技术进步的基础。</p>
<p>“这就是问题的关键了，执政官，核弹真的是目前地球上能量最高的武器吗？”</p>
<p>“博士，这是常识啊！”</p>
<p>乔耶缩回头来，点点触须：“不错，是常识，这就是蚂蚁思维致命的缺陷，我们的思想只局限于常识，而恐龙则在时时盯着未知的新领域。”</p>
<p>这样以整个世界共同毁灭为基础的终极威慑，已完全失去了任何政治意义和军事意义，只是彻底的变态！</p>
<p>“工程师，什么东西都有毁灭的一天。”</p>
<p>“有可能，我觉得那种动物应该既有足够大的大脑，又有灵巧的双手。</p>
</blockquote> 

<h2 id="创世纪" class="headerLink">
    <a href="#%e5%88%9b%e4%b8%96%e7%ba%aa" class="header-mark"></a>创世纪</h2>

<blockquote class="quote"><p>正是科学告诉我们未来不可预测，那些未来学家以前做出的预测没有多少是准的，因为世界是一个混沌系统，混沌系统，三点水的沌，不是吃的馄饨。”</p>
<p>我们每个人都是蝴蝶，每只蝴蝶都是蝴蝶，每粒沙子和每滴雨水都是蝴蝶，所以世界才不可预测。”</p>
<p>时间一如既往平静地流动着，“不可能两次进入同一条河流”不过是古希腊人的梦呓，在人们心中，时间的河一直是同一条，以永恒的节奏流个没完。</p>
<p>这天空蓝得惊人，蓝得发黑，如同超还原的彩色胶卷记录的色彩；而且这天空似乎纯净到极点，仿佛是过去那略带灰白的天空被剥了一层皮，这天空的纯蓝像皮下的鲜肉一样，似乎马上就要流出血来。</p>
<p>小国家之间的自然资源差别也显现出来，虽然相距不远，但有的国土土质松厚，开垦容易，有的则全是乱石，费半天劲也开不出多少地来。</p>
<p>在古老的围墙外面，首都的灯海消失了，城市静静地躺在玫瑰星云的光辉下，与远方同样没有灯光的广阔大地融为一体。</p>
<p>记住，一定要和省一级领导机关联系，再往下更细的事情由他们去做，否则，你们是绝对顾不过来的。</p>
<p>这个国家将只有四亿左右的人口了，只要组织得当，在相当长的一段时间内，这是不难做到的。但要记住，再多的存粮也会吃光的，要立刻着手恢复农业产，尽你们的所能，夏粮能收多少就收多少，秋粮能种多少就种多少；工业生产的恢复要难得多，但也要立刻着手干，首先是交通，然后是能源，要知道，没有这两样，现有的大中城市将无法存在下去。</p>
<p>这种学习应该是跳跃式的，你们得提前学会很多只有大学才学的东西，才能使社会各领域运转起来，孩子们，要准备吃苦啊。”</p>
<p>“孩子们，我们很高兴把所有的东西都留给你们，但这件例外。这是国家战略核武器的启动密码和技术资料。我们只给了你们一小部分，但也是很不情愿的。这是把一支拉开栓的手枪放到了婴儿手里。可没有办法，如果人家的孩子手里有了这东西而你们没有，那个亏中华民族是吃不起的。千万记住，绝不能首先用它来打别人！剩下的一切，只能由你们来把握了。”</p>
<p>孩子们，在你们很小的时候，大人们就教导你们：有志者事竟成。现在我要告诉你们，这句话不对。只有符合科学规律和社会发展规律的事，才能成。事实上，你们想干的大部分事，不管多么努力，是成不了的。你们的责任，就是在一百件事情中除去九十九件不能成的事情，找出那一件能成的来。这极难，但你们必须做到！</p>
<p>其实把超新星称为死星是完全错误的，冷静地想想，构成我们这个世界的所有重元素都来自于爆发的恒星，构成地球的铁和硅，构成生命的碳，都是在远得无法想象的过去，从某个超新星喷发到宇宙中的。所以超新星不是死星，而是真正的造物主！人类文明被拦腰切断，孩子们，我们相信，你们会使这新鲜的创口上开出绚丽的花朵。当超新星第二次袭击地球时，你们肯定已经学会了怎样挡住它的射线。</p>
<p>主席走在最后，他出门前转身对新的国家领导集体挥了挥手：</p>
<p>“孩子们，世界是你们的了！”</p>
<p>这一刻，被后来的历史学家称为人类的“精神奇点”，这是人类有史以来最孤独的时刻。这巨大的孤独感如崩塌的天空死死压住了孩子们，攫住了的他们每一个细胞。</p>
</blockquote> 

<h2 id="地火" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%b0%e7%81%ab" class="header-mark"></a>地火</h2>

<blockquote class="quote"><p>父亲的生命已走到了尽头，他用尽力气呼吸，比他在井下扛起二百多斤的铁支架时用的力气大得多。</p>
<p>他恍惚着拿起父亲的饭盒，走出家门，在1987年冬天的寒风中向矿上走去，向父亲的二号井走去，他看到了黑黑的井口，好像一只眼睛看着他，通向深处的一串防爆灯是那只眼睛的瞳仁，那是父亲的眼睛，那杂音急促地在他脑海响起，最后变成一声惊雷，他猛然听懂了父亲最后的话：</p>
<p>“不要下井……”</p>
<p>这些身着工作服和便宜背心的人们中，西装革履的他再次感到了自己同周围一切的不协调，人们无言地看着他走过，无数的目光像钢针穿透他身上的两千美元一套的名牌西装，令他浑身发麻。</p>
<p>那幅《毛主席去安源》的巨幅油画还挂在那里，画很干净，没有煤粉，但画框和画面都显示出了岁月的沧桑。画中人那深邃沉静的目光在二十多年后又一次落到刘欣的身上，他终于有了回家的感觉。</p>
<p>原因很简单：那些催化剂的价格远大于它们产生的煤气。</p>
<p>他看到了那里有一大片轮椅，这个年代，人们不会在别的地方见到这么多的轮椅集中在一块儿，后面，轮椅还在源源不断地出现，每个轮椅上都坐着一位因工伤截肢的矿工……</p>
<p>“那是我们的学校。”刘欣向远方指了一下，那是一所很大的、中学和小学在一起的矿山学校，校园内的大操场格外醒目，在那儿，他们埋葬了自己的童年和少年。</p>
<p>但我们的脚步渐渐慢下来，校门外也响着哀乐，仿佛天地间都充满了这种黑色的声音。</p>
<p>“那个时代，我们的父辈是多么骄傲的一群，伟大的煤矿工人是多么骄傲的一群！就说我父亲吧，他是八级工，一个月能挣一百二十元！毛泽东时代的一百二十元啊！”</p>
<p>然后他把火把伸向喷口，点燃了人类第一口燃烧气化煤井</p>
<p>“我不知道，只是很担心。你们是部里的工程，我无权干涉，但任何一项新技术，不管看上去多成功，都有潜在的危险，这几十年中在煤炭行业这种危险我见了不少，这可能是我思想僵化的原因吧，我真的很担心……不过，”局长再次</p>
<p>中国的产业工人，中国的无产阶级，没有比我们的历史更长了，没有比我们经历的风雨和灾难更多了，煤矿工人的天塌了吗？没有！我们这么多人现在能站在这儿看那老炭柱，就是证明。我们的天塌不了！过去塌不了，将来也塌不了！！</p>
<p>我们不必留恋所谓过去的好时光，那个时候生活充满艰难危险和迷惘；我们也不必为今天的时代过分沮丧，因为今天，也总有一天会被人们称作是——过去的好时光。</p>
<p>过去的人真笨，过去的人真难。</p>
</blockquote> 

<h2 id="地球大炮" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%b0%e7%90%83%e5%a4%a7%e7%82%ae" class="header-mark"></a>地球大炮</h2>

<blockquote class="quote"><p>据传说，上世纪中叶，在得知中国第一次核试验完成的消息后，毛泽东的第一个问题是：“那是核爆炸吗？”</p>
<p>裂变核弹的关键技术是向心压缩，核弹引爆时，裂变物质被包裹着它的常规炸药的爆炸力压缩成一个致密的球体，达到临界密度而引发剧烈的链式反应，产生核爆炸。</p>
<p>简并态物质</p>
<p>想象力丰富的人在现实中往往手无缚鸡之力，相反，那些把握历史走向的现实中的强者，大多只有一个想象力贫乏的大脑</p>
<p>你现在已达到可以飞出地球的速度，却正处在这个星球的中心，地球正在围着你旋转，所有的海洋和大陆，所有的城市和所有的人，都在围着你旋转。</p>
<p>“一定还记得凡尔纳的登月大炮吧。”导游突然问。</p>
<p>“小时候看过的最愚蠢的一本书。”沈华北心不在焉地回答着，四下张望，想搞清这突然出现的怪事。</p>
</blockquote> 

<h2 id="光荣与梦想" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%89%e8%8d%a3%e4%b8%8e%e6%a2%a6%e6%83%b3" class="header-mark"></a>光荣与梦想</h2>

<blockquote class="quote">
        <p>在他们已被饥饿所麻木的意识中，垃圾中的食物比即将升起的太阳更加光明。</p></blockquote> 

<h2 id="欢乐颂" class="headerLink">
    <a href="#%e6%ac%a2%e4%b9%90%e9%a2%82" class="header-mark"></a>欢乐颂</h2>

<blockquote class="quote"><p>太阳已落下去好一会儿了，这是昼与夜最后交接的时候，也是一天中最迷人的时候，这时，让人疲倦的现实的细节已被渐浓的暮色掩盖，夕阳最后的余晖把世界最美的一面映照出来，草坪上充满嫩芽的气息。</p>
<p>“不，总统先生，事实上，昨天这里的星空都可能与今天不同。</p>
<p>这里需要声明，我讲英语，是因为听到这个音乐会上的人们在交谈中大都用这种语言，这并不代表我认为下面的世界里某些种族比其他种族更优越，这个世界没有通用语言，我只能这样。”</p>
<p>我对一切明察秋毫，再说，透彻地了解一粒灰尘并不困难。”</p>
<p>“很久很久以前我曾是灰尘，但现在我只是一面镜子。”</p>
<p>文明在时空中走过足够长的路时，个体和群体将同时消失。”</p>
<p>“这个问题也无意义，文明在时空中走过足够长的路时，形式和内容将同时消失。”</p>
<p>对电磁波来说恒星也是一个音腔，它虽没有有形的薄壁，但存在对电磁波的传输速度梯度，这种梯度将折射和反射电磁波，将其禁锢在恒星内部，产生电磁共振，奏出美妙的音乐。”</p>
<p>“听到这声音，您还否认上帝的存在吗？”美国总统问。</p>
<p>主席看了总统一眼说：“这声音来自于现实世界，如果这个世界就能够产生出这样的声音，上帝就变得更无必要了。”</p>
<p>“恒星是宇宙荒漠的石块，是我的世界中最多最普通的东西。我使用恒星，有时把它当作一件工具，有时是一件武器，有时是一件乐器……现在我把比邻星做成了节拍器，这与你们的祖先使用石块没什么本质的区别，都是用自己世界中最普通的东西来扩大和延伸自己的能力。”</p>
<p>宇宙间通用的语言，除了数学可能就是音乐了。</p>
<p>中国领导人说：“我想下面可能将表现某种崇拜，旋律将具有森严的建筑美。”</p>
<p>人们议论纷纷：“大机器具有智能了！”“我觉得，机器正在与它的创造者相互接近。”</p>
<p>中国领导人说：“这使我想起了一个现代建筑流派，叫光亮派：为了避免新建筑对周围传统环境的影响，就把建筑的表面全部做成镜面，使它通过反射环境来与周围达到和谐，同时也以这种方式表现了自己。”</p>
<p>现在已经证明，人类不可能扼住命运的喉咙，人类的价值在于：我们明知命运不可抗拒，死亡必定是最后的胜利者，却仍能在有限的时间里专心致志地创造着美丽的生活。</p>
</blockquote> 

<h2 id="混沌蝴蝶" class="headerLink">
    <a href="#%e6%b7%b7%e6%b2%8c%e8%9d%b4%e8%9d%b6" class="header-mark"></a>混沌蝴蝶</h2>

<blockquote class="quote"><p>混沌学的现代研究使人们渐渐明白，十分简单的数学方程完全可以模拟系统如瀑布一样剧烈的行为。输入端微小的差别能够迅速放大到输出端，变成压倒一切的差别。这种现象被称为“对初始条件的敏感性”。</p>
<p>这时他和烈伊奇站在露天的楼顶上，环视着远方刚刚出现的几处火光，仰望着高射炮的曳光弹在夜中写出的一串串明亮的省略号。</p>
<p>“开始我也不太理解，但现在理解了，你害怕已久的事发生，有时是一种解脱。”</p>
<p>如果这台计算机有感觉的话，它一定会感到孤独，因为它在这儿安家的三年时间里，绝大部分时间只是在空转和定时自检，只有在杜布纳的莫斯科大学电子学院的几个研究生通过一楼的终端传给它几个计算程序，那些东西，它用熟睡时残留的神经就能解决。</p>
<p>我们毕竟是离南极最近的国家！我看，世界迟早要为这个大陆打得头破血流，就像现在的巴尔干那样。”</p>
<p>“在攻击开始的几天里，目标区气象情报有些……不稳定。”</p>
<p>“不是不稳定，中校，是完全错误。连着三四天的阴雨和大雾，给我们带来很大的被动。如果预报正确，我们会推迟首次攻击的。”</p>
</blockquote> 

<h2 id="鲸歌" class="headerLink">
    <a href="#%e9%b2%b8%e6%ad%8c" class="header-mark"></a>鲸歌</h2>

<blockquote class="quote">
        <p>他很少沉思，总是不用思考就知道怎样做，并不用思考就去做，现在看来事情确实变难了。</p></blockquote> 

<h2 id="镜子" class="headerLink">
    <a href="#%e9%95%9c%e5%ad%90" class="header-mark"></a>镜子</h2>

<blockquote class="quote"><p>他说话的时候看着手中的一支缓缓转动的红蓝铅笔，仿佛在专心评价笔尖削出的形状。大多数时间他都是这样将自己的目光隐藏起来。</p>
<p>招聘者确实深谋远虑，他们清楚地知道，这些只会谋事不会谋人的年轻高知没有任何从政经验，一旦进入陌生险恶的政界，就会陷在极其复杂的官场迷宫中不知所措，根本不可能立足，这样到最后在职缺上不会有什么损失，产生的政绩效益却是可观的。</p>
<p>宋诚啊，你这个人最要命的缺陷就是总要分出个黑和白，但现实全是灰色的！”</p>
<p>不能说吕文明以前欺骗了你，只能说他的心灵还从来没有向你敞开到那么深，他就像那道著名的叫火焙阿拉斯加的菜，那道爆炒冰淇淋，其中的火热和冰冷都是真实的</p>
<p>只要法律正义得到伸张，哪管它洪水滔天！这是不负责任的。平衡，历史都是在各种因素间建立的某种平衡中发展到今天的，不顾平衡一味走极端，在政治上是极其幼稚的表现。</p>
<p>他们也设下了祭坛，要往上放牺牲品了。他看了一眼那个名单，够了，真的够了，无论从级别上还是从人数上，都真的够了。</p>
<p>宋诚后来才真正理解这句话的深长意味：慢走，你的路不多了。</p>
<p>在一般人的想象中，那次创世爆炸像漆黑空间中一团怒放的烟火，但这个图像是完全错误的：大爆炸之前什么都没有，包括时间和空间，都没有，只有一个奇点，一个没有大小的点，这个奇点急剧扩张开来，形成了我们今天的宇宙，现在一切的一切，包括我们自己，都来自于这个奇点的扩张，它是万物的种子！</p>
<p>这个笼罩在工业烟尘中的内地都市，虽然人均收入排在全国同等城市的最后，却拥有多家国内最豪华的夜总会。首都的那些高干子弟，在京城多少要注意一些影响，不可能像民间富豪那样随意享乐，就在每个周末驱车沿高速公路疾驶四五个小时，来到这座城市度过荒淫奢靡的两天一夜，在星期天晚上驱车赶回北京。</p>
<p>如果一个人以自己的生命为武器来诬陷他，那他是绝对逃不掉的。</p>
<p>现在宋诚知道，他以前之所以做好了为信念和使命牺牲的准备，是因为根本就不明白牺牲意味着什么。他想当然地把死作为一条底线，现在才发现，牺牲的残酷远在这条底线之下。</p>
<p>“这是很贵的东西，目前在省里还只有两台。根据超弦理论，物质的基本粒子不是点状物，而是无限细的一维弦，在十一维空间中振动，现在，我们可以操纵这根弦，沿其一维长度存储和处理信息，这就是超弦计算机的原理。”</p>
<p>下面谈谈我的专业吧：我是个软件工程师，主要搞模拟软件，也就是建立一个数学模型，在计算机里让它运行，模拟现实世界中的某种事物或过程。我是学数学的，所以建模和编程都搞，以前搞过沙尘暴模拟、黄土高原水土流失模拟、东北能源经济发展趋势模拟等等，现在搞大范围天气模拟。我很喜欢这个工作，看着现实世界的某一部分在计算机内存中运动演化，真是一件很有意思的事。</p>
<p>这是一个丰富多彩的宇宙，半径约400亿光年，其中一半是液体一半是空间。也就是说，这个宇宙就是一个深度和表面半径都是400亿光年的大洋！宇宙中的固体星球就浮在洋面上！</p>
<p>“是很美，但这个宇宙是违反物理学基本定律的。”首长看着屏幕说，“别说400亿光年深的海洋，就是4光年，那水体也早在引力下坍缩成黑洞了。”</p>
<p>白冰摇摇头说：“您忘了最基本的一点：这不是我们的宇宙，这个宇宙有自己的一套物理定律，与我们宇宙中的完全不同。在这个宇宙中，万有引力常数、普朗克常数、光速等基本物理常数与我们的宇宙完全不同；在这个宇宙中，一加一甚至都不等于二。”</p>
<p>物理学穿过量子迷雾之后，宇宙又显示出了因果链和决定论的本性。</p>
<p>1207的半径约200亿光年，宏观维数是3；这个宇宙中，万有引力常数是1.6×10-¹¹，真空中的光速是每秒30万公里；这个宇宙中，电子电量是1.602×10-¹⁹库仑；这个宇宙中，普朗克常数是6.626……”白冰凑近首长，用令人胆寒的目光逼视着他，“这个宇宙中，1+1=2。”</p>
<p>“如果愿意，我们可以看到生命进化的全过程，包括几次大灭绝和随之而来的生命大爆发，但是算了吧，省些时间，我们就要看到关系到咱们命运的谜底了。”</p>
<p>“古希腊时代的特洛伊海岸。”白冰说。</p>
<p>“那……你能移到木马屠城的时间吗？”吕文明兴奋地问。</p>
<p>“从来就没有过什么木马。”白冰淡淡地说。</p>
<p>陈继峰点点头：“那种东西像儿戏，在实际的战争中是不可能的。”</p>
<p>“从来没有过特洛伊战争。”白冰说。</p>
<p>首长很惊奇：“这么说，特洛伊城是因为别的原因毁灭的？”</p>
<p>“从来没有过特洛伊城。”</p>
<p>另外三个人惊奇地互相看看。</p>
<p>白冰小心地微移鼠标，屏幕上的海岸在白昼和黑夜的高频转换中急剧闪动，树丛的形状也在飞快变化，沙滩的尽头出现过几个小棚屋，时而还能看到一闪而过的几个小小的人影，棚屋时多时少，但最多时也没有超过一个村庄的规模，“看到了吗，伟大的特洛伊城只在那些游吟诗人的想象中存在过。</p>
<p>“马可·波罗根本就没有来过中国，前面更加险恶的漫漫长路吓住了他，他们就在西亚转悠了几年，后来这人把从那里道听途说来的传闻讲给了那位作家狱友，后者写成了那本伟大的游记。”</p>
<p>是啊，到这一步，超脱和空灵消失了，我开始陷入郁闷中，我发现，我们基本上被自己所知道的历史骗了：那些名垂青史的英雄，有一大半是卑鄙的骗子和阴谋家，用他们的权势为自己树碑立传且成功了；而那些为正义和真理献身的人，三分之二都默默地惨死在历史的尘埃中，没有人知道他们的存在；剩下的三分之一则在强有力的诬陷下遗臭万年，就像现在宋诚的命运；他们中只有极少数的人得到了历史正确的记忆，其比例连冰山的一角都不到。</p>
<p>这就是1207镜像中的现实：我们这个内地省份，经过了几十年不间断的能源和资源输出，除了矿产开采和电力之外，至今也未能建立起一个像样的工业体系，只留下了污染，农村的大片地区仍处于贫困线下，城市失业严重，治安状况恶化……我自然想看看领导和指挥着这一切的人是怎样工作的，最后看到了什么，我就不用说了。”</p>
<p>那些记者与妓女的唯一区别就是出卖的部位不同……</p>
<p>“很对，那时，笼罩在历史和现实上的所有迷雾将一扫而光，一切的一切，在明处和暗处的，过去和现在的，都将赤裸裸地展现于光天化日之下。到那时，光明与黑暗，将不得不进行一场史无前例的大决斗，世界将陷入一片混乱……”</p>
<p>“但最后的结果，是光明取得胜利。”一直沉默的宋诚终于说话了，他走到白冰面前，直视着他说，“知道黑暗的力量来自哪里吗？就是来自黑暗，也就是说来自它的隐蔽性，一旦暴露在明处，它的力量就消失了，如腐败之类的，大多如此。而你的镜像，就是使所有黑暗完全暴露的强光。”</p>
<p>如果我们能够准确地预见未来，就能够在现在改变它，这样我们就能控制未来历史的走向，也就控制了一切……</p>
<p>这是递归，一种程序自己调用自己的算法，正常情况下，当调用进行到有限的某一层时会得到答案，多层自我调用的程序再逐层按原路返回。</p>
<p>虽然这个宇宙中的一切过程早在大爆炸发生时就已经决定，但未来对我们来说仍是未知的</p>
<p>“你以为自己已经站在历史的山巅上了，是吗？”首长无力地对宋诚说。</p>
<p>“是正义站在历史的山巅了。”宋诚庄严地说。</p>
<p>“不错，镜像把我们都毁了，但它的毁灭性远不止于此。”</p>
<p>“是的，它将毁灭所有罪恶。”</p>
<p>首长缓缓地点点头。</p>
<p>“然后毁灭所有虽不是罪恶但肮脏和不道德的东西。”</p>
<p>首长又点点头，说：“它最后毁灭的，是整个人类文明。”</p>
<p>伟大的镜像时代将到来，全人类将面对着一面镜子，每个人的一举一动都能在镜像中精确地查到，没有任何罪行可以隐藏，每一个有罪之人，都不可避免地面临最后审判，那是没有黑暗的时代，阳光将普照到每个角落，人类社会将变得水晶般纯洁。”</p>
<p>“换句话说，那是一个死了的社会。”首长抬头直视着宋诚说。</p>
<p>“设想一下，如果DNA从来不出错，永远精确地复制和遗传，现在地球上的生命世界会是什么样子？”</p>
<p>在宋诚思考之际，白冰替他回答了：“那样的话现在的地球上根本没有生命，生命进化的基础——变异，正是由DNA的错误产生的。”</p>
<p>首长对白冰点点头：“社会也是这样，它的进化和活力，是以种种偏离道德主线的冲动和欲望为基础的，清水无鱼，一个在道德上永不出错的社会，其实已经死了。”</p>
<p>“但大家不都是这么过的吗？谁没有些见不得人的地方？这年头要想过得快乐，有时候就得人不人鬼不鬼的，像您这样一尘不染的圣人，能有几个？如果镜像使全人类都成了圣人，一点出轨的事都不能干，那……那他妈的还有什么劲啊！”</p>
<p>你不会真浅薄到认为历史是善和正义创造的吧？</p>
<p>你没有正面回答，很好，说明你确实还没有浅薄到那个程度。</p>
<p>这是他在权力高端的这么长时间里，第一次纯粹从党和国家的最高利益的角度，在完全不掺杂私心的情况下发表自己的意见。</p>
<p>镜像时代还没有到来，黑暗已经在崩溃了。</p>
<p>首长开始草拟一份名单。他知道，镜像时代到来后，省内各系统落马的处级以上干部将数以千计，现在最紧要的是物色各系统重要岗位的合适接任人选，他的这份名单就是向省委组织部和上级提出的建议。</p>
<p>他感到从未有过的欣慰，自己至少做了一天的人。</p>
<p>过一会儿，白冰要来这里，带着超弦计算机。你应该告诉他，镜像软件马上就要上报上级，一开始，上级领导会考虑到各方面的因素谨慎使用它，要防止镜像软件提前泄漏到社会上，那样会产生很大的副作用和危险，基于这个原因，你让他立刻将自卫所用的备份，在网上或什么其他地方的，全部删除；还有那个创世参数，如果告诉过其他人，让他列出名单。他相信你，会照办的。一定要确认他把备份删除干净。</p>
<p>镜像已经记下了我说的这些话，在遥远的未来，也许有那么一天，会有人认真听这些话的。</p>
<p>白冰准时走进了办公室，他的手里提着那个箱子，提着历史和现实的镜像。</p>
<p>首长宽容地笑笑：“向战士们问好，去吧。”在哨兵敬礼后转身要走之际，他像突然想起来似的说，“哦，把枪留下。”</p>
<p>下一个拿到这枪的人可能是他的秘书，也可能是天黑后进来打扫的勤杂工，那时空枪总是安全些。</p>
<p>镜像时代在5年后就开始了，在前20年，镜像模拟只应用于司法部门，但已经对社会产生了实质性的影响，人类社会的形态发生了重大变化。以后，镜像渗透到社会生活的各个角落，历史上称为镜像纪元。在新纪元的头5个世纪，人类社会还是在缓慢发展之中。完全停滞的迹象最初出现在镜像6世纪中叶，首先停滞的是文化，由于人性已经像一汪清水般纯洁，没有什么可描写和表现的，文学首先消失了，接着是整个人类艺术都停滞和消失。接下来，科学和技术也陷入了彻底的停滞。这种进步停滞的状态持续了30000年，这段漫长的岁月，史称‘光明的中世纪’。</p>
<p>以后就很简单了，地球资源耗尽，土地全部沙漠化，人类仍没有进行太空移民的技术能力，也没有能力开发新的资源，在5000年时间里，一切都慢慢结束了……</p>
<p>镜像我肯定要销毁，留到现在就是想让你看看这些。不过，现在我们干什么都无所谓了，有一点可以自我安慰：以后发生的一切与我们无关。</p>
<p>它的理论和技术都具备了，而根据超弦理论，创世参数的组合虽然数量巨大，但是有限的，不停试下去总能碰上那一组…</p>
<p>“1+1？”他庄重在吻了一下胸前的十字架。</p>
<p>“等于2，这是我们的宇宙，克里斯托夫博士！”</p>
</blockquote> 

<h2 id="梦之海" class="headerLink">
    <a href="#%e6%a2%a6%e4%b9%8b%e6%b5%b7" class="header-mark"></a>梦之海</h2>

<blockquote class="quote"><p>据说，当非洲的土著人首次触摸西方人带来的冰块时，总是猛抽回手，惊叫：好烫！</p>
<p>就像无数只小手攥紧无数颗小心脏一样，它使其作用范围内所有的分子和原子停止运动。</p>
<p>我是低温艺术家，你们的世界很适合进行冰雪造型艺术，我惊讶地发现这个世界早已存在这种艺术，我很高兴地说，我们是同行。</p>
<p>我们没有星球，低温文明起源于一团暗物质云中，那个世界确实很冷，生命从接近绝对零度的环境中艰难地取得微小的热量，吮吸着来自遥远星系的每一丝辐射。</p>
<p>所谓温暖，不过是宇宙诞生后一阵短暂的痉挛所产生的同样短暂的效应，它将像日落后的暮光一样转瞬即逝，能量将消失，只有寒冷永存，寒冷之美才是永恒的美。</p>
<p>生存，咄咄，它只是文明的婴儿时期要换的尿布，以后，它就像呼吸一样轻而易举了，以至于我们忘了有那么一个时代竟需要花精力去维持生存。”</p>
<p>只剩艺术，艺术是文明存在的唯一理由。</p>
<p>颜冬舔了舔干裂的嘴唇，一直舍不得喝自己带的那壶水，那是他全家4天的配给，是妻子在火车站硬让他带上的。昨天单位里的职工闹事，坚决要求用水来发工资，市场上非配给的水越来越少，有钱也买不到了……这时有人拍了拍他的肩膀，他扭头一看是邻座。</p>
<p>在短短的一个星期内，从全球各大发射基地，有800枚大型运载火箭发射升空，把5万吨荷载送入地球轨道。然后，从北美的发射基地，20架航天飞机向太空运送了300名宇航员。由于沿同一航线频繁发射，在各基地上空形成了一道长久不散的火箭尾迹，从轨道上看，仿佛是从各大陆向太空牵了几根蛛丝。</p>
<p>大海是船儿的陆地，黑夜是爱情的白天。</p>
<p>下雨了！这是即使在有海时也罕见的大暴雨，颜冬和其他人在雨中欢呼狂奔，他们觉得灵魂都在这雨中融化了。但后来大家只好都躲回车内或直升机里，因为这时人在雨地中会窒息。</p>
</blockquote> 

<h2 id="命运" class="headerLink">
    <a href="#%e5%91%bd%e8%bf%90" class="header-mark"></a>命运</h2>

<blockquote class="quote">
        <p>宇宙并没有选择人类，在我们的时间里人类文明在地球上达到巅峰，不过是一次偶然的机遇，而我们以人类的自负把偶然当成了必然。现在，大自然掷出的进化硬币翻到了另一面。</p></blockquote> 

<h2 id="山" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b1%b1" class="header-mark"></a>山</h2>

<blockquote class="quote"><p>船长对冯帆说，“5年了，我都记不清蓝水号停泊过多少个国家的多少个港口，可你从没上过岸；回国后你也不上岸；前年船在青岛大修改造，船上乱哄哄地施工，你也没上岸，就在一间小舱里过了两个月。”</p>
<p>山的魅力是从两个方位感受到的：一是从平原上远远地看山，再就是站在山顶上。”</p>
<p>时间长了，远山对于我已成为一种象征，像我们生活中那些清晰可见但永远无法到达的东西，那是凝固在远方的梦。</p>
<p>我和你想的不一样，我只想到山那里，爬上去，并不指望得到山里的什么东西。第一次登上山顶时，看着我长大的平原在下面伸延，真有一种重新出生的感觉。</p>
<p>最难的不是学会争取，而是学会放弃。</p>
<p>很快一切都看不见了，风暴刮起的雪雾那个密啊，密得成了黑色的，一下子把那四名队员从悬崖上吹下去了，只有我死死拉着绳索。可我的登山镐当时只是卡在冰缝里，根本不可能支撑五个人的重量，也就是出于本能吧，我松开了登山索上的钢扣，任他们掉下去……其中两个人的遗体现在还没找到。”</p>
<p>每当海底取样器升上来之前，海呈现出来的那种深邃让他着迷，</p>
<p>薄薄的海浪不再是推送冯帆，而是将他轻轻地抛起来，有一瞬间他的身体完全离开了水面，旋即被前面的海浪接住，再抛出，他就这样被一只只轻柔而有力的海之手传递着</p>
<p>你们的宇宙在密度分布上与真实的正好相反。</p>
<p>“没有气体和液体，怎么会有生命呢？”</p>
<p>我们是机械生命，肌肉和骨骼由金属构成，大脑是超高集成度的芯片，电流和磁场就是我们的血液，我们以地核中的放射性岩块为食物，靠它提供的能量生存。没有谁制造我们，这一切都是自然进化而来，由最简单的单细胞机械，由放射性作用下的岩石上偶然形成的PN结进化而来。</p>
<p>机械生命的进化时间比你们碳基生命要长得多，但我们殊途同归</p>
<p>一个看不到太阳和星空的文明是产生不了宗教的。</p>
<p>我们没有你们近乎无限的空间，我们的生存空间半径只有3000公里。隧洞挖出的碎岩会在地核中堆积起来，由于相信有无限厚的岩层，那么隧洞就可能挖得很长，最终挖出的碎岩会把地核空间填满的！换句话说，是把地核的球形空间转换成长长的隧洞空间了。</p>
<p>后来的探险确实就是这么进行的，探险者们容身的空间其实就是一个移动的小空泡，我们把它叫作泡船。但即使这样，仍然有相当于泡船空间的一堆碎石进入地核空间，只有等待泡船返回时这堆碎石才能重新填回岩壁，如果泡船有去无回，那么这小堆碎石占据的地核空间就无法恢复了，就相当于这一小块空间被泡船偷走了，所以探险者们又被称为空间窃贼。</p>
<p>这是按地球纪年法，泡世界的纪年十分古怪，你理解不了</p>
<p>是很像，你们想象不出红移速度能够大于光速，所以把那个距离定为宇宙边缘</p>
<p>当牛顿发现船中的物体定向移动现象时，想当然地认为引力来自泡世界那半径3000公里的空间。于是，早期的引力理论出现了让人哭笑不得的谬误：认为产生引力的不是质量而是空间。</p>
<p>你们的世界，是不是位于一个星球的地心</p>
<p>在战争的刺激下，泡世界发生了技术革命。</p>
<p>被漫长的战争拖得筋疲力尽的世界政府再也无力阻止这一切，只得承认探险运动的合法性。</p>
<p>一时间，太空宇宙论动摇了，学术界又开始谈论新的宇宙模型，新的理论将宇宙半径确定为8000公里，认为那些消失的探险船接触了宇宙的边缘，没入了虚无。</p>
<p>有科学家曾从理论上预言过液体的存在，但没人相信宇宙中真有那种神话般的物质。</p>
<p>看着这种似乎违反所有物理法则的魔鬼物质适应着它的附着物的任何形状，渗入每一道最细微的缝隙；岩石表面接触它后似乎改变了性质，颜色变深了，反光性增强了；最让他们感兴趣的是：大部分物体都会沉入这种物质中，但有部分爆裂的人体和机器碎片却能浮在其液面上！而这些碎片的性质与那些沉下去的没有任何区别。地核人给这种液体物质起了一个名字，叫无形岩</p>
<p>虽然对水蒸气的性质有了越来越多的了解，但缺乏密封技术的地核科学家一时还无法避免它对地核人生命和仪器设备的伤害</p>
<p>“直到这时，你们才开始做阿基米德的工作。”</p>
<p>是的，可你不要忘记，我们在原始时代，就做了法拉第的工作。</p>
<p>加加林很快感到一阵恐慌，他是生活在固体世界中的生命，现在第一次进入了无形岩的空间，一种无依无靠的虚无感攫住了他的全部身心。</p>
<p>我感到这是一只无形的巨手温柔的抚摸，这巨手来自一个我们不知道的无限巨大的存在，在这个存在面前，我变成了另一个全新的我。</p>
<p>加加林抬头望去，这时，地核文明10万年的探索得到了最后的报尝。</p>
<p>他看到了灿烂的星空。</p>
<p>登山是智慧生物的一个本性，他们都想站得更高些看得更远些，这并不是生存的需要。比如你，如果为了生存就会远远逃离这山，可你却登上来了。进化赋予智慧文明登高的欲望是有更深的原因的，这原因是什么我们还不知道。山无处不在，我们都还在山脚下。</p>
<p>你在山脚下，我们都在山脚下。光速是一个山脚，空间的三维是一个山脚，被禁锢在光速和三维这狭窄的时空深谷中，你不觉得……憋屈吗？</p>
<p>真的太远了，连光都会走得疲惫，那又是很早以前，在那个海面上，泡世界的加加林也像他现在这样仰望着星空。穿越广漠的时空荒漠，他们的灵魂相通了。</p>
<p>他必须活下去，因为山无处不在。</p>
</blockquote> 

<h2 id="诗云" class="headerLink">
    <a href="#%e8%af%97%e4%ba%91" class="header-mark"></a>诗云</h2>

<blockquote class="quote"><p>地球变成了气球，一个内壁贴着海洋和大陆的气球。</p>
<p>地球重力现在主要由自转的离心力来产生</p>
<p>吟诗者是一个干瘦老头儿，同样雪白的长发和胡须混在一起飘动，他身着唐朝的宽大古装，仙风道骨，仿佛是在海天之间挥洒写就的一个狂草字。</p>
<p>这就是新世界的创造者，伟大的——李白。</p>
<p>我是一名诗人，现在在饲养场的家禽人中教授人类的古典文学</p>
<p>他生活在自己的内心世界里，对外部世界的变化并不在意。”</p>
<p>“就是这两个几何体啊，神喜欢简洁。”</p>
<p>在这种虫子不算长的进化史中，这些航行者曾频繁地光顾地球，这种生物的思想之猥琐、行为之低劣、其历史之混乱和肮脏，都很让他们恶心，以至于直到地球世界毁灭之前，也没有一个航行者屑于同它们建立联系……快把他扔掉。”</p>
<p>“虫虫，在这个宇宙中，对一个种族文明程度的统一度量是这个种族所进入的空间的维度，只有进入六维以上空间的种族才具备加入文明大家庭的起码条件，我们尊敬的神的一族已能够进入十一维空间。吞食帝国已能在实验室中小规模地进入四维空间，只能算是银河系中一个未开化的原始群落，而你们，在神的眼里也就是杂草和青苔一类的。”</p>
<p>“因为这是一种只能用古汉语表达的艺术，即使翻译成人类的其他语言，也就失去了大部分内涵和魅力，变成另一种东西了。”</p>
<p>艺术在宇宙中普遍存在吗？</p>
<p>球体停止了颤动，用近似耳语的声音说：“技术能超越一切。”</p>
<p>“这与技术无关，这是人类心灵世界的精华，不可超越！”</p>
<p>“但神并不能超越那样的艺术，我们也有神，想象中的神，我们崇拜它们，但并不认为它们能写出李白和杜甫那样的诗。</p>
<p>人类艺术在你那里只是石板上的花朵，技术并不能使你超越这个障碍。”</p>
<p>傻瓜，就是用纯能制造物品，上帝的活计！”</p>
<p>转化成这些东西的能量，足以把一颗行星炸成碎末。</p>
<p>头恐龙、一个被恐龙当作肉食家禽饲养的人类、一个穿着唐朝古装的准备超越李白的技术之神，正在演出一场怪诞到极点的活剧，想到这里，伊依摇头苦笑起来。</p>
<p>这牛肉是我亲自做的，是用山西平遥牛肉的做法，关键是在炖的时候放——”李白凑到伊依耳边神秘地说，“尿碱。”</p>
<p>伊依迷惑不解地看着他。</p>
<p>“哦，就是人类的小便蒸干以后析出的那种白色的东西，能使炖好的肉外观红润，肉质鲜嫩，肥而不腻，瘦而不柴。”</p>
<p>“李白眼中的大自然就是你现在看到的河边少女，而同样的大自然在技术的眼睛中呢，就是那张白布上那些井然有序但血淋淋的部件，所以，技术是反诗意的。”</p>
<p>哇！还用什么伟大的时间来选？！它现在就是一首巅峰之作耶！！前三行和第四行的前四个字都是表达生命对宏伟宇宙的惊叹，最后一个字是诗眼，它是诗人在领略了宇宙之浩渺后，对生命在无限时空中的渺小发出的一声无奈的叹息。</p>
<p>恐龙们到那里后，将作为一种小家禽被饲养，过着衣食无忧的快乐生活。但恐龙们宁为玉碎不为瓦全，愤怒地拒绝了这个提议。</p>
<p>令人感动的是：吞食帝国不但立即答应了李白的要求，允许所有人类离开大环世界，还把从地球掠夺来的海水和空气全部还给了地球，神族借此在空心地球内部恢复了原地球所有的大陆、海洋和大气层。</p>
<p>这个来自古老地球的充满阳刚之气的伟大文明就这样被毁灭了，伊依悲哀万分。只有一小部分恐龙活了下来，与人类一起回归地球，其中包括使者大牙。</p>
<p>回到地球后是要开荒种地才有饭吃的，这对于已在长期被饲养的生活中变得四肢不勤、五谷不分的人们来说，确实像一场噩梦。</p>
<p>不管前面有多少磨难，人将重新成为人。</p>
<p>是的，它通过空间蛀洞与二百万光年外的一个黑洞相连，那个黑洞围绕着一颗恒星运行，它吸入的恒星的光从这里被释放出来，可以把它看作一根超时空光纤的出口。</p>
<p>这就是量子存储器，人类历史上产生的全部文字信息，也只能占它们每一片存储量的几亿分之一。</p>
<p>一直情绪低落的李白长叹一声：“唉，看来我们都在走向对方，我看到了技术在艺术上的极限，我……”他抽泣起来，“我是个失败者，呜呜……”</p>
<p>“你怎么能这样讲呢？！”伊依指着上空的诗云说，“这里面包含了所有可能的诗，当然也包括那些超越李白的诗！”</p>
<p>“可我却得不到它们！”</p>
<p>智慧生命的精华和本质，真的是技术所无法触及的吗</p>
<p>既然诗云中包含了所有可能的诗，那其中自然有一部分诗，是描写我们全部的过去和所有可能与不可能的未来的，伊依虫虫肯定能找到一首诗，描述他在三十年前的一天晚上剪指甲时的感受，或十二年后的一顿午餐的菜谱；大牙使者也可以找到一首诗，描述它的腿上的某一块鳞片在五年后的颜色……”</p>
</blockquote> 

<h2 id="太原之恋" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%aa%e5%8e%9f%e4%b9%8b%e6%81%8b" class="header-mark"></a>太原之恋</h2>

<blockquote class="quote"><p>人们本来以为危机已快要结束了，没想到只是开始</p>
<p>在这个IT从业者人数急剧膨胀的年代，真正精通系统底层编程的人却并未增加，因为能用的工具太多了，也太方便了，没必要像苦力似的一行行编代码，大部分都可以用工具直接生成。</p>
<p>原始的织布机把棉线一根一根织成布。想象她伏在电脑前咬牙切齿敲键盘的样子，我们不由想起海涅的《西里西亚织工》中两句诗：老德意志，我们在织你的尸布，我们织！我们织！！</p>
<p>诅咒诞生之日，正是写科幻的刘慈欣第264次因公来太原之时，尽管这是他最讨厌的一座城市，每次来时还都要逛街，都是到柳巷的一个小店去为他那老掉牙的ZIPPO打火机买一瓶专用汽油，这是目前极少数不能从Taobao或Ebay邮购的东西。</p>
<p>随着石油资源的渐渐枯竭，煤炭在世界能源中的比重迅速增加，地下的黑金为山西带来滚滚财源，使其成为亚洲的阿拉伯，省会太原自然也就成了新的迪拜。</p>
<p>有钱和没钱的人怀着梦想和欲望拥入这座城市，立刻忘记了自己是谁和想要什么，只是跌入繁华喧闹的旋涡旋转着，一年转三百六十五圈。</p>
</blockquote> 

<h2 id="坍缩" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9d%8d%e7%bc%a9" class="header-mark"></a>坍缩</h2>

<blockquote class="quote"><p>到场的人并不多，但都是理论物理学、天体物理学和宇宙学的权威，对即将到来的这一时刻，他们是这个世界上少数真正能理解其含义的人。</p>
<p>人们又转向了后一个结论，认为宇宙的膨胀将逐渐减慢，最后转为坍缩，宇宙中的所有星系将向一个引力中心聚集，</p>
<p>我的世界是一个现实的、无诗意的、烦琐的世界，我们整天像蚂蚁一样忙碌，目光也像蚂蚁一样受到局限。有时深夜从办公室里出来，抬头看看星空，已是难得的奢侈了。</p>
<p>“15亿年，”丁仪说，“如果用我们目前最精密的仪器，15亿年后我们才能观测到这种位移，那时太阳早已熄灭，大概没有我们了。”</p>
<p>你们仍按绝对时空来思考宇宙，就像脚踏大地一样自然，绝对时空就是你们思想的大地，离开它你们对一切都无从把握。</p>
<p>他走到那位年轻的女工程师身边，“也不要为你的父亲悲伤，他将很快复活，你们很快就会见面。如果父亲对你很重要，你应该感到安慰，因为在坍缩的宇宙中，他比你长寿，他将看着你作为婴儿离开这个世界。是的，我们这些老人都是刚刚踏上人生旅途，而你们年轻人则已近暮年，或说幼年。”</p>
</blockquote> 

<h2 id="天使时代" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%a9%e4%bd%bf%e6%97%b6%e4%bb%a3" class="header-mark"></a>天使时代</h2>

<blockquote class="quote"><p>自人类基因组测序完成以后，人们就知道飞速发展的分子生物学带来的危机迟早会出现，</p>
<p>计算机是穷人的假上帝。</p>
<p>这时，人们惊奇地发现，创造生命实际上就是编程序，上帝原来是个程序员。与此同时，程序员也成了上帝，</p>
<p>另一部分人则抑制不住开始咽口水，这是在看到别人享用他感觉中的美味时的一种自然的条件反射，不管那美味是什么。</p>
<p>世界任何一所军校都不喜欢爱思考的人</p>
<p>菲利克斯又接着踱起步来，“舰长，您清楚我的观点，我对现代战争中航空舰母在海上的生存能力一直存有疑虑，在我的感觉中，舰母总像是一只漂浮在海上的薄壳大鸡蛋，脆弱得很。”</p>
<p>随着本世纪头20年基因工程突飞猛进的发展，人类社会的宗教情绪也与日俱增，表面看来这是对生命伦理的崇敬和维护，其实是人类在使其茫然的技术社会中试图找到一种精神依托的表现。”</p>
<p>对人类基因的重新编程等于把人类置于与他自己可以随意制造的机器一样的地位，这将摧毁现代文明的整个法制和伦理体系的基础！”</p>
<p>您所说的信仰和伦理体系是以西方基督教文化为基础的，而别的文化并不一定认同这种体系。在伊塔博士的非洲文化中，创世主的概念是很模糊的，比如马萨伊曾说：‘当神着手准备开创世界时，他发现那里有了一支多洛勃（狩猎的部落）、一头象和一条蛇。’就是说人类和其他生命是先在的，是一种自发的创造物。所以在他们的文化中，对人为干预生命的进化，并没有西方基督教文化这么多的忌讳。就以西方文化本身来说，它的法制和伦理也不会因为对人类基因的重新编程而崩溃，事实上，为了更小的理由，我们早就在违反第一伦理，比如本世纪出现的克隆人，20世纪的试管婴儿，更早一些的时候，我们那些高贵的女士们为了少一些麻烦和责任，并没有太多的犹豫就去流产和堕胎了。在这些事面前，我们的法制和伦理体系好像也很现实地适应了，并没有丝毫崩溃的迹象。至于西方世界对在非洲发生的这件事这么大惊小怪，不过是因为我们不需要以野草和树叶充饥罢了。</p>
<p>那些飞人怎么看也不像是需要打击的空中目标，更像是大些的飞鸟，所以这些聪明的导弹都做出了理智的选择：绕开他们。人工智能再一次变成了人工愚蠢，更换每个导弹的模式数据库是无论如何也来不及了。</p>
<p>这时，菲利克斯的脑海中浮现出古代中国关于冷兵器战争的一句话“临敌不过三发”，意思是说在敌人的骑兵冲到阵地前这段时间里，弓箭手只能射出三支箭，这绝妙地反映了目前林肯号的处境。</p>
</blockquote> 

<h2 id="吞食者" class="headerLink">
    <a href="#%e5%90%9e%e9%a3%9f%e8%80%85" class="header-mark"></a>吞食者</h2>

<blockquote class="quote"><p>这时不止一个旁观者联想到了人类嗑瓜子的情形。</p>
<p>这就是那个王国最后的位置，在考古虫虫专心挖掘下面那已死去50000年的城市时，并没有想到在它上面的土层中还有一个活着的城市。它的规模绝不比纽约小，后者只是一个二维的平面城市，而它是一座宏大的立体城市，有很多层</p>
<p>这些信息可能使科学家们深感失落，因为吞食者毕竟是一个延续了几千万年的文明，它们的技术层次也就标明了科学力量的极限。</p>
<p>其实你们完全没有必要费这么大劲儿，在银河系，一个文明成为更强大文明的家禽是很正常的，你们会发现被饲养是一种多么美妙的生活，衣食无忧，快乐终生，有些文明还求之不得呢，你们感到不舒服，完全是陈腐的人类中心论在作怪。</p>
<p>“粗野当然美，宇宙就是最粗野的！漆黑寒冷的深渊中燃烧着狂躁的恒星，不粗野吗？！宇宙是雄性的，明白吗？！像你们那种女人气的文明，那种弱不禁风的精致和纤细，只是宇宙小角落中一种微不足道的病态而已。”</p>
<p>狡诈的虫虫，阴险的虫虫，恶毒的虫虫……吞食帝国是心肠实在的文明，把什么都说在明处，可是最终被狡诈阴险的地球虫虫骗了。”大牙咬牙切齿地说，狂怒中想用大爪子抓元帅，但在士兵们指向他的冲锋枪前停住了，他没有忘记自己也是血肉之躯，一梭子子弹足以让他丧命。</p>
<p>过早的轨道机动会使月球也做出相应的反应，真正有意义的躲避动作要在月球最后撞击前进行，这就像两名用长矛决斗的中世纪骑士，他们骑马越过长长的距离逼近对方，但真正决定胜负是在即将相互接触的一小段距离内。</p>
<p>解体的过程很慢，如同梦幻，在漆黑太空的背景上，这个巨大的世界如同一团浮在咖啡上的奶沫一样散开来，边缘的碎块渐渐隐没于黑暗之中，仿佛被太空溶解了，只有不时出现的爆炸的闪光才使它们重新现形。</p>
<p>直到现在，帝国的行吟诗人还在到处传唱着地球战士史诗般的战绩。”</p>
<p>这时的吞食帝国就像一个正在干涸的小水洼中的一条鱼，它必须在水洼完全干掉之前猛跳一下，虽然多半是落到旱地上在烈日下死去，但也有可能落到相邻的另一个水洼中活下去……</p>
<p>文明就是吞食，不停地吃啊吃，不停地扩张和膨胀，其他的一切都是次要的。”</p>
<p>难道不能建立起一个自给自足的、内省的、多种生命共生的文明吗？</p>
<p>自己生存是以征服和消灭别人为基础的，这是这个宇宙中生命和文明生存的铁的法则，谁要首先不遵从它而自省起来，就必死无疑。”</p>
<p>老恐龙长长地叹息了一声：“在我和我的子孙前面，是无尽的暗夜、不休的征战，茫茫宇宙，哪里是家哟。”人们看到他的脚下湿了一片，不知道是不是一滴眼泪。</p>
</blockquote> 

<h2 id="微观尽头" class="headerLink">
    <a href="#%e5%be%ae%e8%a7%82%e5%b0%bd%e5%a4%b4" class="header-mark"></a>微观尽头</h2>

<blockquote class="quote"><p>这里最让人惊奇的人物是一位叫迪夏提的哈萨克族牧羊老人，他的村庄就在核子中心加速器的圆周内，在昨天的野餐中，物理学家们吃了他的烤全羊，并坚持把他请来。他们认为这个物理学的伟大时刻，也是全人类的伟大时刻，所以应该有一个最不懂物理学的人到场。</p>
<p>英国人阿瑟·克拉克在科幻小说中提出过宇宙负片的概念，但谁会想到它成为现实呢？”</p>
</blockquote> 

<h2 id="微纪元" class="headerLink">
    <a href="#%e5%be%ae%e7%ba%aa%e5%85%83" class="header-mark"></a>微纪元</h2>

<blockquote class="quote"><p>地球嘛，只不过表面温度升高至4000°C，这可能会持续100小时左右，海洋肯定会蒸发，各大陆表面岩石也会熔化一层，但仅此而已。</p>
<p>一个人同上帝的对话：上帝啊，一万年对你是多么短啊！上帝说：就一秒钟；上帝啊，一亿元对你是多么少啊！上帝说：就一分钱；上帝啊，给我一分钱吧！上帝说：请等一秒钟。</p>
<p>方舟号此行唯一的成果，就是进一步证明了人类的孤独</p>
<p>方舟号真成了一艘方舟，但已是一艘只有诺亚一人的方舟。其他的7名先行者，有4名死于一颗在飞船4光年处突然爆发的新星的辐射，2人死于疾病，1人（是男人）在最后一次减速通信时，听着地球方向的寂静开枪自杀了。</p>
<p>黑色的是熔化后又凝结的岩石，那是墓碑的黑色；白色的是蒸发后又冻结的海洋，那是殓布的白色。</p>
<p>其实这是个初中生都能理解的物理现象：物体的尺度越小，整体强度就越高，两辆自行车碰撞与两艘万吨轮碰撞的后果是完全不一样的，如果两粒尘埃相撞，它们会毫无损伤。</p>
<p>他们看不到微人军队的调动，而微人可能轻而易举地在他们眼皮底下腐蚀掉他们的计算机的芯片，没有计算机，他们还能干什么呢？大不等于强大。”</p>
<p>当然不如你们。微纪元的飞船队最远到达金星，刚收到他们的信息，说那里现在比地球更适合居住</p>
<p>现在我知道细菌确实伤害不了你们，我们的卫生观念不适合微纪元。</p>
<p>“那不一定，有些动物，呵，细菌，会咬人的，比如大肠杆狼，战胜它们需要体力，但大部分动物，像酵母猪，是很可爱的。”</p>
<p>生命进化的趋势是向小的方向，大不等于伟大，微小的生命更能同大自然保持和谐。巨大的恐龙灭绝了，同时代的蚂蚁却生存下来。现在，如果有更大的灾难来临，一艘像您的着陆舱那样大小的飞船就可能把全人类运走，在太空中一块不大的陨石上，微人也能建立起一个文明，创造一种过得去的生活。”</p>
<p>宏人不能再消耗地球的资源了。</p>
</blockquote> 

<h2 id="信使" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bf%a1%e4%bd%bf" class="header-mark"></a>信使</h2>

<blockquote class="quote"><p>这是20世纪中叶一个普通的夜晚，这时，东西方的铁幕已经落下，在刚刚出现的核阴影下，人类的未来就像这秋天的夜雨一样阴暗而迷蒙。</p>
<p>老人拉起了回旋曲，立刻把自己融入了无边的宇宙。他看到光波在太空中行进，慢得像晨风吹动的薄雾；无限宽广的时空薄膜在引力的巨浪中轻柔地波动着，浮在膜上的无数恒星如晶莹的露珠；能量之风浩荡吹过，在时空之膜上激起梦幻般的霓光……</p>
</blockquote> 

<h2 id="圆圆的肥皂泡" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%86%e5%9c%86%e7%9a%84%e8%82%a5%e7%9a%82%e6%b3%a1" class="header-mark"></a>圆圆的肥皂泡</h2>

<blockquote class="quote"><p>这是一个令父亲这一代人恼火的时代，现在的成功需要的是逼人的思想灵气，经验、毅力和使命感之类的不起决定作用，凝重和沉重更是显得傻乎乎的。</p>
<p>“可你现在能救这城市，它也是你的城市，你在那里出生长大。可你却用这笔钱吹肥皂泡！你……也太自私了！”</p>
<p>“我在过自己的生活，无私奉献并不一定能推动历史，您的那座城市就是证明！”</p>
<p>如果我能有两次人生的话，其中的一次会照您的做，把自己奉献给责任和使命，可是，爸爸，我只能活一次。”</p>
<p>是生命之重还是生命之轻？</p>
<p>现在，他一贯认为是虚幻象征的肥皂泡已是这样一个实实在在的巨大现实，而透过它看到的现实世界反倒变得虚幻了</p>
</blockquote> 

<h2 id="中国太阳" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%a4%aa%e9%98%b3" class="header-mark"></a>中国太阳</h2>

<blockquote class="quote"><p>但他分明又看到了爹的脸，或者说，他就走在爹的脸上，看周围这广阔的西北土地，干干的黄褐色，布满了水土流失刻出的裂纹，不就是一张老农的脸吗？这里的什么都是这样，树、地、房子、人，黑黄黑黄，皱巴巴的。他看不到这张伸向天边的巨脸的眼睛，但能感觉到它的存在，那双巨眼在望着天空，年轻时那目光充满着对雨的乞盼，年老时就只剩呆滞了。其实这张巨脸一直是呆滞的，他不相信这块土地还有过年轻有时候。</p>
<p>整个北京成了一个可以一眼望全的整体，成了一个以蛛网般的公路为血脉的巨大的生命，在下面静静地呼吸着。</p>
<p>事情得从高处才能看清楚。如果你淹没于这座大都市之中，周围的一切是那么纷繁复杂，城市仿佛是一个无边无际的迷宫，但从这高处一看，整座城市不过是一个有一千多万人的大蚂蚁窝罢了，而它周围的世界又是那么广阔。</p>
<p>卖油人把油通过一个铜钱的方孔倒进油壶中，所需的技巧与将军把箭射中靶心同样高超，差异只在于他们的身份。”</p>
<p>证明了太空开发中的底层工作最需要的是技巧和经验，是对艰苦环境的适应能力，而不是知识和创造力，普通人完全可以胜任。</p>
<p>向普通人用最通俗的语言讲述艰深的物理学和宇宙学，对博士似乎是一种休息。</p>
<p>水娃说：“下面的世界好复杂的，可从这里远远地看，宇宙又是那么简单，只是空间中撒着一些星星。”</p>
<p>他明白了自己所看到的所有星空，在大得无法想像的宇宙中也只是一粒灰尘，而这整个宇宙，不过是百亿年前一次壮丽焰火的余烬。</p>
<p>人类在上世纪六十年代就登上了月球，为什么后来反而缩了回来，到现在还没登上火星，甚至连月球也不去了</p>
<p>工程师说：“人类是现实的动物，上世纪中叶那些由理想主义和信仰驱动的东西是没有长久生命力的。”</p>
<p>现在，我们消灭了战争和贫困、恢复了生态，地球正在变成一个乐园。这就使我们更加坚信经济准则的正确性，它已变得至高无上，渗透到我们的每个细胞中，人类社会已变成了百分之百的经济社会，投入大于产出的事是再也不会做了。</p>
<p>谁也不知道中国太阳将飞多远，水娃他们将看到什么样的神奇世界，也许有一天他们对地球发出一声呼唤，要上千年才能得到回音。但水娃始终会牢记母亲行星上的一个叫中国的国度，牢记那个国度西部一片干旱土地上的一个小村庄，牢记村前的那条小路，他就是从那里启程的。</p>
</blockquote> 

<h2 id="乡村教师" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e6%95%99%e5%b8%88" class="header-mark"></a>乡村教师</h2>

<blockquote class="quote"><p>这篇小说同我以前的作品相比有一些变化，主要是不那么“硬”了，重点放在营造意境上。不要被开头所迷惑，它不是你想象的那种东西。我不敢说它的水准高到哪里去，但从中你将看到中国科幻史上最离奇最不可思议的意境。</p>
<p>那些黄土高原上特有的平顶小屋，形状上同村子周围的黄土包没啥区别，在月夜中颜色也一样，整个村子仿佛已溶入这黄土坡之中。</p>
<p>其实村子也有美丽温暖的时候，比如秋收时，外面打工的男人女人们大都回来了，村里有了人声和笑声，家家屋顶上是金灿灿的玉米，打谷场上娃们在秸秆堆里打滚；再比如过年的时候，打谷场被汽灯照得通亮，在那里连着几天闹红火，摇旱船，舞狮子。那几个狮子只剩下卡嗒作响的木头脑壳，上面油漆都脱了，村里没钱置新狮子皮，就用几张床单代替，玩得也挺高兴……但十五一过，村里的青壮年都外出打工挣生活去了，村子一下没了生气。只有每天黄昏，当稀拉拉几缕炊烟升起时，村头可能出现一两个老人，扬起山核桃一样的脸，眼巴巴地望着那条通向山外的路，直到被老槐树挂住的最后一抹夕阳消失。天黑后，村里早早就没了灯光，娃娃和老人们睡的都早，电费贵，现在到了一块八一度了。</p>
<p>娃们来时，除了带自己的铺盖，每人还背了一袋米或面，十多个孩子在学校的那个大灶做饭吃。当冬夜降临时，娃们围在灶边，看着菜面糊糊在大铁锅中翻腾，灶膛里秸秆桔红色的火光映在他们脸上……这是他一生中看到过的最温暖的画面，他会把这画面带到另一个世界的。</p>
<p>娃们和火光，娃们和火光，总是娃们和火光，总是夜中的娃们和火光，这是这个世界深深刻在他脑子中的画面，但始终不明其含义。</p>
<p>他用尽了一生在娃们的心中燃起科学和文明的火苗，但他明白，同笼罩着这偏远山村的愚昧和迷信相比，那火苗是多么弱小，像这深山冬夜中教室里的那根蜡烛。</p>
<p>他看到了老师的眼睛，老师的腮帮被深深地咬下一大块，已说不出话，但用目光把一种心急如焚的牵挂传给了他，他读懂了那牵挂，记住了那牵挂。</p>
<p>没有文化，人们都变得下作了，那里的穷山恶水固然让人灰心，但真正让人感到没指望的，是山里人那呆滞的目光。</p>
<p>他面前，是一家豪华的大餐馆，那餐馆靠街的一整堵墙全是透明玻璃，华丽的枝形吊灯把光芒投射到外面。整个餐馆像一个巨大的鱼缸，里面穿着华贵的客人们则像一群多彩的观赏鱼。</p>
<p>想到这里他长出了一口气，笼罩着家乡的愚昧和绝望使他窒息。</p>
<p>但娃们还是有指望的，那些在冬夜寒冷的教室中，盯着烛光照着的黑板的娃们，他就是那蜡烛，不管能点多长时间，发出的光有多亮，他总算是从头点到尾了。</p>
<p>所以在隔离带中只能进行文明级别的甄别。我们不得不牺牲隔离带中某些恒星周围的低级生命，是为了拯救银河系中更多的高级和低级生命。这一点我已向议会说明。”</p>
<p>你们肯定不大懂，不管懂不懂都要多看几遍，最好能背下来，等长大了，总会懂的。鲁迅是个很了不起的人，他的书每一个中国人都应该读读的，你们将来也一定找来读读。”</p>
<p>“假如一间铁屋子，是绝无窗户而万难破毁的，里面有许多熟睡的人们，不久都要闷死了，然而是从昏睡入死灭，并不感到就死的悲哀。现在你大嚷起来，惊起了较为清醒的几个人，使这不幸的少数者来受无可挽救的临终的苦楚，你倒以为对得起他们么？然而几个人既然起来，你不能说绝没有毁坏这铁屋的希望。”</p>
<p>也许，他就要去的那个世界是没有摩擦力的，那里的一切都是光滑可爱的，但那有什么意义？在那边，他心仍留在这个充满灰尘和摩擦力的世界上，留在这所他倾注了全部生命的乡村小学里。</p>
<p>你痛是因为你的腮帮子比权贵的拳头软，它们相互的作用力还是相等的……</p>
<p>“又一个生命世界毁灭了，像烈日下的露珠。”</p>
<p>他产生了一个幻象：一把水晶样的斧子把自己的大脑无声地劈开，他一生中积累的那些知识，虽不是很多但他很看重的，像一把发光的小珠子毫无保留地落在地上，发出一阵悦耳的叮铛声，娃们像见到过年的糖果一样抢那些小珠子，抢得摞成一堆……这幻象让他有一种幸福的感觉。</p>
<p>这时有个孩子脱下自己的一只鞋子，沿着地面扔出去，那鞋子以匀速直线运行向前滑去，孩子们呆呆地看着它以恒定的速度渐渐远去。</p>
<p>他们看到了牛顿第一定律。</p>
<p>最后，娃们决定自己掩埋自己的老师。他们拿了锄头铁锹，在学校旁边的山地上开始挖墓坑，灿烂的群星在整个宇宙中静静地看着他们。</p>
<p>“他们基本特征是什么？”舰队统帅问。</p>
<p>“您想知道哪些方面？”蓝84210号上的值勤军官问。</p>
<p>“比如，这个行星上生命体记忆遗传的等级是多少？”</p>
<p>“他们没有记忆遗传，所有记忆都是后天取得的。”</p>
<p>“那么，他们的个体相互之间的信息交流方式是什么？”</p>
<p>“极其原始，也十分罕见。他们身体内有一种很薄的器官，这种器官在这个行星以氧氮为主的大气中振动时可产生声波，同时把要传输的信息调制到声波之中，接收方也用一种薄膜器官从声波中接收信息。”</p>
<p>“这种方式信息传输的速率是多大？”</p>
<p>“大约每秒1至10比特。”</p>
<p>“什么？！”旗舰上听到这话的所有人都大笑起来。</p>
<p>“真的是每秒1至10比特，我们开始也不相信，但反复核实过。”</p>
<p>“上尉，你是个白痴吗？！”舰队统帅大怒，“你是想告诉我们，一种没有记忆遗传，相互间用声波进行信息交流，并且是以令人难以置信的每秒1至10比特的速率进行交流的物种，能创造出5B级文明？！而且这种文明是在没有任何外部高级文明培植的情况下自行进化的？！”</p>
<p>“但，阁下，确实如此。”</p>
<p>“但在这种状态下，这个物种根本不可能在每代之间积累和传递知识，而这是文明进化所必需的！”</p>
<p>“他们有一种个体，有一定数量，分布于这个种群的各个角落，这类个体充当两代生命体之间知识传递的媒介。”</p>
<p>“听起来像神话。”</p>
<p>“不，”参议员说：“在银河文明的太古时代，确实有过这个概念，但即使在那时也极其罕见，除了我们这些星系文明进化史的专业研究者，很少有人知道。”</p>
<p>“你是说那种在两代生命体之间传递知识的个体？”</p>
<p>“他们叫教师。”</p>
<p>“教——师？”</p>
<p>“一个早已消失的太古文明词汇，很生僻，在一般的古词汇数据库中都查不到。”</p>
<p>这时，从太阳系发回的全息影像焦距拉长，显示出蔚蓝色的地球在太空中缓缓转动。</p>
<p>最高执政官说：“在银河系联邦时代，独立进化的文明十分罕见，能进化到5B级的更是绝无仅有，我们应该让这个文明继续不受干扰地进化下去，对它的观察和研究，不仅有助于我们对太古文明的研究，对今天的银河文明也有启示。”</p>
<p>很遗憾，”最高执政官说，“如果没有高级文明的培植，他们还要在亚光速和三维时空中被禁锢两千年，至少还需一千年时间才能掌握和使用湮灭能量，两千年后才能通过多维时空进行通讯，至于通过超空间跃迁进行宇宙航行，可能是五千年后的事了，至少要一万年，他们才具备加入银河系碳基文明大家庭的起码条件。”</p>
<p>最高执政官说：“那是一个让人向往的时代，一粒灰尘样的行星对先祖都是一个无限广阔的世界，在那绿色的海洋和紫色的草原上，先祖敬畏地面对群星……这感觉我们已丢失千万年了。”</p>
<p>“宇宙的最不可理解之处在于它是可以理解的。”最高执政官说。</p>
<p>“宇宙的最可理解之处在于它是不可理解的。”参议员说。</p>
<p>只要一场雨，石板上那稚拙的字迹就会消失；用不了多长时间，这座坟和长眠在里面的人就会被外面的世界忘得干干净净。</p>
<p>他们将活下去，以在这块古老贫瘠的土地上，收获虽然微薄、但确实存在的希望。</p>
</blockquote>]]></description>
</item><item>
    <title>漫长的革命：延安往事</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/yanan/</link>
    <pubDate>Thu, 27 Oct 2022 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/yanan/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/04/piQlkMn.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="西行漫记" class="headerLink">
    <a href="#%e8%a5%bf%e8%a1%8c%e6%bc%ab%e8%ae%b0" class="header-mark"></a>《西行漫记》</h2><h3 id="中文重译本序" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e6%96%87%e9%87%8d%e8%af%91%e6%9c%ac%e5%ba%8f" class="header-mark"></a>中文重译本序</h3><p>埃德加·斯诺在一九〇五年出生于美国堪萨斯城的一个贫苦家庭。他年轻时，当过农民、铁路工人和印刷学徒。大学毕业以后，他开始毕生所从事的新闻工作，在堪萨斯城的《星报》和纽约的《太阳报》初露头角。往后他在开往外洋的货船上当了海员，历游中美洲，最后到了夏威夷，仍然为美国的一些报纸供稿。一九二八年，在中国大革命陷入低潮的时候，他到了上海，担任《密勒氏评论报》的助理编辑，以后兼任纽约《太阳报》和伦敦《每日先驱报》的特约通讯员。一九三〇年以后，他为采集新闻，遍访中国主要城市和东三省、内蒙古、台湾以及日本、朝鲜、荷属东印度。他在中国西南各省作长时间的旅行，徒步经过云南省西部，到达缅甸和印度，访问了甘地和其他印度革命领袖。一九三一年九一八事变时，斯诺正在上海，目睹一九三二年的淞沪战争和一九三三年的热河战争。在这以后，他在北平燕京大学担任新闻系教授两年，同时学习了中国语文。在这一时期，他认识了美国著名的进步新闻记者史沫特莱，还和鲁迅、宋庆龄以及一些中共地下党员有所接触。他编译了一部英文的现代中国短篇小说选《活的中国》，是首先把鲁迅著作介绍到西方的人之一。</p>
<p>他达到了目的。他冲破了国民党以及资本主义世界对中国革命的严密的新闻封锁</p>
<p>首先他到了当时苏区的临时首都保安（即志丹县），和毛泽东同志进行长时间的对话，搜集了关于二万五千里长征的第一手资料。</p>
<p>他在北平首先为英美报刊写了许多篇轰动一时的通讯报道，然后汇编成一本书，书名是《红星照耀中国》。</p>
<p>由于当时所处的环境，中译本用了《西行漫记》这个书名，作为掩护。《西行漫记》出版以后，不到几个月，就轰动了国内以及国外华侨所在地。在香港以及海外华人集中的地点，出版了《西行漫记》的无数重印本和翻印本。直到现在，在中国人民中间，《西行漫记》和斯诺这个姓名是不可分离的事。</p>
<p>由于他在西北红色区域四个月的冒险中引起的激情和对中国人民的热爱，他用了他的后半生的几乎全部精力，对中国问题作继续探索和报道。</p>
<p>直到一九六〇年六月，他得到我国领事馆的单独签证，才第一次来到解放后的新中国，和毛主席、周总理进行了会谈。一九六四年到一九六五年初，他再一次访问中国，毛主席又接见了他。一九七〇年十月斯诺同洛伊斯·惠勒·斯诺夫人一同来华，国庆节在天安门上同毛主席，同周总理会了面。十二月十八日他和毛主席进行了长时间的也是最后一次的谈话。</p>
<p>根据斯诺的遗愿，他的骨灰的一部分，安葬在北京大学内，即前燕京大学的校园里，这是适当的。这是一九三六年他去西北探险旅行的出发点，也是一九三七年他整理资料写作《西行漫记》的地方。</p>
<p>用春水一般清澈的言辞，解释中国革命的原因和目的。还有几十篇和无名的红色战士、农民、工人、知识分子所作的对话。从这些对话里面，读者可以约略窥知使他们成为不可征服的那种精神，那种力量，那种欲望，那种热情。——凡是这些，断不是一个作家所能创造出来的。这些是人类历史本身的丰富而灿烂的精华。”</p>
<p>一般历史，特别是革命的历史，总是比最优秀的政党、最先进阶级的最觉悟的先锋队所想象的更富有内容，更多种多样，更生动活泼，‘更巧妙’。这是不言而喻的，因为最优秀的先锋队也只能表现几万人的意识、意志、热情和想象；而革命却是在人的一切才能特别高度和集中地表现出来的时候，由千百万被最尖锐的阶级斗争所激励的人的意识、意志、热情和想象来实现的。</p>
<h3 id="一九三八年中译本作者序" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e4%b9%9d%e4%b8%89%e5%85%ab%e5%b9%b4%e4%b8%ad%e8%af%91%e6%9c%ac%e4%bd%9c%e8%80%85%e5%ba%8f" class="header-mark"></a>一九三八年中译本作者序</h3><p>从字面上讲起来，这一本书是我写的，这是真的。可是从最实际主义的意义来讲，这些故事却是中国革命青年们所创造，所写下的。这些革命青年们使本书所描写的故事活着。所以这一本书如果是一种正确的记录和解释，那就因为这是他们的书。</p>
<p>此外还有毛泽东、彭德怀等人所作的长篇谈话，用春水一般清澈的言辞，解释中国革命的原因和目的。</p>
<p>还有几十篇和无名的红色战士、农民、工人、知识分子所作的对话，从这些对话里面，读者可以约略窥知使他们成为不可征服的那种精神，那种力量，那种欲望，那种热情。——凡是这些，断不是一个作家所能创造出来的。这些是人类历史本身的丰富而灿烂的精华。</p>
<p>自从这本书在英国第一次出版之后，远东政治舞台上发生了许多重大的变化。统一战线已经成为事实了。</p>
<p>人类行动的客观环境和条件，往往会把人类在社会演变中的任务的性质和意义变换过来。</p>
<p>从最近时局发展的观点来看，这本书有的地方写得过分，有的地方写得不够，这是断然不可避免的。</p>
<p>记起毛泽东向我说过一句话，因为毛所预测的许多事，现在已变成真实的历史，所以我把这句话再重述一遍。他说：“红军，由于他自己的斗争，从军阀手里，争得自由，而成了一种不可征服的力量。反日义勇军从日本侵略者的手里夺得行动自由，也同样地武装了自己。中国人民如果加以训练，武装，组织，他们也会变成不可征服的伟大力量的。”</p>
<p>只有中国人民自己能够使中国打胜；也只有中国人自己会使中国失败。</p>
<p>可是这本书里所描写的中国的各种力量，已经显示出，日本发动得太迟，中国现在已经不能再被征服了。</p>
<p>我以门外汉的资格，来写他们的故事，一定有许多缺点和不正确的地方，这得请他们原谅。创造这本书的故事的勇敢的男女战士，现在正在每天用了英勇的牺牲精神，在写着许多的别的书，对于这些男女战士，我愿意和他们握手道贺。原来在这些老资格“赤匪”之中，有许多位，是我在中国十年以来所遇见过的最优秀的男女哩。</p>
<h3 id="第一篇-探寻红色中国" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%af%87-%e6%8e%a2%e5%af%bb%e7%ba%a2%e8%89%b2%e4%b8%ad%e5%9b%bd" class="header-mark"></a>第一篇 探寻红色中国</h3><p>我在中国的七年中间，关于中国红军、苏维埃和共产主义运动，人们提出过很多很多问题。热心的党人是能够向你提供一套现成的答案的，可是这些答案始终很难令人满意。他们是怎么知道的呢？他们可从来没有到过红色中国呀。</p>
<p>九年以来一直遭到铜墙铁壁一样严密的新闻封锁而与世隔绝</p>
<p>中国的红军是不是一批自觉的马克思主义革命者，服从并遵守一个统一的纲领，受中国共产党的统一指挥的呢？如果是的，那么那个纲领是什么？共产党人自称是在为实现土地革命，为反对帝国主义，为争取苏维埃民主和民族解放而斗争。南京却说，红军不过是由“文匪”领导的一种新式流寇。究竟谁是谁非？还是不管哪一方都是对的？</p>
<p>林彪￼这个二十八岁的红军天才战术家，据说在他率领下的红军一军团从来没有打过一次败仗，他又是谁？他的来历如何？还有其他许多红军领导人，多次报道已经毕命，可是又在新闻报道中重新出现，不但毫毛无损，而且仍旧在指挥着新的军队同国民党对抗，他们又是些什么人呢？</p>
<p>是谁领导他们在谋略上不但胜过所有被派来同他们作战的国民党将领，而且胜过蒋介石重金聘请来的、以前由希特勒已故的国防军头目冯·西克特将军领导的大批外国顾问？</p>
<p>共产党怎样穿衣？怎样吃饭？怎样娱乐？怎样恋爱？怎样工作？他们的婚姻法是怎样的？他们的妇女真的像国民党宣传所说的那样是被“共妻”的吗？中国的“红色工厂”是怎样的？红色剧团是怎样的？他们是怎样组织经济的？公共卫生、娱乐、教育和“红色文化”，又是怎样的？</p>
<p>广田弘毅￼第三点中要求南京同东京和纳粹德国缔结反共协定以“防止亚洲布尔什维化”呢？</p>
<p>最后，共产党倡议在中国建立“民族统一战线”，停止内战，这到底是什么意思？</p>
<p>相当一个时期以来，竟没有一个非共产党观察家能够有把握地、准确地，或是用亲身调查过的事实解答这些问题，这似乎是荒唐可笑的。</p>
<p>中国为了要缉拿本国的激进青年，雇用了不少外国侦探，吉文斯不过是其中的一个罢了。</p>
<p>我们都知道，要对红色中国有所了解，唯一的办法就是到那里去一趟。但我们推托说“没有法子”。有少数人尝试过，但失败了。这就被看成是做不到的事。大家都认为没有谁能够进了红区后活着回来的。在报纸受到像意大利或德国那样严格检查和管制的国家里，长年累月的反共宣传就有那么大的力量。</p>
<p>那样做，确实是有危险的，不过后来报上发表我的死讯，说是“已遭土匪杀害”，那又太夸张了。但是多年来关于共产党暴行的恐怖故事层出不穷地充斥于中国那些领津贴的本国报纸和外国报纸，在这种情况下，我在旅途上很少有什么东西可以叫我感到放心的。</p>
<p>当时苏维埃活动的地方，就在中国这条最容易闹灾的河流的这个大河套里——陕西北部、甘肃东北部和宁夏东南部。这个区域同中国诞生地的最初疆界差不多相符，真可谓历史的巧合。数千年前，中国人当初就是在这一带形成统一的民族的。</p>
<p>第二天早晨，我观察一下我的旅伴，看见一个青年人和一个面目端正、留着一绺花白胡子的老人，坐在我对面呷着浓茶。那个青年很快就跟我攀谈起来，先是客套一番，后来就不免谈到了政治。</p>
<p>“可是红军不也就是土匪吗？”我出于好奇心问他，“报纸上总是把他们称为赤匪或共匪的。”</p>
<p>“啊，可是你一定知道，报纸编辑不能不把他们称作土匪，因为南京命令他们这样做，”他解释说，“他们要是用共产党或革命者的称呼，那就证明他们自己也是共产党了。”</p>
<p>“但是在四川，大家害怕红军不是像害怕土匪一样吗？”</p>
<p>“这个嘛，就要看情况了。有钱人是怕他们的，地主、做官的和收税的，都是怕的。可是农民并不怕他们。有时候他们还欢迎他们呢。”说到这里，他不安地望了那老人一眼，那老人坐在那里留心地听着，却又显得并不在听的样子。“你知道，”他接着说，“农民太无知了，他们不懂得红军不过是要利用他们。他们以为红军说话是当真的。”</p>
<p>“那么他们说话不是当真的了？”</p>
<p>“我父亲写信给我，说红军在松潘取缔了高利贷和鸦片，重新分配了那里的土地。所以，你看，他们并不完全是土匪。他们有主义，这没有问题，但是他们是坏人。他们杀人太多了。”</p>
<p>这时，那花白胡子忽然抬起他那温和的脸孔，十分心平气和地说出一句惊人的话来：“杀得不够！”我们两人听了都不禁目瞪口呆地望着他。</p>
<p>他当过土匪，后来经由中国那条许多极有才能的领导人由此上台的途径而掌握了权势，据说也在这条大道上照例发了大财。</p>
<p>这些人物——还有其他一些人——之间，维持着一种微妙的均势。而在所有这些人的背后牵线的，就是那位手段厉害的总司令本人，他力图把他的独裁统治扩大到西北去，不但要消灭正在奋斗中的苏维埃民主，而且要把老杨和小张两人的军队都消灭掉，用的就是使他们互相残杀这个简单的办法——这是政治军事方面一出出色的三幕剧，而戏中的主要谋略，蒋介石显然认为只有他自己才懂得。正是这种估计错误——在追求上述目的时有些操之过急，在肯定对手的愚蠢时又有些过分自信——导致蒋介石几个月以后在西安府成了阶下囚，听由这三方面发落!</p>
<p>原来杨虎城也同这个过渡时期的许多中国人一样，为家庭纠纷所苦，因为他有两个太太。第一个太太是他年轻时娶的小脚女人，是他的父母在蒲城给他娶的。第二个是像蒋介石夫人那样的一位活泼而勇敢的女性</p>
<p>至于出身草莽的老杨，对于自己的灵魂的归宿，大约是不如对祖宗的传统那么关心的。</p>
<p>翻一翻中国的历史，就可以发现中国有些极能干的爱国志士，都曾一度被人贴上土匪的标签。事实上，许多罪大恶极的无赖、流氓、汉奸，都是以正人君子的面目，陈腐的诗云子曰的伪善，中国经书上的愚民巫术，爬上显赫的地位的，尽管他们常常也要利用一个纯朴的土匪的有力臂助来达到这一目的——今天多少也仍是如此。</p>
<p>他拒绝讨论政治问题，客气地委派他的一个秘书陪我参观市容。</p>
<p>他统治的地盘不出省会的灰色城墙——城外的地方是由杨将军和张少帅瓜分的。</p>
<p>在那些日子里，当共产党是一桩时髦的事情，没有人十分明白入党究竟意味着什么，只知道许多有才华的青年都是共产党。后来邵力子反悔了；因为在一九二七年以后，当共产党是怎么一回事，已经可以看得十分清楚了，那是可以叫你脑袋搬家的。</p>
<p>他把话题转到西南的局势，当时那里的反叛的将领正在要求出兵抗日。我问他，中国应不应该同日本打仗。他反问道：“我们能打吗？”接着，这位信佛的省主席将他对日本的看法如实地对我说了，但不允许我发表，正像那时所有的国民党官员那样，他们对日本的看法可以告诉你，但是不能发表。</p>
<p>陕北方面的战斗已暂时停止。因此，如果有适当的安排，到前线去应当是可能的。于是我就着手进行这些安排。</p>
<p>西北的危机在我到达西安府大约六个月后就要令人意想不到地爆发，富有戏剧性地使全世界都知道，张学良少帅统率下的大军同他以“剿共”军副总司令身份奉命要去剿灭的“匪军”令人惊诧地结成了联盟。</p>
<p>我得到的指点就是到西安府某家旅馆去，要了一个房间住下来，等一个自称姓王的先生来访，除此之外，我对他一无所知。确实是一无所知，除了他会设法给我安排搭乘——他们这样答应我——张学良的私人座机去红区！</p>
<p>他的外表像个富裕的商人，自称姓王，提到了我在北京的那个朋友的名字，并且还以其他方式证实了他就是我等的那个人</p>
<p>我发现即使仅仅为了王一个人，也值得我到西安府一行。我每天花四五个小时听他聊天，回忆往事，还听他对政局作比较严肃的解释。他是我完全意想不到的一个人。他曾经在上海一所教会学校里受教育，在基督教圈子里颇有地位，一度自己有个教堂，我后来知道，在共产党中间，大家都叫他王牧师￼。像上海的许多发达得意的基督教徒一样，他参加过操纵该市的青帮，从蒋介石（也是青帮中人）到青帮头子杜月笙，他都认识。他一度在国民党中担任过高级官员，但是我现在也不能泄露他的真实姓名。</p>
<p>但是蒋介石要不惜一切代价避免打仗，主张不抵抗，向后撤，依赖国际联盟。</p>
<p>他人很瘦，脸色清癯发黄，但是思想敏捷活跃，看上去精神饱满。他是公开激烈反日的，他很想实现把日本赶出中国和把满洲现代化这两个奇迹。几年后他的健康状况大为恶化。他在北京的一位医生告诉我，他一天用“药”要花两百元钱——这种药是特别调制的吗啡，从理论上来说能够“逐步减少用量”。</p>
<p>尽管他过去犯有错误，他的部下仍旧热烈地欢迎他回来，由此可见他人望之高。</p>
<p>张学良实行了新的生活习惯——六时起床，锻炼身体，每日练武读书，吃的是粗茶淡饭，过的是简朴生活。</p>
<p>一九三五年日本军国主义者继续进行侵略，成立了冀东傀儡政权，并吞了一部分察哈尔，提出了华北脱离南方的要求，对此，南京已经默认了一部分。少帅麾下的官兵甚为不满，特别是在调到西北继续对红军打不受欢迎的内战，而对日本却不开一枪以后，更是普遍啧有怨言。</p>
<p>尽管如此，张学良把他的司令部迁到西北以后，仍开始大举进攻红军。有一阵子他打了几次胜仗，但是到一九三五年十月和十一月间，东北军吃了大败仗，据说丢了整整两个师（一〇一师和一〇九师）和另外一个师（一一〇师）的一部分。成千上万的东北军士兵“投向了”红军。也有许多军官被俘，扣了一阵子受“抗日教育”。</p>
<p>这些军官释放回到西安以后，大肆赞扬地向少帅作了关于苏区士气和组织的报告；特别是关于红军有诚意要停止内战，用和平民主方法统一全国，团结起来抵抗日本帝国主义。这给了张学良很深刻的印象。使他印象更为加深的是，他的部队送上来的报告说，全军都有反对与红军作战的情绪，红军的“中国人不打中国人”和“同我们一起打回老家去”的口号影响到了东北军的全体官兵。</p>
<h3 id="第三篇-在保安" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%af%87-%e5%9c%a8%e4%bf%9d%e5%ae%89" class="header-mark"></a>第三篇 在保安</h3><p>毛泽东熟读世界历史，对于欧洲社会和政治的情形，也有实际的了解。他对英国的工党很感兴趣，详尽地问我关于工党目前的政策，很快就使我答不上来了。他似乎觉得很难理解，像英国那样工人有参政权的国家，为什么仍没有一个工人的政府。</p>
<p>四亿五千万人民生产和消费的力量，不是一件能完全由中国人来管的事情，而必须要许多国家来参加。我们几万万的人民，一旦获得真正的解放，把他们巨大的潜在的生产力用在各方面创造性的活动上，能够帮助改善全世界经济和提高全世界文化的水准。</p>
<h2 id="1937延安对话" class="headerLink">
    <a href="#1937%e5%bb%b6%e5%ae%89%e5%af%b9%e8%af%9d" class="header-mark"></a>《1937，延安对话》</h2><h3 id="序" class="headerLink">
    <a href="#%e5%ba%8f" class="header-mark"></a>序</h3><p>他们之所以毫无顾忌地透露“具有完整情报”价值的“中国共产党的所有计划和意图”，是因他们“无比坚定地相信，自己此刻正站在历史转折点的紧要关头上，并能清晰地展望到前景和未来”。</p>
<h3 id="第三章-越水翻山" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e8%b6%8a%e6%b0%b4%e7%bf%bb%e5%b1%b1" class="header-mark"></a>第三章 越水翻山</h3><p>毛泽东很早就来到了这里。他和另外几个人一样，一直待到最后一刻才离开。显然，他十分喜欢参加这样的聚会。另外一位引人注目的人物是董必武。他曾是孙中山的老朋友。眼下，董必武正在致力于组建陕甘宁边区的第一个民主选举的政府。</p>
<h3 id="第四章-延安日夜" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0-%e5%bb%b6%e5%ae%89%e6%97%a5%e5%a4%9c" class="header-mark"></a>第四章 延安日夜</h3><p>对于1937年延安的领导人们来说，“我们的原则是党指挥枪，而绝不容许枪指挥党”，这句话实乃至理名言。</p>
<p>周恩来说，他愿意用英文进行采访，因为他需要练习。我们用英文开始了交谈。但很快就还是转为中文了</p>
<h3 id="第六章-抗大见闻" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e5%85%ad%e7%ab%a0-%e6%8a%97%e5%a4%a7%e8%a7%81%e9%97%bb" class="header-mark"></a>第六章 抗大见闻</h3><p>有的来自平津学生联合会，有的来自全国各界救国联合会设在各地的不同分部。他们能进入抗大学习，通常是受到了各地党组织的推荐，或者是联合会负责人的推荐。</p>
<p>在学习时间的安排上，倒是显示出一些现代教学法的先进特征。三个小时的授课时间，三个小时的自习时间。集体讨论也是三个小时，通常有教师一同参加。也许是由于书籍匮乏的缘故，他们很少学习教科书。集体讨论的形式，可能在教学过程中发挥了最重要的作用。</p>
<p>但我们所遇到的学员们，其中包括不少来自优裕家庭环境的人，却显然都能面对艰辛，安之若素。他们这种态度也证明了延安精神的魅力所在。</p>
<h3 id="第七章-朱德访谈" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e4%b8%83%e7%ab%a0-%e6%9c%b1%e5%be%b7%e8%ae%bf%e8%b0%88" class="header-mark"></a>第七章 朱德访谈</h3><p>一些国民党部队的下级军官已经找过我们，要求提供帮助。但这些人不是南京的那些高级将领。
所以，我们的机会就是从底层做起。我们就在这里为抗日斗争培养干部。我们可以期望，要在战争中逐步发展壮大那些支持我们的力量。</p>
<p>中国如果想成功地打败日本人，就必须依赖工人和农民的力量。只有共产党才能够发动群众运动。所以，南京必须与我们合作，必须要打全面开花的战争才行。即便四亿中国人都参加进去，其实也不够。
国民党如果认为，只要他们动用了靠西方帝国主义帮助装备起来的强大的正规军就足够了，那他们就错了。在这上面，国民党不明白，一个半殖民地的国家是无法打败现代化的日本军队的。只有全民参加的抗战，才能赢得这场战争。这就是为什么需要进行政治改革的原因。这是让人民享有民主权利的最佳理由。</p>
<h3 id="第八章-周恩来访谈" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e5%85%ab%e7%ab%a0-%e5%91%a8%e6%81%a9%e6%9d%a5%e8%ae%bf%e8%b0%88" class="header-mark"></a>第八章 周恩来访谈</h3><p>南京反对给我们这些部队冠以任何光鲜响亮的名称。这种问题对我们来说不是什么难题。我们根本不在乎表面上的名义。我们在乎的是实质内容。所以，我们的部队即将按照国民革命军所采用的番号来命名，就像在1924年到1927年大革命时期我们所做过的那样。</p>
<p>如果无法达成联合统一的行动，南京其实也无法守住他们自己的资产阶级家底。</p>
<p>问：在今天的中国，有可能建立民主共和制吗？
答：建立一个民主共和制的国家，是最为艰巨的任务。这与为了建立抗日统一战线而结束内战，是不可同日而语的事情。我们在这方面的努力才刚刚开始。
过去，两方面的不同政治制度都同时并存过。国民党那边是军事独裁的制度，共产党这边是工农民主的制度。现在，我们必须学习怎样进行合作，建立一个统一的民主共和国。这种合作只能是一步一步地去争取。
第一步，要通过抗日斗争达到双方合作。有了这种合作，在政治领域里所需要的进步才会成为可能。合作与政治上的进步必须同时进行，但只能是一先一后，就像自行车的两个轮子那样，而不是像黄包车的两个轮子那样，平行着朝前走。
为抗日战争做好准备，是第一步，然后才是建立民主共和国的运动。当然，这两者之间互相都会有影响。两个轮子会同时转动，但是抗日的轮子要成为前面的那个轮子。
也许有人会说，这种政治目标看上去像是资产阶级民主革命。我们会回答说，不错，当然是的。只不过，无产阶级和农民阶级所起到的巨大作用，使得这场革命有所区别了。
但是，资产阶级革命的任务，在今天也不应当被忽视。资产阶级革命试图铲除外国帝国主义和中国的封建主义。这些目标与未来的社会主义革命并不冲突。因为这些也是社会主义革命的重要组成部分。</p>
<p>十年来，我们一直采取武装斗争的革命手段，去建立工人农民的民主制度。现在我们要采取政治斗争，通过和平的斗争方式，去创造一个全国的民主共和制度。</p>
<h3 id="第九章-毛泽东访谈上" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e4%b9%9d%e7%ab%a0-%e6%af%9b%e6%b3%bd%e4%b8%9c%e8%ae%bf%e8%b0%88%e4%b8%8a" class="header-mark"></a>第九章 毛泽东访谈（上）</h3><p>国民党认为，共产党是外来的、不可调和的邪恶敌人，但他们却不把日本看作是敌人。所以，国民党把它的全部精力都用在消灭共产党上面了。但是，共产党的统一战线政策赢得了巨大的反响，因此迫使国民党不得不去掂量这一政策所获取的成功。
这就是引起国民党改变其对日政策的根本原因。从这个时候起，国民党才开始认识到，国家真正的力量是存在于人民群众之间的。</p>
<p>共产党在这方面是不会追求一己私利的。共产党是为大多数人民的利益服务的，为国家和受苦受难的老百姓服务的。如果我们的奋斗成功了，如果日本人被赶走了，如果形势朝着这个方向发展了，那就意味着，整个运动恰恰是在共产党的领导之下所进行的。</p>
<p>不能把日本看成是与英国同样的帝国主义势力。它们一个是与侵略阵营紧密相连的，另一个则不是。对他们采取同样的处理方式，显然是不正确的。
如果我们把它们看做是相同的帝国主义势力，我们就不得不与他们同时作战，或者在同一时期内要与所有的帝国主义作战。这种做法是错误的，也是危险的。</p>
<p>只有托洛茨基分子才会得出这样的结论：我们必须与所有的帝国主义势力作战。从表面上看，那种观点似乎很革命。但事实上，那样做却会把英国推到日本一边。那就成为作茧自缚了。
共产党的政策恰好是与之相反的。我们必须从所有反对日本的国家那里获得援助，来抗击日本。从我们的经验中得知，如果中国被法西斯势力所控制住了，就像在东北三省那样，那么，托洛茨基分子们那些华丽的辞藻将是毫无用处的。</p>
<p>在当前的世界局势下，任何均衡状态都只能是暂时的。在欧洲，英国想建立均衡，但是，法西斯势力有能力去摧毁它所建立起来的任何均衡状态。为了帮助自己，英国就有责任去帮助和平阵营中的势力，即民主势力。</p>
<h3 id="第十章-毛泽东访谈-下" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e5%8d%81%e7%ab%a0-%e6%af%9b%e6%b3%bd%e4%b8%9c%e8%ae%bf%e8%b0%88-%e4%b8%8b" class="header-mark"></a>第十章 毛泽东访谈 （下）</h3><p>在西方，建立一个民主国家，是资产阶级所起的领导作用。而在一个半殖民地的国家，资产阶级是软弱的。他们缺乏必要的生命力，因此无法承担这个任务。</p>
<p>不应当孤立地看待中国革命。中国革命也是世界革命的组成部分。它虽然有自己的特色，但从根本上说，它与西班牙、法国、美国、英国这些国家人民的奋斗都是类似的。从革命的传统和性质上来说，这些国家的奋斗都是相同的，都是为了整个世界的进步。</p>
<h3 id="第十二章-回眸一瞥" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e5%8d%81%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%9b%9e%e7%9c%b8%e4%b8%80%e7%9e%a5" class="header-mark"></a>第十二章 回眸一瞥</h3><p>这种自信乐观的气氛，我们应该感到惊讶吗？还是应该相信它是水到渠成、理所当然？</p>
<p>通过这些军事上的行动，共产党超额完成了他们在统一战线谈判中所应该承担的任务。在一开始的时候，国民军事委员会分配给共产党的任务，就是在“敌后”开展工作。所谓的“敌后”，就是已经被国民党军队丢失给日本人的地盘。</p>
<p>1940年到1941年时，从头年七月到来年六月，国民党军队使日军遭受了182,094人的伤亡，而共产党则使日军遭受了 130,010人的伤亡，占总数的百分之四十二。
如果考虑到国共双方在资源上的巨大悬殊差别，尤其是美国一直在稳步增加提供给重庆的援助，而却丝毫没有提供给延安，那么，这种比例就显得意义非凡了。</p>
<p>1937年6月，中国政治处于尖锐突变的剧痛中。这种突变将会决定这个国家的未来。毛泽东为何能够如此清晰地预见到1949年中国革命将要取得的全面胜利，的确是个耐人寻味的有趣的问题。不过，就此问题的性质来说，还真不是一个容易回答的问题。</p>
<p>那个环境里，个人私欲必须向崇高的理念折腰。为了共同的事业，人人平等，官兵一致，齐心协力，顽强奋斗，大家分享着这种精神追求所带来的充实感。</p>]]></description>
</item><item>
    <title>「救火队长」王岐山</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/wangqishan/</link>
    <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/wangqishan/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/04/piQQ8US.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="青年王岐山1" class="headerLink">
    <a href="#%e9%9d%92%e5%b9%b4%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b11" class="header-mark"></a>青年王岐山<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></h2><p>西北大学1973级历史系历史专业的同学有一个微信群。2015年3月19日，群里有人发了一则消息：王岐山即将访美，缉拿外逃贪官。有几位同学在消息后点了赞，有人则留言说：“老同学又要发力了。”他们说的“老同学”就是王岐山。群成员刘安琴说：“我们都为有王岐山这样一位同学而感到骄傲。他虽然不在群里，但一有关于他的消息，就会有人分享到群里。”</p>
<p>在五四青年节到来之际，王岐山当年的小伙伴向《环球人物》记者讲述了他青年时期的风云际会。</p>
<h3 id="不能成为村里的负担" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e8%83%bd%e6%88%90%e4%b8%ba%e6%9d%91%e9%87%8c%e7%9a%84%e8%b4%9f%e6%8b%85" class="header-mark"></a>“不能成为村里的负担”</h3><p>很多人知道王岐山先后从事了历史工作、经济工作和纪检工作。但鲜有人知道，高中时的王岐山喜欢读哲学著作。王岐山祖籍山西，据和他在一个大院长大的玩伴回忆，其父是建设部直属设计院的高级工程师，抗战时期拒绝给占领青岛的日本人干活。1956年，8岁的王岐山从青岛转学到北京。在北京三十五中读高中时，老师讲到哲学家艾思奇（1910年—1966年）的观点，王岐山便找来他的著作《辩证唯物主义和历史唯物主义》看。这本书当时是一些大学哲学课的教材。王岐山曾回忆：“我赞成艾的观点，从哲学高度看，说一件事、一个人，百分之百好，似乎太绝对。如果雷锋还活着，他也不能说自己的世界观是百分之百正确的。活到老学到老才是正确的。”</p>
<p>当时三十五中有高中的优秀学生给初中学生当辅导员的制度，王岐山是一个初中班级的辅导员。日后担任北京市华远房地产股份有限公司董事长的任志强就在他辅导的班里。王岐山读高一时，他辅导的班上有个同学颇为傲气，王岐山便用上述哲学观点和他谈心，结果话被传开了。1966年“文革”开始后，这些观点给高中生王岐山带来了不小的风波。</p>
<p>任志强在《野心优雅》一书中回忆说：“辅导员对我们来说就像大哥哥，他们并不是什么精神上的导师，却可以用比初中生更多的阅历帮助我们独立思考。满15岁之后我要退出少先队了，岐山找我谈话，让我写申请，申请加入共青团，但我的注意力却被小学没有的篮球、足球、排球所吸引，以致我最终和共青团擦肩而过。这件事让岐山至今耿耿于怀，数次见面都跟我一再提起，而这一步之差，对我的后来也影响深远。”</p>
<p>“文革”开始后，全国学校“停课闹革命”，作为“老三届”，王岐山的学业中断了。1968年12月22日，《人民日报》在报眼位置刊登毛主席语录：“知识青年到农村去，接受贫下中农的再教育，很有必要。”当天的头版头条的文章标题为：《我们也有两只手，不在城里吃闲饭》。由此，全国掀起上山下乡的高潮，首都北京和革命圣地延安的对接起到了带头作用。据《延安市志》记载，“1968年12月2日，首批北京插队知识青年4500名到达延安，延安县每个生产（大）队（相当于现在的村）安置10名”。</p>
<p>“我们这批1969年1月7日从北京出发。知青专列开了一夜，8日中午到西安，晚上到铜川，在铜川住下。当时的柏油路只修到铜川，再往北就是石子路，颠簸得很。9日早上天不亮，每人发了几个烧饼，然后坐军用卡车奔向延安。9日晚上到达延安后，我们就住在中学的教室里。10日，我们被分给延安县的各公社。当天下午，各大队把分给自己的学生接走了。”秦始皇兵马俑博物馆前馆长吴永琪回忆，“王岐山跟我们是一批的，那会儿他不到21岁。我们被拉到甘谷驿公社时，他们三十五中的几名男生和十中的几名女生被拉到冯庄公社的康坪大队。”</p>
<p>据说，冯庄公社的刘文华副书记提前在北京和被分到冯庄的知青见了面，介绍了“美丽的冯庄”：“冯庄有青山，山上有苹果树和山泉水，可美了！”知青来了之后大呼上当：山上光秃秃的，根本没有苹果树。</p>
<p>王岐山等14名知青刚到康坪大队时，吃住在老乡家里。一名女知青很不适应：“到老乡家吃饭，窑洞里黑乎乎的。筷子是用柴火棍儿做的，屋子里还散发着怪味儿。”王岐山把知青们叫到一起开了个会，他说：“我去生产大队韩队长家吃派饭，全家人拣最好吃的给我。人家从心里把咱当尊贵客人看，我心里很愧疚。我们知青到了村里，不能成为村里的负担，首先要在生活上融入村里，要成为村里的一个社员。从明天起，我们吃了谁家的派饭，就要帮谁家干活。首先要学会和社员进行交流，主动跟社员们学说陕北话。”知青们按照他说的办法，很快就熟悉了大队的情况。</p>
<p>当时在康坪大队当支书的尹治海带《环球人物》记者去看知青们居住过的地方：“我们决定给他们打几孔窑洞。最初打了3孔，但都塌了，后来又选了两个地方，还是不行，第四次打的窑洞总算结实了。”当年，王岐山和另外5名知青挤在同一个土炕上睡觉，每个人只占大约半米宽、两米长的区域。如今，北京知青住过的3孔窑洞完好地保存了下来，各窑洞的木门和院子的大铁门都上了锁，平时不准外人进入。年近70岁的村民赫生来隔三差五来打扫一次，除了窑洞内部和院子，就连通往村口的小路也被打扫得干干净净。</p>
<h3 id="别给北京知青丢脸" class="headerLink">
    <a href="#%e5%88%ab%e7%bb%99%e5%8c%97%e4%ba%ac%e7%9f%a5%e9%9d%92%e4%b8%a2%e8%84%b8" class="header-mark"></a>“别给北京知青丢脸”</h3><p>住处解决了，但吃饭问题不好办。据王岐山后来回忆：“跟黑龙江的同学见面后我都想哭，他们干活累了至少还吃得饱啊，我这是累了还吃不饱，知道饿是什么滋味了。”赫生来告诉《环球人物》记者，知青来康坪第一年，公社分配给他们每人30来斤粮食，都是玉米、高粱等粗粮，没有细粮。“学生只会煮玉米、烤玉米，不会别的做法。后来有人教他们把玉米做成馍吃。”</p>
<p>整个“文革”期间，全国有超过1000万知青上山下乡，走进延安的北京知青超过2.6万人。任志强也在冯庄公社的郭庄大队插队，他详细回忆过吃不饱的艰苦：没有炒菜的油，连酱油等调料都要到十几里外去买，想要吃肉更是奢望。</p>
<p>很快，春天来了，知青们要在地里一边施肥一边播种。肥料不是化肥，而是生物肥。“牛粪、驴粪、羊粪都有。每天要赶着驴从村里往山上运两次粪，每次都要一个多小时。干粪每袋四五十斤，有点水分就重一点，六七十斤。”尹治海回忆，赶驴驮粪上山不是件容易的事，山路是崎岖的羊肠小道，一脚踩不稳，就会滑到沟底。大队长韩志厚担心知青们干不了这活。但王岐山说：“我们现在就是康坪村的一员，生产队的活就是大家的活。”韩志厚听了，半开玩笑地说：“你娃娃要是真能送了粪，才算得上是康坪村的一员。”</p>
<p>第一天送粪，知青们将粪袋抬到驴背上，驴刚走两步，粪袋就掉了下来，他们不得不喊住驴，再抬，再赶，再掉……后来王岐山经过观察发现，要想让粪袋不掉下来，必须要将粪袋装瓷实，给驴压力，还要把粪袋放在驴背的正中间，以保持平衡。下午的时候，男知青们在王岐山的带领下，已经能顺利地送粪了。</p>
<p>粪到了田里，播种也是技术活。王岐山和知青们先用牛把地犁出一道道沟来，然后把粪从粪袋转移到粪斗里，把粪斗系在腰上，再把盛种子的容器系上，“一只手洒一把粪，另一只手点一下种子”。吴永琪说：“当时流行一句谚语：谷子地卧下鸡，高粱地卧下牛。我就没掌握好播种技术。”</p>
<p>如果中午在山上吃饭，知青们有时连手都没法洗，在衣服上抹抹手就吃。播完种要浇地，但为了不影响村民白天劳动用水，王岐山总是和知青们晚上行动，扛上铁锹把山泉水引入田里。</p>
<p>村里来了知青后，办起养猪场，增加了收入，这要得益于知青冯如珍。有一次，她去附近村子赶集，买了一只猪仔回来养，韩志厚知道后不高兴地说：“人都吃不饱，还养猪？！”冯如珍说：“大队如果不养这头猪，知青来养。等猪下了猪仔后，就卖猪仔。”韩志厚只好同意。在知青住过的窑洞里，《环球人物》记者看到了一篇冯如珍写的回忆文章：“猪场是我们知青和村里的青年人利用休息时间从河滩上背石板修建起来的。没有饲料，只好用红薯藤做饲料。要从地里把红薯藤背回来，煮熟了才能喂……”第二年，母猪产仔，收入几十元钱，村民纷纷跟着学起了养猪。</p>
<p>副业和集体经济发展起来后，大队的干部和财务工作受到无端猜忌。王岐山建议财务公开，他与大队支书尹治海、村会计高志强一起，核查了村里的农业、副业和知青安家费的开支情况，并没有发现不妥。调查组把各项开支公示，还了生产队干部一个清白。如今在知青窑洞里，还保存着当年王岐山书写的调查记录：“1969年康坪知青安家费每人由公社实发194.00元，共2716.00元。生活费开支1342.19元，医药费71.08元，建窑费840.00元……总之，康坪知青安家费收支平衡。”右下角是调查组各成员签名，日期为1970年9月8日。</p>
<p>经过一段时间的锻炼，王岐山当上了大队革委会副主任。“我们的生产大队长韩志厚是个老八路，在西北野战军当过连长，有什么事情就问王岐山，让给他出出主意。”尹治海说，“别的大队有知青捣蛋，就请王岐山过去调解。有个知青插队头一天就跑到东边的青化砭公社打架，瓦窑套大队也有冲队长嚷嚷的知青，都是王岐山过去跟他们讲道理：‘你是来接受贫下中农再教育的，不要闹，别给北京知青丢脸。’他总是能缓解矛盾。”</p>
<p>任志强曾回忆：有一次郭庄知青因庆祝毛主席接见红卫兵而跟其他村的同学、老乡发生了冲突，犯了“政治错误”，“王岐山只好再次出动，将我们村的几个同学‘发配’到了其他的知青点，以解后顾之忧”。</p>
<p>知青们一周休息1天，有些知青下棋打扑克，“王岐山就学习，拿个石板当桌子看书，看数理化方面的书”。村里的赤脚医生尹大才当时还不以为然地对王岐山说：“看这些书有用吗？”王岐山回答：“这个没学好，把这个再啃啃。”尹治海记得，“王岐山还爱看《红旗》杂志和外国的经济方面的书”，队里还有人议论：“外国的书？是正确的书吗？”</p>
<p>忙活了一年，大队要按工分把收获的粮食分给大家。王岐山和几个男知青干一天农活能挣10工分，女知青一般挣8工分。任志强回忆说：“10个工分相当于2分钱，那时一盒火柴也是2分钱，因此我们一天的劳动就能挣到一盒火柴。八九分钱的一盒烟相当于好几天的工分。”知青们从此自给自足，第二年，公社不再给他们分配粮食和钱。“小米也有了，自己也种菜了，学生的生活好过点了。”赫生来说。</p>
<p>窑洞里至今摆放着当年知青用树枝编成的粮食囤，每个囤都有1米多高。为了防止宝贵的粮食粒从树枝间的狭小缝隙漏出去，王岐山带领知青们在囤的内壁涂上一层泥，等泥晾干之后，就可以往里存储粮食了，每个囤能装好几百斤。</p>
<h3 id="李先念同志还是由岐山来接待" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9d%8e%e5%85%88%e5%bf%b5%e5%90%8c%e5%bf%97%e8%bf%98%e6%98%af%e7%94%b1%e5%b2%90%e5%b1%b1%e6%9d%a5%e6%8e%a5%e5%be%85" class="header-mark"></a>“李先念同志还是由岐山来接待”</h3><p>“文革”期间，文博事业停滞不前，陕西省博物馆（今西安碑林博物馆）关闭多年，直到1971年才重新开馆，决定从延安的北京知青中招10名讲解员。“我们大队的知青都去面试了，口才好的王岐山和王小枫被录用。”尹治海说。 在甘谷驿公社插队的吴永琪也被招来。据吴永琪回忆：“1971年9月下旬，我们10个新讲解员先被安排在西安市西大街的省文化厅招待所，在那里住了近1个月。省博物馆把宿舍腾出来，我们才搬到馆里。我和王岐山住对门。”</p>
<p>知识丰富的王岐山时常给其他讲解员讲述当时的经济发展情况、国际政治局势。 “很多内容别人都听不懂，就跟听天书似的。”吴永琪印象最深刻的是：1971年10月，他和王岐山等人到省博物馆下设的草堂寺农场秋收。“在这期间他就悄悄跟我说：‘永琪，北京出事了。’我问：‘什么事啊？’‘肯定出事了，大事。现在的部队枕戈待旦。’”吴永琪说，“‘枕戈待旦’这个词我是头一次听人使用，印象特别深刻。等我们从农场回来，博物馆就传达了林彪叛逃的事，我才明白他的意思。可以看出，他对国家大事很敏感。”</p>
<p>讲解员归博物馆陈列部管，时任陈列部负责人卢桂兰回忆说：“他们刚来那会儿，博物馆正需要人，老讲解员年纪都大了，很多都转到别的岗位上，新讲解员要迅速上岗。培训过程中，我感觉到王岐山比别人成熟。博物馆有外宾来参观，谁业务熟谁就陪同讲解，有些人讲得比较生涩，但他讲得很顺畅。”</p>
<p>上世纪70年代初，中美两国尚未正式建交，但民间往来开始逐步回暖。1973年春，美国汉学家简慕善等人参观陕西省博物馆，由王岐山负责讲解。他不但顺利完成了任务，还给简慕善留下深刻印象。简慕善后来给卢桂兰写信，请卢桂兰“代问王岐山先生好”。</p>
<p>卢桂兰还推荐一些书给王岐山等人，如范文澜的《中国通史简编》、郭沫若的《中国通史》等。据吴永琪回忆，他每次半夜起来上厕所，都看到对门的灯还亮着。“有时我就敲敲门说：‘岐山，怎么还不睡呀？’他说：‘我看会书。’有时候他看书看高兴了还念出声来。”吴永琪说，“我们也看书，但我们拼不过他。王岐山在博物馆工作期间，李先念曾来参观。馆里的军代表一撸袖子说：‘这事我来干。’馆里的革委会主任就说：‘你还是全面负责保安，李先念同志还是由岐山来接待。’”</p>
<h3 id="带有几分舌战群儒的气魄" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b8%a6%e6%9c%89%e5%87%a0%e5%88%86%e8%88%8c%e6%88%98%e7%be%a4%e5%84%92%e7%9a%84%e6%b0%94%e9%ad%84" class="header-mark"></a>“带有几分舌战群儒的气魄”</h3><p>1972年，陕西省博物馆有两位老同志考入西北大学。王岐山听说后也打算去报考。那时，西北大学在陕西省博物馆每年只有两个入学名额。卢桂兰是西北大学历史系1962年的老毕业生，王岐山便经常找卢桂兰请教一些问题。</p>
<p>1973年9月1日，25岁的王岐山考入西北大学历史系历史专业学习。全系一个考古专业班、一个历史专业班。历史班有近50人，主要课程有中国历史、世界历史、哲学、英语、语文、政治经济学、考古等。</p>
<p>刘安琴和王岐山是班上的文体委员。刘安琴主要负责文艺活动，王岐山主要负责体育活动。“我们两个当时配合得挺默契的。”刘安琴说，“王岐山比我大6岁，就像一个老大哥，我在生活和学习中遇到困难就向他请教。入学后不久，我问他：‘我应该从哪些方面入手进行学习？’他说：‘你应该给自己制定一个长远计划。’”当时只有19岁的刘安琴听了感到很茫然，接着问道：“什么样的长远计划？”王岐山说：“世界历史和中国历史，你觉得自己更喜欢哪个，就朝着哪个方向努力。中国历史有很多方面，世界历史也有很多方面……”王岐山说了很多，刘安琴发现他对文史知识非常了解，是个有远大目标的人，“绝对不是来读死书的”。</p>
<p>王岐山是历史系学生会主席，历史系1974级考古班的赵丛苍是校学生会宣传部长，他回忆道：“作为师兄，王岐山很大气，经常主持晚会等集体活动，可以说是系里最活跃的一个。”有一次，王岐山主持历史系迎新会，在场的还有各位老师。进行到中间，王岐山对着台下喊道：“教我们政治经济学的梁继宗老师歌唱得好，我们请梁老师唱一首要不要？”同学们欢呼：“要！”梁继宗声音高亢，他唱完一首歌，王岐山又喊道：“梁老师唱得好不好？”“好！”“再来一个要不要？”“要！”梁老师于是再唱了一首。王岐山又用同样的方式，请世界历史老师高扬表演朗诵《沁园春·雪》。“那时候就觉得王岐山能把老师也调动起来，真是有一股天不怕、地不怕的魄力。用今天的话说，他身上充满正能量。”赵丛苍说。</p>
<p>王岐山非常敬重教哲学的张岂之老师，媒体曾多次报道他回到西北大学看望这位恩师。据赵丛苍回忆，当年的张岂之，头发和中山装打理得非常整齐，冬天必戴围巾，一派学者形象，与人交往十分亲切。“他多年来一直研究中国传统文化，这也是他学术思想的主心骨。”</p>
<p>在同学们的记忆中，大学时期的王岐山谈论起时事时，“带有几分舌战群儒的气魄”；而在生活中，他性格豪爽，“特别爱笑，笑起来声音很洪亮，嘴角还有酒窝”，很爱跟朋友开玩笑。</p>
<p>有一次，吴永琪到西北大学看望他。“他到食堂请我吃饭，我还有点不好意思，因为他是个穷学生。不过，他没请我吃什么好的，买的馒头。”两人一边就着刷锅水一样的汤咽馒头，王岐山一边讲笑话：话说有穷哥俩去赶集，见弟弟饿了，哥哥给弟弟买了个萝卜，弟弟吃着吃着就哭了，哥哥安慰说吃吧吃吧，吃完再买，怎么也得吃饱。其实弟弟根本不是因为感动流泪，而是因为被萝卜味辣的。“是个带着心酸的笑话。”吴永琪说。</p>
<h3 id="岐山就堪当大任" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b2%90%e5%b1%b1%e5%b0%b1%e5%a0%aa%e5%bd%93%e5%a4%a7%e4%bb%bb" class="header-mark"></a>“岐山就堪当大任”</h3><p>1976年，王岐山大学毕业。“当时对工农兵学员的政策是‘哪来哪去’，王岐山又回到陕西省博物馆。”卢桂兰说。</p>
<p>同年，“四人帮”倒台，各地掀起一场小型政治运动——“清理三种人”：追随林彪、江青反革命集团造反起家的人，帮派思想严重的人，打砸抢分子。吴永琪回忆，馆长袁仲一老先生也被卷入其中，成为被“清理”的对象。“袁先生是知名考古学家，被称为‘秦俑之父’，没犯什么错误。他跟我说：‘我不想活了，想自己消灭自己。’我当时是馆里的团支部书记，正在入党，也被莫名其妙地安上‘突击入党，突击提干’的罪名。王岐山也被盯上了，但他的心态比我们好，他跟我说：‘你害怕什么呀？！你什么问题都没有，该吃吃，该喝喝。别人整你，你自己还整自己呀！’我把他这话转告给袁先生，后来大家都挺过来了。”</p>
<p>有一次，袁仲一办讲座，讲述古代西域高昌国及其国王麴（音同曲）文泰。“讲了一会儿，台下有些人觉得自己挺行的，就开始插话，把会场气氛弄得乱七八糟。王岐山实在看不下去，就站起来维持秩序：‘咱们先安静，请袁先生讲完咱们再说行不行？’会场逐渐安静下来。”吴永琪对此事记忆深刻，“台下那些老职工我们都得叫老师，王岐山和我只是旁听的小字辈。他说的和我想的虽然一样，但我就没他那种魄力说出来。他能够把一个局面控制住。这件事也非常能体现他的责任感，我那时想，他是个疾恶如仇的人呀。”</p>
<p>王岐山的行事风格和能力也得到其他同事的认可。馆里的考古专家韩伟就曾对吴永琪说：“永琪，你现在是跟着我干。什么时候你能领着人干，就成功了。你看，岐山就堪当大任。”</p>
<p>“现在或许有人认为王岐山厉行反腐，十分严肃，缺少人情味。我觉得完全不是这么回事。他的人情味特别浓，很念旧。2011年他回博物馆，还主动给袁先生敬烟。”吴永琪说，“我得知他当中纪委书记时，觉得有点奇怪。他在经济领域取得了那么多成绩，如果到中纪委，他的武功岂不是废了？现在看来不是那么回事，这个人在哪儿都能成事，就是韩先生当年讲的‘堪当大任’。”</p>
<h3 id="踏踏实实地坐冷板凳" class="headerLink">
    <a href="#%e8%b8%8f%e8%b8%8f%e5%ae%9e%e5%ae%9e%e5%9c%b0%e5%9d%90%e5%86%b7%e6%9d%bf%e5%87%b3" class="header-mark"></a>踏踏实实地坐“冷板凳”</h3><p>在北京，纵横的胡同如同经纬，其中往往蕴含着改变历史走向的坐标。东城区有一条东西横贯王府井和东皇城根的胡同——东厂胡同，荣禄、黎元洪、胡适等人曾先后在此设立府邸，后来中国社会科学院近代史研究所安顿于此。在这里，王岐山度过了近3年时光。</p>
<p>1979年，31岁的王岐山作为实习研究员，调到近代史所民国史研究室工作。时任民国史研究室副主任的朱信泉曾对媒体描述，王岐山是“一个热情、肯干、非常外向的年轻人……在大学里学了3年历史，基本功不错”。</p>
<p>“当时的条件比较艰苦。”曾与王岐山同在民国史研究室的任泽全回忆：“王岐山来的时候，所里的大楼还没有盖好，我们研究室就在大楼工地后面的3间平房里做研究，经费紧缺，我们俩连张桌子都没有，很多工作只能拿回家里或者宿舍里做。尽管条件艰苦，但王岐山却从没抱怨过，也没有像有的人那样‘另谋高就’。相反，他沉下心来踏踏实实地坐着学术研究的‘冷板凳’。”社科院学部委员张海鹏告诉《环球人物》记者，王岐山先是参与修订《辛亥武昌起义人物传》，与作者贺觉非一起花了近半年时间将书稿敲定，之后参与到《民国人物传》的编纂中。</p>
<p>民国史研究室的同事发现，王岐山不仅关心学术，还关心国家的前途，很爱琢磨新现象。“那时候广东刚刚有人开始做生意，但我们身边还没有，有一次王岐山问我，你是愿意每月赚90块钱端泥饭碗，还是每月赚60块钱端铁饭碗呢？我想了半天，没有回答上来。我心里琢磨，他考虑的问题都很新啊！”任泽全说。</p>
<p>“我们觉得王岐山很活跃，工作能力强。”在张海鹏眼中，王岐山的嗓门不小，干事很利落，但处事并不高调。“这么多年过去，我们有时在电视上看到他，他还是跟当年一样，包括说话的神态，做人做事的态度。他为人没有变。”</p>
<h3 id="从历史学跨界到经济学" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bb%8e%e5%8e%86%e5%8f%b2%e5%ad%a6%e8%b7%a8%e7%95%8c%e5%88%b0%e7%bb%8f%e6%b5%8e%e5%ad%a6" class="header-mark"></a>从历史学跨界到经济学</h3><p>王岐山在社科院工作时，正值“文革”结束、改革开始的历史转折时期，整个国家经历着政治的调整和思想的转变。那一代青年普遍关心国家的前途命运，时常组织一些读书会，讨论国家大事和社会变革。“对全世界的青年来说，青年时期关注的大都是男欢女爱，如何尽情享受青春。但是在当时的中国，所有的青年都在忧国忧民，读书会上最热门的书是乔治·奥威尔的《1984》、德热拉斯的《新阶级》，以及塞林格的《麦田里的守望者》。”一位社科院的学者回忆。后来，有人把社科院的硕士研究生黄江南介绍给王岐山。</p>
<p>黄江南当时正在做有关国民经济结构失调、可能出现经济危机的分析。“这个研究的出发点是我的毕业论文，我在论文里分析了可能出现的经济危机。不过，论文只得了60分。我问导师原因时，导师说，你的论文很多评委没看懂。没看懂是客气话，其实是我的观点太新，很多评委不接受。”黄江南告诉《环球人物》记者。但令他有些意外的是，王岐山一听就觉得这个分析很重要，提议起草一个报告呈送中央领导。“王岐山非常聪明。他没在大学接受过系统的经济学教育，但对经济知识的理解和吸收非常快。现在回想起来，他可以说是我认识的同辈人中最善于学习的。”黄江南说。</p>
<p>后来，王岐山、黄江南等4个年轻人在一间宿舍里关了好几天，写了一篇题为《关于我国当前经济形势和国民经济调整的若干看法》的报告，预测1980年将要出现经济衰退，并分析了衰退原因和相关对策。这份报告后来转送至中央领导。“我们的报告是4个人一起签名的，学术圈里的人说我们是‘四签名’，但传着传着不知怎么就成了‘四君子’。”黄江南对《环球人物》记者笑言。</p>
<p>1980年底，当时的国务院领导在中南海接见了王岐山、黄江南等人，也就是人们常说的第一次“老青对话”。</p>
<p>“我们当时很年轻，很狂。谈完以后，我们还说，我们只是提出自己的判断，你们接受也好，不接受也罢，我们会在前面等你们。”黄江南回忆起那段岁月，眼神中还依稀可以读到当年的意气风发。在这之后，他们经常聚在一起讨论各种经济和社会问题。“我们国家长久以来没有单纯的经济学，一直都是政治经济学。王岐山是学历史的，他能从历史和政治的角度深化我们的讨论。”黄江南说。自此，王岐山由历史学跨界进入经济研究领域，第一站就是农业问题研究。</p>
<h3 id="九号院里的聪明人" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%9d%e5%8f%b7%e9%99%a2%e9%87%8c%e7%9a%84%e8%81%aa%e6%98%8e%e4%ba%ba" class="header-mark"></a>九号院里的聪明人</h3><p>上世纪80年代初的一天，北京西黄城根南街九号国家农业委员会的院子里，来了张新面孔。他就是王岐山。之后，他从社科院调进国家农委工作，开始了自己在九号院的岁月。</p>
<p>回忆起王岐山调到国家农委的原因时，黄江南说：“当时，杜润生是国家农委的副主任，非常关注思想活跃的年轻人。我们4个经常聚在一起讨论问题，每次讨论完，杜老都会让我们汇报谈了哪些问题，王岐山也参加汇报。他对很多问题有独到的见解，给杜老留下了深刻的印象。国家农委也希望一些年轻人来充实力量，就把王岐山调来了。”</p>
<p>初到九号院，王岐山在国家农委政策研究室工作。1982年，国家农委被撤销，成立了中共中央农村政策研究室（以下简称农研室）和国务院农村发展研究中心，两块牌子一套人马，杜润生任主任，王岐山在农研室联络室工作。</p>
<p>当时，社会上流传着一个顺口溜，其中有“黄江南的嘴”和“王岐山的腿”。乍看之下，这个顺口溜倒也适合在联络室工作的王岐山，但黄江南认为，王岐山的作用绝不只是跑腿：“岐山的确不辞辛苦地东奔西跑，负责农研室和社会各界的联络协调，用他自己的话说，累得跟驴狗子似的。但联络室更是农研室的主要研究部门。比如，农研室要立什么样的课题，找什么人来做，甚至和研究人员一起思考一个课题的具体思路。所以说，他动腿，更要动脑子。”曾在联络室和王岐山共事的魏唯告诉《环球人物》记者，王岐山在联络室还负责两件事：一是和各省农业部门沟通，了解地方真正的需求；二是联系在农村工作过的退休老人，身体好而且有意愿继续研究的，要给资金支持。</p>
<p>从社科院近代史所跨界调到农研室，又要面对如此繁琐的工作，王岐山几乎没有花时间适应，就直接进入了角色。对此，原农研室办公厅主任高文斌印象深刻：“杜润生有句话，王岐山这个人特别聪明。杜老从来不轻易夸人，他能表扬年纪轻轻的王岐山，非常难得。”</p>
<p>在朋友们眼中，王岐山的聪明来源于勤奋以及善于和人沟通。</p>
<p>在九号院工作期间，王岐山总是抓住各种机会，努力地提高自己。曾担任杜润生秘书的刘伯庸对《环球人物》记者说：“每年召开的中央农村工作会议，会期有十几天，参会的人有来自各省的干部。王岐山每天晚上都和各地的干部探讨问题，一刻也不闲着。所以，他对全国农村的状况掌握得很清楚。”</p>
<p>王岐山和什么人都能三言两语拉近距离，很快就能谈正事。高文斌说：“在王岐山看来，最好的学习途径，一是看书，二是和人聊天。王岐山又很善于在听取别人观点之后，发现其中的精髓，并且经过思考形成自己的认识。因此，他接触的人越多，获取的知识量也就越大。”九号院流传着一个有趣的细节：到九号院的访客要在门岗登记，每个九号院的工作人员都有一个访客登记本，由于找王岐山的人太多，他的那个本子总是用得最快。</p>
<h3 id="莫干山会议的组织者" class="headerLink">
    <a href="#%e8%8e%ab%e5%b9%b2%e5%b1%b1%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e7%9a%84%e7%bb%84%e7%bb%87%e8%80%85" class="header-mark"></a>莫干山会议的组织者</h3><p>1983年之后，农村局面大为好转，农业取得了大丰收。农业改革的成功起步为全国的改革奠定了坚实基础。在此条件下，王岐山和一批青年学者开始把目光转向进展相对缓慢的城市改革。当时，尽管从上到下已经达成了继续推进改革的共识，但如何在广大城市和工业领域进一步深化改革，没有明确的方向。这批活跃在北京经济学界的年轻人认为，有必要组织一次全国性的讨论会。一来，研究改革初期社会经济方方面面的内容；二来，可以让全国各地的年轻人加入到讨论之中。</p>
<p>召开这样一个会议有一定的风险。“当时中国还处于计划经济时代，官方主流的调子还是计划经济，在意识形态领域还显得比较保守。”学者柳红说。但是1984年6月，会议组织者还是在《经济日报》刊登了一则短讯，向全国征集经济改革的论文，以论文质量作为能否参会的唯一标准。短短两个多月，会议组织方收到了来自各地的1300多篇论文，并从中选出了参会代表。会议地点定在浙江省德清县的莫干山，时间是1984年9月。这就是人们后来熟知的莫干山会议。</p>
<p>王岐山既是会议组织者，也是参会者。在黄江南等人看来，王岐山在会议中的作用远比表面上要大：“莫干山会议几乎可以说是自发组织的，不少人觉得有风险。我们邀请了一些中央机关的人参会，有人不敢来，还犯嘀咕说，这是个什么会啊？中央批准了吗？但是，王岐山来了，国务院领导的秘书也来了。他们是中央机关来的人，这让参会的人心里踏实多了。在会上，王岐山不仅认真听会，还把中央关心的问题带到会议上讨论，在会议方向的把握上起了很大作用。”</p>
<p>“莫干山会议是一次彻底的思想碰撞，所有人都畅所欲言，没有任何虚的东西。不仅在会场，路边的一条石凳就是年轻学者三五成群讨论问题的地方。”常年研究这段历史的莫干山管理局办公室主任刘建林对《环球人物》记者说。</p>
<p>会议结束后留下了几个人写报告，其中主报告由王岐山点将当时在国家体改委工作的徐景安主笔。这份报告受到中央领导的重视。参加莫干山会议的经济学家华生回忆说，莫干山会议的报告上报之后，时任国务委员张劲夫批示“中青年经济工作者讨论会上，提出的价格改革的两种思路，极有参考价值”。1984年10月召开的中共十二届三中全会上明确提出了“商品经济”的概念。 p;会议的其他几份报告还涉及到金融体制改革、股份经济、沿海城市对外开放等一系列改革初期的重要问题，为日后国家的决策提供了参考。在华生看来，莫干山会议抓住了改革的转折点，因此实实在在地影响到了中国改革的进程，会议上提出的建议对今天仍有积极意义。</p>
<p>“莫干山会议对当今中国的另一个意义在于，很多年轻人脱颖而出，受到了国家的重视。从这个角度来说，莫干山会议为中国后来的发展贡献了一大批人才。”刘建林说，作为会议组织者，王岐山自然也在其中发挥了重要作用。</p>
<h3 id="不和别人争功" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e5%92%8c%e5%88%ab%e4%ba%ba%e4%ba%89%e5%8a%9f" class="header-mark"></a>“不和别人争功”</h3><p>从热闹的莫干山上下来，王岐山回到安静的九号院继续工作。1986年，国务院农村发展研究中心发展研究所成立（以下简称发展所），负责农村改革过程中政治、经济、社会等各方面的研究，王岐山调任发展所所长，陈锡文和林毅夫都曾担任过发展所的副所长。</p>
<p>陈锡文后来接受采访时表示，上世纪80年代，农村改革“涉及亿万农民利益”，但各方对调整农村体制以及用什么具体措施来调动农民积极性“还有很大争论”。因此，发展所重任在肩。王岐山身为所长，直面农村改革，他的个人研究工作跟国家的前途息息相关。经过多年努力，80年代的农业改革最终“调动了农民积极性，极大地促进了农业和农村经济的发展”。林毅夫回忆起农村改革的意义时也感慨道：“如果了解中国的现代史，了解中国的社会、经济结构，就会发现，农村是中国现代化过程中最关键的问题。穷人绝大部分在农村，解决了农村的问题，就解决了中国的贫困。解决了中国的贫困问题，也就解决了世界贫困的一大半。”</p>
<p>在自己抓紧研究工作的同时，王岐山还爱给同事们开书单。据曾在发展所工作的王振耀回忆，王岐山推荐过日本前首相吉田茂写的《激荡的百年史》。该书讲述了日本从明治维新到二战之后的历史，王岐山推荐这本书的目的是提醒大家避免日本现代化过程中的某些弯路。当时，发展所还有读书会，每隔一到两周就举行一次。王岐山在读书会上不发表自己的看法，而是提出问题让大家思考。</p>
<p>王岐山还在事业上帮助过很多同事。黄江南说，王岐山虽然经常参加研讨，总能提出意见甚至是核心意见，但文章发表之后，他从来不署自己的名字。“岐山乐于在同伴背后做推手，不和别人争功。我遇到过一些干部，下属写了文章，他不仅要署名，还恨不得把别人的东西说成是他的。两相对比之下，差距太大了。所以，看岐山的学术贡献，不能以文献量作为唯一标准，很多成果有他的思想，却没他的署名。”</p>
<p>此后，一个偶然的机会让王岐山的人生轨迹又发生了变化。</p>
<p>有一次，陈锡文在美国纽约了解到，印度每年都可以从世界银行得到很多用于农业方面的贷款，中国当时却一分钱没有。后来，经过各方面的努力，中国获得了世界银行数亿美元的贷款，其中的一部分用于农村改革。这在当时是一笔巨款，怎么用成了问题。“那会儿，乡镇企业、农村个体户都开始发展了，农村金融问题变得越来越重要。杜老就找王岐山商量，最终决定成立中国农村信托投资公司（以下简称中农信），王岐山参与了具体筹办工作。”魏唯说。</p>
<p>1988年，王岐山出任中农信总经理。严格来说，王岐山此时还算是九号院的人，但他的工作重心开始转向日后为人们所熟知的金融领域。</p>
<p>现任《财经》杂志总编辑王波明曾回忆过王岐山在中国股市建立过程中的作用。1988年7月，刚从美国回国的王波明参加了一个关于中国金融市场的会议，中农信总经理王岐山就是发起人之一。散会后，王岐山做东，请大家到中农信吃饭，席间热议了创建中国证券市场的话题。没过多久，在王岐山等人的支持下，《中国证券市场创办与管理的设想》面世，这在日后被称为中国股市“白皮书”。</p>
<p>这一年，王岐山刚好40岁。</p>
<h3 id="一身正气" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e8%ba%ab%e6%ad%a3%e6%b0%94" class="header-mark"></a>一身正气</h3><p>王岐山在九号院度过了自己青年时代最后的时光，也正是在走出九号院后，他走向了更广阔的天地，并最终走到了国家领导人的位置上。如今，在全面从严治党的时代图景下，王岐山统率的中纪委备受瞩目。在昔日的朋友、同事眼中，王岐山今天在反腐工作中取得的成绩并不意外。</p>
<p>王岐山在九号院工作时，已经结婚，岳父是当时主管经济工作的国务院副总理。但王岐山的生活朴素到近乎苛刻。当时，王岐山岳父家离他的办公室没几步路。但几年间，同事们没看到他去岳父家吃过一顿午饭，他从来都是排很长的队，在食堂打饭。</p>
<p>王岐山夫妇对待物质生活也从来不讲究。“这么多年了，我从来没见过岐山戴名表、穿名牌。年轻那会儿，他从来只穿最简单的棉布衣服。1980年，我去日本学习，回来时给他带了一条挺时髦的呢绒裤子，结果被他嘲笑了半天，说这裤子太时髦了，不穿。他的这种简朴不是刻意给谁看的，是年轻时就这样。”黄江南告诉《环球人物》记者。</p>
<p>1984年前后，王岐山在河南出差，黄江南正在河南省任经贸委副主任，两人一起到某县考察。在县委接待他们的饭桌上，县里一个干部看中央机关的人来了，就跪在地上，头顶酒杯请王岐山喝，说按规矩，王岐山不喝这杯酒，自己就不起来。王岐山当即就说“我不喝”，现场气氛很尴尬。黄江南赶紧解围：“这杯酒我来喝。”王岐山一摆手：“江南，你别喝，他愿意跪就跪着吧。”说罢，王岐山继续跟其他人谈笑风生，最后这干部只好灰溜溜地起来了。“他就是这样的个性，看不惯的事，不论大小，绝不容忍。”黄江南感叹道。 1986年，王岐山已经是局级干部，有相应的医疗待遇。“有一次他去北京医院的干部门诊就诊，护士没看出他有局级干部的派头，直接说‘你是干嘛的？快出去！’”刘伯庸向《环球人物》记者提及这段往事时忍不住笑了。</p>
<p>“习总书记说，打铁还需自身硬。王岐山从青年时期开始，就在个人自律这一点上做得太好了。”魏唯说。黄江南则说：“岐山今天能做好反腐工作，和他这几十年来的积累密不可分。他年轻时候学历史出身，又深刻了解中国实际，历史的敏感性很强，总是能在历史关头知道国家需要什么。当初我听说他要主持中纪委工作时，心想这个活不好干，吃力不讨好，还得罪人。但现在看看，反腐不正是眼下国家最需要做的事情之一吗？”</p>
<h2 id="王岐山脸谱2" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e8%84%b8%e8%b0%b12" class="header-mark"></a>王岐山脸谱<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></h2><p>王岐山准备用五年时间坚决遏制腐败的势头，为党风的根本好转打下基础。过往一年，王为带头遵守中央规定而推掉了各种人情往来，为避免与老友生疏，王岐山夫妇宁愿邀请一些朋友到家里做客，开伙煮饭。</p>
<p>2012年11月15日，王岐山当选中纪委书记。他曾对友人称，因为年龄原因，或将只担任一届中纪委书记。本届任期五年，他将以“倒计时”的心态，逐步往前推进，力争为彻底扭转风气、遏制腐败打好基础。</p>
<p>因过往多次临危受命的经历，舆论普遍将王视作解决问题的高手。此次中共决定安排王岐山执掌中纪委，解决最棘手亦最迫切的腐败问题。履新中纪委后，王岐山在一次座谈会中强调，“党的作风关乎人心向背，关乎党的生死存亡”。接下来，在他执掌中纪委的这一年之内，多位省部级高官落马。</p>
<p>纪检是王此前工作经历中没有涉及过的领域，与王岐山共事多年的好友黄江南分析，王岐山的思路不落窠臼，“他很多事情的做法想法，不按官场的思维来……中国的官僚都是一个模子刻出来的，这个岗位上应该说什么话，这个事情应该怎么说，都是有规矩的，每件事情应该怎么处理，官场其实有一套约定俗成的规矩，这套规矩是最安全的，也是最落俗套的，最不用费脑子的”。</p>
<p>黄江南非常确定：“王岐山一定不按这个套路。”</p>
<h3 id="多次提到美剧纸牌屋" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%9a%e6%ac%a1%e6%8f%90%e5%88%b0%e7%be%8e%e5%89%a7%e7%ba%b8%e7%89%8c%e5%b1%8b" class="header-mark"></a>多次提到美剧《纸牌屋》</h3><p>坐镇中纪委之后半个月，王岐山在北京主持召开了一场专家座谈会，听取学者对反腐工作的建议。在会上，第一位发言的专家刚说了句“尊敬的王书记”，就被王岐山打断了。他希望在场专家们免去这样的客套话。</p>
<p>诚如黄江南所言，王岐山告诉专家们：“参加王某人的会，不准念发言稿。”王岐山要求内部开会时多谈问题，不讲大道理，要求做报告的人“情况明、数字准、责任清、工作实、作风正”。曾参加过这样会议的人称，发言人被王岐山问倒十分常见。</p>
<p>该知情人士表示，王岐山非常低调，在媒体的上镜率不高，一般上镜时也都是谈反腐败的问题。为此王岐山多少给民众留下“不苟言笑”的印象，但王本人私下幽默风趣，才思敏捷，会和下属开玩笑。只是这样的幽默和玩笑涉及腐败议题都会收止。</p>
<p>王岐山针对现在一些大案要案多涉及经济、金融领域事务，要求纪检干部尽可能多学一些财务、经济、金融知识，王认为纪检干部知识结构要全面才能应对新形势下的查案情况。一位熟悉王的人士回忆，王曾直言，内行和外行查案的差别很大，要求纪检干部尽快变成某一领域行业内的内行、学者。</p>
<p>此外，王岐山喜欢看书、强调制度设计，曾向下属推荐《旧制度与大革命》（《凤凰周刊》2013年总第470期曾详细介绍此书）、《大清相国》等书。</p>
<p>《大清相国》是作家王跃文所著的长篇历史小说，讲述一代名相陈廷敬行走官场五十余年生涯，体现他揭时弊、倡清廉、恤百姓，充满着济世救民的理想主义情怀。</p>
<p>一位知情人士表示，近期王岐山还曾向纪检干部们提到了美国政治剧《纸牌屋》。《纸牌屋》改编自英国同名小说，描述众议院和华盛顿的权力角逐。消息称，王岐山在提及这部美剧时，非常重视剧中“党鞭”这一政治角色。“党鞭”（Whip）一词源于英国，指议会内的表其政党的领袖人物，负责督导同党议员，并维持议会党团纪律，多为党内权威人士。政党的“党鞭”可能是一人，也可能是多人。</p>
<p>王岐山重视网络建设，认为中纪委作为权威机关，必须注重通过网络拓宽和民众联系的渠道。过去监察部网站排名比较靠后，王来后表示要充分发挥网络的作用，否则不可能把中央反腐倡廉的决策以及成果宣传出去，也难以反映群众对反腐的要求和建议。</p>
<p>据透露，过去中纪委在人民网和新华网也做过在线访谈，但是最高只派出过正局级副主任。现在副书记、常委等人都在中纪委监察网站做过在线访谈。有消息人士透露，王岐山在开会时告诉工作人员：<strong>“你们统统都要到纪委监察部网站去做在线访谈，宣传党的反腐败主张。”</strong></p>
<p>据知情人士称，在过去一段时间内，中纪委平均每天会收到800来件信访，王岐山要求件件有着落。接访的工作量非常大，但是中纪委没有增加一个编制。王岐山要求局级、处级干部以及各科室的主任都必须要接访。过去没有接访任务的某科室被分配了三个人的指标，需要轮流接访，日程表已经排到了下个季度。</p>
<p>在接访问题上，王岐山在内部会议上强调，要把上访民众当亲人，把接访当作纪委的责任和义务，而非“给老百姓办好事”，接访时不能来回踢皮球。有工作人员总结了一套“接访礼仪”：“看身份证后确定对方的年龄，大10岁以上的要叫‘老叔’，大10岁以下的叫‘大哥’，比你小的要叫‘兄弟’。一进来首先要握住手，然后另一只手半搂住对方，热情地道一声‘欢迎’！”</p>
<p>王岐山准备用5年时间为党风、纪检工作打下基础，5年内坚决遏制腐败的势头。此亦是本届中纪委的中心工作和基调。即使在周末，中纪委工作人员也可能需要向王传送资料。王本人则时常强调，中纪委繁杂的反腐工作方针皆是听从党中央的指挥和安排。</p>
<h3 id="在家中做饭招待老友" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%a8%e5%ae%b6%e4%b8%ad%e5%81%9a%e9%a5%ad%e6%8b%9b%e5%be%85%e8%80%81%e5%8f%8b" class="header-mark"></a>在家中做饭招待老友</h3><p>2013年6月18日，中共中央总书记习近平在北京召开的中国共产党的群众路线教育实践活动工作会议上提出反对“四风”（形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风）。作为中共整顿党风以及反腐的总执行机构，反“四风”亦成为中纪委下半年重要的部署。</p>
<p>王岐山更是律己于先。王曾在广州、海南、北京等地任职，交游士林，商界学界亦多故人。往日王岐山偶尔偷得闲暇也与老友相聚。但今年几乎所有饭局，王岐山都一应不赴。甚至中秋节朋友们送来的月饼都坚决不收，他的夫人姚明珊也将朋友夫人相赠的月饼退回去了。时日一长，如何避免老友生疏，或是被认为官大了不好相处就成了难题。王岐山夫妇想出两全之策：宁愿邀请朋友们到家里做客，开伙煮饭，而且王岐山夫妇几乎都不喝酒。这样一来既遵守了中央的规定，挡住了一些应酬，又能和朋友们正常交往。</p>
<p>王岐山带头遵守中央的规定，在一些事情、细节上甚至苛刻到“不近人情”的程度。2013年5月底，中纪委下发通知，要求全国纪检监察干部限期清退收受的会员卡。一位王岐山的老友告诉《凤凰周刊》，前些年有个国企老总曾送过一张高尔夫球场荣誉卡给王岐山，王从未用过。王想起此事后，让秘书翻箱倒柜找出来退回去。该国企的老总接到电话后十分为难：“企业股权都已卖光，没法退卡。”但是王岐山坚持，无论如何，必须处理掉。</p>
<p>王岐山的工作风格注重由小到大，由浅入深，不急于求成。对此，一位接近纪委的人士解读为：“小作风问题都不让犯，更何况大腐败？”
11月21日，中纪委下发了《关于严禁元旦春节期间公款购买赠送烟花爆竹等年货节礼的通知》，这是中纪委继治理公款买月饼、寄贺卡之后，对公款消费进行治理，持续反“四风”的又一次规范，被中纪委内部称之为“一个节一个节”推进至此。</p>
<p>此时距离春节尚有两个多月。知情人士透露，中纪委提前两个月下达中央精神文件，意在防止一些行业企业开始为公款购买烟花爆竹等礼品准备原材料甚至下单，避免浪费。这表明此类规范绝非作秀之举。通知强调“严禁用公款购买赠送烟花爆竹、烟酒、花卉、食品等年货节礼”，旁边特别用括号注明：慰问困难群众职工不在此限。称得上用心细致。</p>
<p>2013年，中纪委的工作节奏被总结为：“一年一年抓，一个节一个节抓，一件事一件事抓”。另有纪委人员形容今年中纪委的行动如铆钉般层层“钉紧”。8月27日，中共中央政治局会议审议通过了《建立健全惩治和预防腐败体系2013-2017年工作规划》。现中共十八届三中全会已结束，这份5年时间表预计或即将于近期公布，或将有更加系统、细致的规定出台。</p>
<h3 id="公社里的读书人" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ac%e7%a4%be%e9%87%8c%e7%9a%84%e8%af%bb%e4%b9%a6%e4%ba%ba" class="header-mark"></a>公社里的读书人</h3><p>主政中纪委之前，王岐山的工作领域跨度广泛，历练颇多。从下乡务农、上书中南海农村改革，到莫干山会议，之后广东挽救金融，北京抗击“非典”，最新的中纪委书记这一角色，同样令王收获颇多好评。而他的每一次身份转变，都与当时的社会与经济环境密切相关。</p>
<p>1969年元月，21岁的王岐山和两万多名北京知青一道，来到延安冯庄公社插队，“接受贫下中农再教育”。多年后，据《京华时报》报道，王岐山对这段艰苦的生活仍记忆深刻：“后来跟黑龙江的同学见面后我都想哭，他们干活累了至少还吃得饱啊。我这是累了还吃不饱，知道饿是什么滋味了。”</p>
<p>辘辘饥肠无从安慰，山村生活整日劳作也清寂单调，读书是当时不多的休闲方式之一，王岐山尤以此为好。王岐山所在的康坪村村支书尹治海，至今记得王以石板为桌看理化数学，其中一本“外国经济方面的书，”曾引起村民的特别关注。</p>
<p>据延长县作协主席张思明曾采访习近平的文章记述，这本“外国经济方面的书”是王岐山从习近平那里“顺”来的。习近平曾和王岐山同期在陕西下乡，一次从北京返回延川时，曾在王岐山处借宿，随身携带的一本经济学书籍被王留了下来。</p>
<p>读书的爱好一直伴随着王岐山。出任北京市长时，王岐山公开称讨厌听别人讲套话，“我没有那么多时间来给他们扯这些事，留下时间我还不如多看几本书。”他尤其偏爱历史和西方经济学。</p>
<p>1971年，闭馆5年的陕西省博物馆重新开门，亟需一批讲解员，王岐山等10名在延安的北京知青被挑中后前往西安，在讲解员的岗位上工作了6年。据《南方人物周刊》报道，2011年，时任副总理的王岐山与老友们叙旧，谈起博物馆的碑林时称：“让我现在去讲碑林都能讲。”</p>
<p>在博物馆工作期间，王岐山以工农兵大学生的身份，进入西北大学历史系学习。这一时期，王结识了许多志同道合的年轻人，一起参加当时在西安的地下读书会。在“文革”后期，不少城市都有“内部书店”，一部分高级干部享有在此类书店买书的特权。“读书会”成员中不乏高干子弟，因此在那个相对封闭的年代，“读书会”的成员往往能接触到常人看不到的“内部书”。</p>
<p>上海交通大学媒体与设计学院教授葛岩当年同为“读书会”成员，“西安有两个有名的中学生领袖，都是西北大学的子弟。由于“文革”中政见互异，两人不相往来，但却都视王歧山为要好的朋友。”葛岩回忆，王岐山曾约两人见面，以期化解矛盾，但未能成功。据《南方人物周刊》报道，王岐山处理人际关系的能力早在插队时就已显露，康坪村村支书尹治海也曾向媒体透露，彼时“哪个队的知识青年闹意见、打架，就叫他去，去开开会，让他去调解调解。”</p>
<p>葛岩认为，王岐山身上有一种“人际亲和力和强烈的政治兴趣”。“文革”结束三十周年之际，葛岩在其纪念文章《七十年代：记忆中的西安地下读书活动》中写道：“在当时西安对政治感兴趣的青年人中，王歧山是敏感政治新闻的重要来源。”</p>
<p>1976年，“读书会”的伙伴们就是从王岐山处首先得知了“四人帮”被抓的消息，当时中央文件尚未传达，于是众人到饭馆“饮酒至酣”。在这一年早些时候的清明节，王岐山和“读书会”的朋友们就曾来到西安新城广场，参加悼念周恩来的活动。这在“四人帮”尚掌握大权的当时，是颇具风险的“反革命事件”。</p>
<h3 id="对话中南海的四君子" class="headerLink">
    <a href="#%e5%af%b9%e8%af%9d%e4%b8%ad%e5%8d%97%e6%b5%b7%e7%9a%84%e5%9b%9b%e5%90%9b%e5%ad%90" class="header-mark"></a>对话中南海的“四君子”</h3><p>1979年底，王岐山作为实习研究员，到中国社科院近代史研究所民国研究室工作。</p>
<p>时任民国史室副主任的朱信泉曾对媒体描述，王岐山是“一个热情、肯干、非常外向的年轻人……学了四年历史，基本功不错。”</p>
<p>据《京华时报》报道，当时王岐山被分到了编纂《民国人物传》的小组。期间，他先是参与修订《辛亥武昌起义人物传》，与作者贺觉非一起花了近半年时间将书稿敲定。之后，王岐山接着参与到《民国人物传》的编纂中。“如果这么发展下去，他肯定会成为一名出色的研究员。”朱信泉曾如此评价。</p>
<p>1978年8月，王岐山的岳父姚依林出任商业部部长、党组书记。十一届三中全会之后，姚依林出任中央副秘书长、中央办公厅主任。就在这一段时期，王开始将一部分注意力从历史研究转移到改革和经济问题上。
当时，中国长期积累的各类国民经济问题开始显现。人们对于中国未来的走向感到迷茫，也存在分歧。1979年，全国提出建设10个“大庆”、30个“大化肥”，以及若干个“大钢厂”，“大跃进”中打了鸡血一样的时局隐隐可见。</p>
<p>这些急躁的政策，引起了社科院研究生黄江南的注意。当时在社科院的学生中，流行着一种小型沙龙，十来个年轻人聚在一起，讨论经济和社会问题。其中就有社科院研究生院的第一批研究生黄江南、朱嘉明，以及后来的社会学家李银河。</p>
<p>“（在“文革”结束之前）从70年代开始，就有很多小圈子。”李银河告诉本刊记者，当时气氛非常禁锢，“国家乱成那个样子，大家在圈子里会讨论一些政治问题”。当时圈子里最热门的书，有乔治·奥威尔的《1984》、德热拉斯的《新阶级》，以及塞林格的《麦田里的守望者》。</p>
<p>在黄江南的记忆中，那时的讨论轻松愉快。“大家连玩带讨论问题，甚至还放个录音机在亭子里，大家一块跳舞。”</p>
<p>“文革”结束之后，这些小圈子迅速活跃起来。提起当时的年轻人，李银河形容为：“简直就是群情激昂，在压抑了10年之后，有解放的感觉，觉得中国有希望了。就是这样一种欢欣鼓舞的气氛。”</p>
<p>此后，黄江南结识了《农民日报》的记者翁永曦，翁将他的一帮朋友也带进了这个圈子。这些年轻人约定时间举行了三次讨论会。未曾想，由于口口相传，讨论会的影响力日趋扩大。第一次只有三五十人，第二次上百人，第三次则达到近千人之众。许多人慕名而来，彼此相互不认识。黄江南形容这样的相逢和聚会为“英雄不问出处，只较武功。”</p>
<p>在讨论会上，黄江南对国民经济结构失调的分析勾起了李银河的兴趣：“我们当时认为，80年代初，中国可能要出现一次结构性的经济危机。这个很重要，但是咱们小老百姓议论也没用，要让领导同志知道。”于是，她把王岐山介绍给黄江南。</p>
<p>王岐山与黄江南等人聊了一次就理解了他们的想法，黄江南对王称赞不已：“岐山这个人，他不学经济真是可惜了。他异常聪明，对经济知识的吸收和理解非常快，第一次听就懂”。王岐山很快提议起草一个报告呈交中央。</p>
<p>于是，黄江南、翁永曦、朱嘉明，再加上王岐山，一行四人在北京车公庄附近的市委党校租了一个房间，在里头关了几天，写出了报告。在这篇题为《关于我国当前经济形势和国民经济调整的若干看法》的报告中，四个年轻人“预测了1980年经济将要出现的衰退，分析了衰退产生的原因，并给出了应对危机的对策。”</p>
<p>为了这份报告，黄江南遍查新中国成立以来的各种经济数据，并得出结论：“58年、60年不是自然灾害”，而是“社会主义周期性的短缺危机”。如果不立即采取调整政策，那么过去的危机将有可能重现。</p>
<p>在报告中，王岐山主要负责分析危机可能造成的社会影响。“他是学历史的嘛，任何一个政策，都不是纯粹的经济问题，还是社会问题。”黄江南说。</p>
<p>报告完成之后，王岐山首先向姚依林做了汇报。此后，姚又当面听取了几位年轻人的阐述，深感此事重要，于是将报告转给了陈云。陈云批示：“一个学工业的，一个学农业的，写了一份很好的报告。”</p>
<p>这份报告最终转到了时任国务院总理的赵紫阳处，赵在中南海一个会议室接见了他们。</p>
<p>“这是新中国成立以后第一次在这里听30岁以下的年轻人汇报工作。”赵紫阳在见面之初，这样对他们说。实际上，这次对话发生于1979年底，当时翁永曦32岁，王岐山31岁，黄江南29岁，年龄最小的朱嘉明28岁。</p>
<p>这次接见被后来人称为第一次“老青对话”，参与对话的，除了赵紫阳和三位年轻人外（朱嘉明此时在安徽参加改革会议，不在北京），还有国务院负责经济工作的高层官员，包括姚依林、薛暮桥、马洪等人。</p>
<p>黄江南做了主报告发言。“我们当时年轻，初生牛犊不怕虎，很狂的。”多年之后，黄江南对《中国新时代》杂志的一次访谈中谈及此事，笑道：“我们当时认为自己发现了社会主义计划经济运行的规律。”</p>
<p>这些年轻人尝试着告诉国家的掌舵者们：社会主义是有经济危机的。当时这是一个前所未有的认知。以至于时任统计局局长的薛暮桥，当场批判他们“违背了马克思主义经济学的最基本原理”，因为“经济危机是资本主义特有的”。</p>
<p>“他当时做了一个比较长的发言，发言的宗旨就是说，你们年轻人，理论都没学好，社会主义的我们不可能有经济危机”。在黄江南的回忆中，薛暮桥的发言最终被赵紫阳打断了，“你甭说了，我们不是听你说，我们听年轻人说。”</p>
<p>黄江南认为：“过去的领导层里并没有反对市场经济的。陈云也好，姚依林也好，发展市场经济是共识。只不过是进程的快慢问题，所谓稳健一点或激进一点。从骨子里面，没有一个人反对市场经济，也没有一个人要坚持计划经济。我们说的保守派还是改革派，其实应该说是稳健派和激进派。真正的不改革派是没有的，我从来没见过陈云说要反对改革。”</p>
<p>王岐山那时就提出“困难要向人民群众讲清楚”，二十多年后，王岐山在北京应对“非典”危机时，也是如此行事的。“要告诉大家，我们有困难，来了困难大家才不会怨恨。”</p>
<p>这次对话后不久，《人民日报》在1980年的元旦社论中，提到了“国民经济潜在危机”的警告，“这是中国第一次承认社会主义存在经济危机，是非常了不起的进步。”黄江南如是评价。</p>
<p>在那个充满了理想主义的年代，这次与中南海的直接对话，对当时的年轻人而言，无疑是一个莫大的激励。他们意识到，自己可以参与国家的变革。“应该说我们的意见当时中央听进去了，很大程度上影响了决策。国策上从大发展转为大调整。从发展政策变成危机对策。”</p>
<p>从此之后，四个年轻人就经常凑在一块讨论研究、写报告。从生态、农业，到经济体制改革，无所不谈。“因为中央领导都比较认可，凡是我们送的报告，他们都比较重视。所以这个报告就成了一个系列，就叫‘四签名’。后来也不知道谁就给改成‘四君子’了。”</p>
<p>“四君子”名气越来越大之后，各部部长不时会带着一些司长请他们去做报告、提建议。</p>
<p>1980年夏天，黄江南和王岐山来到广州，时任广东省委书记的任仲夷请他们为广东的经济改革出主意。于是二人着手开始调研工作，花了大量时间与省政府各个部门进行座谈，并走访各县、市及农村。</p>
<p>“广东每个厅局的一把手带上各个处长，都来给我们汇报。我们当时给他们发提纲，就是问卷，让他们先做功课。做完功课他们来对着我们讲，我们就提问，一个个回答问题。”</p>
<p>紧张的调研之后，两人开始着手起草报告。当时的广东正值盛夏，“我和岐山热得呀，那会儿也没有空调，就光着膀子趴在瓷砖地上，瓷砖地凉快点嘛。在小凳子上写，小凳子放在电扇底下，我们俩就趴那写。”</p>
<p>报告完成之后，任仲夷召集所有负责经济的省长、副省长和厅局级干部至省委招待所开会，由黄江南和王岐山对报告进行说明介绍。</p>
<p>“我们提出要重点依靠香港这个窗口，引进管理和技术，发展外贸型的经济结构。七山一水二分田嘛，广东省农业要以发展出口型产品的农作物作为方向。”</p>
<p>后来广东省的发展进程，与这份报告基本吻合。但在这次会议上，王岐山和黄江南还是受到了尖锐的质疑。“我们说广东粮食不用自给啊，不用以粮为纲啦，进口也行，内调也行。广东地少嘛，要改成为出口服务的，要提高它的价值。”</p>
<p>在民国时期，由于战乱和交通阻绝，广东省曾发生过惨烈的饥荒。饿殍遍地的景象给经历过这段历史的广东省领导留下了难以磨灭的记忆，当时就有领导提出“以粮为纲绝对不能动”。会上，还有一些老干部对改革开放后出现的投机倒把现象深恶痛绝。“有痛哭流涕的，老同志的意识形态不能接受。”</p>
<p>对此，王岐山和黄江南提出了“改革污泥期”的概念。“改革首先要走出第一步，一开始肯定会有一些泥沙俱下的时候。莲花只有顶破那层污泥出来了，才能开出秀丽的花朵。要是想从一开始就干干净净的话，那改革就没法搞。这个成本我们要允许，不能因为有这些我们就不动了，就不改了。不干净我们也要改。”</p>
<h3 id="田埂上的改革者" class="headerLink">
    <a href="#%e7%94%b0%e5%9f%82%e4%b8%8a%e7%9a%84%e6%94%b9%e9%9d%a9%e8%80%85" class="header-mark"></a>田埂上的改革者</h3><p>在1984年之前，中国经济改革的重心主要停留在农村，涉及城市的改革相对较少。</p>
<p>“文革”结束之后，一些知识青年对农村的经济、社会问题产生了浓烈的兴趣。在成功举办了几次讨论会之后，为了更好地研究改革问题，年轻人们筹划着成立一个机构。“大家一合计，成立了中国农村发展问题研究组（简称‘农发组’）。”黄江南回忆。</p>
<p>当时农发组的成员以学生为主，其中包括后来的知名经济学家周其仁，以及邓力群的儿子邓英淘。作为一个由年轻人自发组织起来的民间机构，农发组还得到了两位中共高层人士的支持，这在今天是难以想象的。一位支持者是邓力群，另一位则是时任国家农业委员会（简称“农委”）副主任的杜润生。两人亲自参加了农发组的成立大会，虽然所谓“大会”也不过只有三四十个回城知青。</p>
<p>经过邓力群与国家计委的沟通，农发组被挂靠在社科院农经所，经费则由农委发放。</p>
<p>1981年，农发组在杜润生的带领下，开始参与起草中央一号文件。这份名为《全国农村工作会议纪要》的文件改变了中国，文件中肯定了“包产到户”和“包干到户”“都是社会主义集体经济的生产责任制”。“包产到户”自此合法化，人民公社在政策层面被瓦解了。</p>
<p>此后，中共中央农村政策研究室（简称“农研室”和国务院农村发展研究中心成立，两套班子一套人马，杜润生任主任。原有的国家农业委员会则被撤销了。</p>
<p>农研室由于坐落于北京西黄城根南街九号，又被习惯地称为“九号院”。
1982年，由于杜润生的赏识，王岐山被借调到农研室。他在九号院一呆就是7年。</p>
<p>九号院里曾流传着一个调侃“四君子”的顺口溜：“翁永曦的脑子黄江南的嘴，朱嘉明的文章王岐山的腿。”黄江南对这一调侃并不以为然。在他的记忆中，每当需要打印文件，或者送报告，王岐山就主动跑腿。“他经常说‘这事我去’。只不过是不摆架子，小事他也干。不能因为这个就说这是‘腿’。这都是外面人调侃的说法。”</p>
<p>“同事、朋友们找他帮忙或议事，总是很热心，骑个小摩托，挺忙乎，累得跟驴狗子似的。”翁永曦在接受《南方人物周刊》采访时回忆，这辆引人注目的小摩托是王的亲戚所赠，在当时给了王岐山很大的帮助。
王岐山在农研室的工作主要是安排递送文件资料、组织会议座谈，“保持基层任职年轻人与中央农研室密切联系”。赵树凯当时在农研室任办公室秘书，在他的印象中，王岐山“广泛交往”并且有“很强的组织能力”，先是担任联络室成果处处长，很快又被提拔为该室的副主任。</p>
<p>《三十年三十人之指点江山》一书中记载了张少杰的回忆，农研室设立联络室的一个主要目的，就是保持与农发组的沟通，安排农发组的年轻人进行一些农村调研。“农研室有什么项目，我们就接过来，然后拉上一帮同学一起做。我们那时没事就跑到王岐山的办公室，问他最近有什么事、有什么想法。他就会告诉我们，比如最近农村有这么一些事，你找几个人跑一趟怎么样？杜老最近要抓一下民族地区的经济发展，你们去调查一下吧，如此等等。”</p>
<p>在农研室的这些年里，王岐山的办公室是年轻人聚会、讨论的重要场所。除了农研室的工作外，当时王岐山还积极参与了80年代的思想运动。当时广受知识分子欢迎的《走向未来》丛书中，就有王岐山的身影。</p>
<p>“当时刚刚开放，国外很多科学前沿，大家并不知道。”黄江南告诉记者，《走向未来》丛书的诞生就是为了“把全世界人文科学的前沿，用简单明了的方式，介绍给国内的青年。”</p>
<p>这套丛书致力于普及西方先进理念，其编委和原创书目的作者，大多是当时国内优秀的知识分子。丛书上市之后，各地纷纷抢购，不断再版。“这套丛书已经是现代中国人精神史的一部分。”北京大学社会学教授朱晓阳这样评价，“这是那个时期中国自由思想界的象征和中坚，其地位有些如《新青年》之于五四时代的人。”</p>
<p>1986年，农村发展所成立，王岐山出任所长。他依旧嗜书如命，喜欢给朋友们开书单。他当时推荐的书是日本前首相吉田茂写的《激荡的百年史》，这本书从明治时期日本打开国门、致力维新说起，一直叙述至二战之后在废墟上重建日本，并创造经济奇迹的整个过程。</p>
<p>据当时在发展所工作的王振耀所述，“读《激荡的百年史》，就是要提醒大家日本在现代化中走过的哪些路我们应该避免。改革有了成就后，还会有危险，会遇到崩溃、战争，会遇到各种各样的前瞻性的问题。”
“他是在引导大家。”王振耀说，“他跟我们一块儿学，听我们每个人发言。他一般不发表自己的看法或者和大家针锋相对，而是会提出问题，让大家思考”。王岐山并不拘泥于改革与保守的标签，“而要从更宏观的角度看问题”。</p>
<p>在王振耀看来，在王岐山手下工作非常舒服：“发展所里写了那么多文章，没有一篇署他的名字，他参与讨论、起草，但要求不署自己的名字”，“现在有些领导写文章愿意署名，领导一署名，底下人怎么署？领导署在最前面，那些写得多的人署在他后面？王岐山有他的领导方式，他不署名，反而大家好署名。他很自觉，（各方面问题）他都给你考虑到了。可能外面人看来，王岐山很凶，很狠，但我们在他手底下工作的人，很舒服。”</p>
<p>王岐山以自己独特的工作风格和组织协调能力，带领着发展所的年轻人，激发他们的思考。并把他们的主意向杜润生汇报，落实到农村的改革中。“他知道你思想的价值。”王振耀感慨道。“他从那时候就不愿意说一些套话，一直到他当省委书记以后，还是讲话不打稿。”</p>
<p>王岐山处事的特别之处，还可从另一件小事中窥一二。有一次，王岐山和黄江南一起到河南省某县，县里的领导招待他们。河南省有“灌酒”的风气，餐桌上，该县的一个办公室主任，拿起一杯酒顶在头顶，跪在地上，对王岐山说，到我们这来，这酒一定要喝，你不喝我就不起来。“要一般人就说起来起来，就喝了。岐山呢，就不喝。他不是完全不能喝，但是你以这种方式胁迫，他就不屑一顾。他说，你喜欢跪着就跪着吧。”黄江南至今回想此事，仍颇感惊奇。“王岐山继续和其他吃饭的人谈笑风生，留他一个人跪那。”</p>
<p>如此场面让黄江南倍觉尴尬，因此他主动提出替王岐山饮下此杯。王岐山却不同意，只说“他喜欢跪就跪去”。最后这位办公室主任只得起身。</p>
<p>“不买账，你愿意跪就跪着，我理都不理，我不但不喝，我也不劝你起来。”黄江南说，“他经常会有一些超乎寻常的处理方法，我想一百个人里都不会有一个人这么做。”</p>
<h3 id="莫干山上的大旗" class="headerLink">
    <a href="#%e8%8e%ab%e5%b9%b2%e5%b1%b1%e4%b8%8a%e7%9a%84%e5%a4%a7%e6%97%97" class="header-mark"></a>莫干山上的大旗</h3><p>“包产到户”的开展，使得中国农村的局面大为起色。1983年，农民取得了空前的大丰收，人们对国内的改革前景更加乐观。但是城市的改革却进展缓慢，保守势力仍较强大，在意识形态领域也颇为谨慎。</p>
<p>在此背景之下，活跃在改革前线的年轻人们，认为有必要组织一次全国性的讨论会。一方面研究城市经济改革的问题，另一方面，也让处于北京之外的优秀青年，有机会参与到北京日渐高涨的青年研究大潮中。</p>
<p>在当时的政治环境下，召开这样一次全国性的改革大会，是要承担一定政治风险的。</p>
<p>1984年5月，在安徽合肥，曾召开过一场旨在“把全国的改革者联合起来”（温元凯语）的会议，这次被民间称为“改革者大会”的会议，由于锋芒毕露，受到了中央领导的批评。</p>
<p>“改革者大会”之后，再召开全国性的同类型会议，便显得异常敏感。为了规避风险，增加合法性，会议的组织者们想到了采用新闻机构联名发起的方法。</p>
<p>1984年6月12日，《经济日报》刊登了一条两百字的简讯，作为会议征集论文的启事。简讯称，会议由《经济日报》《经济学周报》《世界经济导报》《中国青年》和浙江省社会科学院联合召开。后来，中央人民广播电台、《中国青年报》《中国村镇百业信息报》《经济效益报》和浙江省经济研究中心也加入了联名的行列，可谓声势浩大。</p>
<p>“当时人们的思想很单纯，纸媒的认可度高，大家认为只要是报纸上报道过的肯定是正确的，这对我们取得更多人的支持非常重要。”黄江南坦承道。</p>
<p>这次会议被命名为“中青年经济工作者学术讨论会”，时任浙江经济研究中心副主任的刘佑成表示愿意提供杭州德清县境内的莫干山，作为开会的地点。莫干山会议沿袭了之前“北京青年改革者”圈子内“英雄不问出处”的规矩，采取“以文选人”的方式。在评选论文的过程中，提出“五不讲”，即：不讲关系、不讲学历、不讲职称、不讲职业、不讲名气。</p>
<p>只要论文被选上了，就能上山参加会议。“从现在看，对很多年轻人来说，这都意味着人生最大的一次机遇。”黄江南称。从6月12日开始全国征文，到8月15日两个月间，会议组织方收到了来自全国的1300余篇论文，平均每日二十余篇，作者遍布各行各业。会议筹备者们最终从中选出了124名代表参会。其中最年轻的，是来自西北大学的张维迎，当年他只有24岁。</p>
<p>作为会议的组织者之一，王岐山在其中发挥的作用不可小觑。著名经济学家华生也曾参加了莫干山会议，他后来接受媒体采访时指出，莫干山会议“最主要的实际组织者和领导者是王岐山，那时他是杜润生手下的“大将”，80年代初我们都是从他那儿领出差费到农村去调研。”</p>
<p>有政府背景的人中除了王岐山，上山的还有国务院总理赵紫阳的秘书李湘鲁、国务委员张劲夫的秘书孔丹。这在一定程度上，表明了当时政府对莫干山会议的姿态。莫干山会议从9月3日到9月10日，前后历时8天。参会者上山时不能带着论文，只身上山，以防止念稿。由于会程紧凑，思想碰撞激烈，参会的年轻人常常从白天一直激辩到晚上，精神持续亢奋。长会开完之后，许多人都生病了。</p>
<p>会议的中心议题是城市经济体制改革，城市经济体制改革的中心议题是价格。会议上，围绕价格改革的争论最为激烈。代表们分为“以调为主”和“以放为主”的两派，“调派”认为当前只应该通过测算，进行稳健的价格调整，“放派”则坚持放开价格控制，由市场供求决定价格。</p>
<p>会议之后一共形成了八份专题报告。其中，作为国家体改委“笔杆子”的徐景安，由王岐山点将，执笔主报告《价格改革的两种思路》。</p>
<p>10月10日，时任国务院总理的赵紫阳批示：“‘价格改革的两种思路’很开脑筋。”这份报告，由此产生了重大的历史影响。一个多月后，中共十二届三中全会上通过了《中共中央关于经济体制改革的决定》，明确提出了此前讳莫如深的“商品经济”概念，突破了计划经济的传统束缚。</p>
<p>自此，改革重心由农村转移到了城市。</p>
<h3 id="开放前线的金融专家" class="headerLink">
    <a href="#%e5%bc%80%e6%94%be%e5%89%8d%e7%ba%bf%e7%9a%84%e9%87%91%e8%9e%8d%e4%b8%93%e5%ae%b6" class="header-mark"></a>开放前线的金融专家</h3><p>1988年，王岐山出任中国农村信托投资公司总经理，此时中国非银行金融机构刚刚起步。这并非王岐山首次接触金融，早在发展所时期，为了启动中国农村改革试验区，王岐山就曾与世界银行洽谈数亿美元的贷款项目。最终成功说服世界银行，将这些贷款给了中国。</p>
<p>从1989年，王岐山出任建行副行长，并在此后9年里一直在银行系统中工作，这是他迄今为止在同一性质领域工作的最长时间。</p>
<p>在此期间，王主导了与美国摩根士丹利的合资协议，成立了中国第一家投资银行——中国国际金融有限公司。在银行系统的这段长时间积累，使得王岐山对金融领域建立了深刻了解。但真正让他声名鹊起的，却是他在广州省委、省政府任职期间经手的“广国投”破产和“粤海”重组案。
1997年，王岐山转调地方任职，出任中共广东省委常委，广东省副省长。其时，香港正处于亚洲金融风暴的冲击之中，股市地产大跌。而作为香港的“后院”，广东也不可避免地受到了波及。王此时赴任，颇有“救火”的味道。</p>
<p>“对于借债问题的影响可以说最大。大环境好的时候，银行轻松把钱借给你，大环境坏的时候，银行就不得不逼你还钱，即使如此，金融业的损失也是最惨重的。”时任广东省省长的卢瑞华在2006年接受《中国经济周刊》采访时如是回忆。</p>
<p>“广国投”的全称是广东国际信托投资公司，成立于1980年，是中国第二大信托投资公司，仅次于中国国际信托公司，由广东省政府全资所有。1983年经中国人民银行批准为非银行金融机构，并享有外汇经营权。1989年被国家主管部门确定为全国对外借款窗口。</p>
<p>在此之后，广国投的经营规模不断扩大，海外融资额总计50多亿美元。和当时的其他“窗口公司”一样，广国投的地位暧昧，一方面，在法律上，它是一个独立的企业；另一方面，它又有着浓厚的政府背景。而其大量的外海融资，正是建立在其政府背景之下的。</p>
<p>这种尴尬的处境，源于当时中国正在进行的经济体制转型。</p>
<p>1999年，王岐山接受《财经》杂志采访时这样描述“窗口公司”的形成：“中国早年从计划经济体制走上改革之路，不可能有独立的企业信用。当时要向外借债，只有一个信用，就是国家的主权信用。政府还指定中国银行为唯一的对外金融机构。后来通过放权，冲破原有计划经济高度集中的体制，就把国家的对外信用也分解开来，放出一批‘窗口公司’”。
“窗口公司”的债务虽然不具有主权债务的性质，但是由于得到了政府的支持，往往被国际金融市场视为风险较低的债务，而被广泛接受。在国际债权人眼中，中国企业从来未曾不还外债，这种企业与政府之间的暧昧关系，使得中国企业成为了他们的“理想客户”。</p>
<p>在当时的环境下，“窗口信用”确实为许多企业和项目的发展筹措了资金。广国投和“粤海”得以在国际金融市场进行融资，离不开“窗口信用”。</p>
<p>进入90年代之后，随着市场化改革的深入，政企分离成为必然趋势，公司日渐走向独立。此时，“窗口公司”的债务，实际上已失去了国家财政收入的担保。但作为过渡手段，地方政府仍存在违规或违法开具担保、承诺或“安慰函”的情况。以至于一些外国金融机构将上述“担保”视作政府信用或主权信用。在放贷时，并没有对借款企业或项目进行严格评估或审核。</p>
<p>在广国投破产之前，中国已有“中银信”、“中农信”和“中创”等三家信托投资公司倒闭，但此三家公司所拖欠的外债均有政府出面进行偿还。因此，“窗口信用”并未随这些公司一并破产，反倒被进一步强化了。</p>
<p>“当时有种错误的想法，即海外银行借给中国国有企业的钱，认为这钱是由政府担保的；而企业也认为，向政府借的钱或由政府担保的钱就可以不还。当时规则不明确，所以借和贷双方都有责任。”卢瑞华说。</p>
<p>及至亚洲金融危机爆发，加之自身的管理不善，广国投陷入了外债支付危机。其资产总额为214.71亿元，负债361.65亿元，资产负债率高达168.23%，严重资不抵债。而另一家“窗口公司”——粤海集团的情况也不容乐观，经毕马威会计师事务所审计，粤海资不抵债91.2亿港元。</p>
<p>王岐山在广东面临的最大考验，就是广国投和粤海的巨额债务。两家“窗口公司”的债务，不仅远超其自身资产总额，亦在广东省政府的支付能力之外，其中广国投的债务相当于广东省政府财政收入的30%。更何况当时面临债务支付危机的窗口企业，远不止广国投和粤海两家。曾有学者估计，当时中国企业在香港的国际债务总额，可能超过800亿美元，相当于亚洲金融危机期间中国外汇储备的60%。</p>
<p>对于王岐山而言，重新立规矩的时候到了：“由政府，特别是各级地方政府充当负债主体和投资主体、由政府在投融资过程中扮演主角的时代，在相当的市场领域必须结束了……以地方政府为背景的‘窗口公司’融资模式，必须从体制和游戏规则上改弦更张”。</p>
<p>经过深思熟虑，广东省政府作出了广国投破产和粤海重组的决定。这个决定让国际债权人大感意外，他们原指望中国政府会为广国投和粤海全额偿付所有外债。</p>
<p>由于债务规模巨大，牵涉到130多家境外债权人，其中包括一些当时国际知名的金融机构。若处置失当，中国企业的国际信用将受损，负面影响极其深远。</p>
<p>面对这一局面，一方面，王岐山采取强硬手段，向外界传递了坚定的信息，即“中国政府对广国投破产的处理完全符合国际通行的做法，中国政府不该也不会替广国投还债”。另一方面，也积极向债权人解释广国投的信用不等同于主权信用，其“政府背景已被稀释，接近于零”。</p>
<p>1999年，广国投正式进入破产程序，这是1949年以来，第一次非银行金融机构破产案。境内外共有近500名债权人申报债权。此案历时4年，最终破产清偿率为12.51%。通过广国投的破产，王岐山以具体案例，对国有企业改革提供了重要的经验，即国有企业独立经营，政府不再对企业债务负责。</p>
<p>而对于粤海集团，王岐山则采取了重组的策略。据其本人所述，原因就在于“粤海是境外集团公司，涉及五家上市公司，我们要考虑香港市场的稳定”，并且，粤海资不抵债的程度要小于广国投。</p>
<p>经过与境外债权人漫长的讨价还价，2000年12月，粤海公司的巨额债务实现重组。平均削债率达42.78%，重组后的资产负债比例为67%，与之前相比已有明显改善。因此，这一重组项目也被《国际金融评论》评为2001年“亚洲最佳重组交易”。</p>
<p>在亚洲金融危机中，广国投和粤海案只是广东所面临挑战的一部分。当时，广东省的金融机构普遍面临支付危机，在一些地区，还出现了挤兑现象。</p>
<p>1999年11月，“广东省地方中小金融机构和农金会金融风险处置工作协调小组”成立，王岐山担任组长。为了解决金融机构的遗留问题，广东省向中央银行借款380亿元，在一年时间内，对数以千计的中小金融机构，实施了停业整顿。</p>
<p>卢瑞华回忆时说道：“当时向中央借钱是一个非常果断的措施，当时朱镕基总理是支持的。时任广东常务副省长是王岐山，他是银行家，他懂得这一规则，他提出来向中央借钱，我赞成。”</p>
<p>2000年至2001年，广东省税收增加700亿元，中央的借款提前还清了。</p>
<h3 id="非典疫区的救火队长" class="headerLink">
    <a href="#%e9%9d%9e%e5%85%b8%e7%96%ab%e5%8c%ba%e7%9a%84%e6%95%91%e7%81%ab%e9%98%9f%e9%95%bf" class="header-mark"></a>“非典”疫区的“救火队长”</h3><p>2002年，王岐山来到海南，出任省委书记。在任期间，王岐山改变过去“工业立省”的思路，提出“生态立省”的规划。</p>
<p>黄江南对此颇有感触，“所有的省委书记、省长，一般来说都要追求GDP，追求业绩，追求产值。他呢，就有自己独特的想法，他是从海南的长远发展和根本利益出发。哪怕自己在任的时候业绩不那么辉煌。”
“这就是一个政客和政治家的区别。”</p>
<p>2003年4月20日，在海南上任还不到5个月的王岐山，被突然召回北京，出任北京市代市长一职，再次被置于风口浪尖。这次他要处理的，不再是自己所熟悉的金融事务，而是传染病疫情。此时的北京，因为“非典”病例大量激增，而人心惶惶。</p>
<p>20日这天，北京“非典”确诊病例从37例激增至339例。早在4月3日，中国卫生部在北京召开发布会，卫生部长张文康曾表示，“中国局部地区已经有效地控制了非典型肺炎的疫情。”并说：“在中国工作、生活，包括旅游，都是安全的。”</p>
<p>后来的事实证明，并非如此。4月4日，解放军总医院的退休外科医生蒋彦永率先披露北京瞒报“非典”疫情，国际哗然。</p>
<p>4月20日，国务院召开新闻发布会，向外界公开了“非典”的真实情况，同时将张文康免职，之后，时任北京市市长的孟学农也引咎辞职。</p>
<p>王岐山正是在这样的时候被“空降”到了北京。在急赴北京的第二天，清晨8点零5分，王岐山就来到北京急救中心指挥大厅，这是他在北京的第一站。他一语不发，只是观察。王岐山面前，是一盘危局。</p>
<p>已退休的呼吸道传染病专家朱宗涵医生，被紧急任命为北京市“非典”防治专家组组长。王岐山出任代市长后，朱宗涵接到了让他去市委开会的通知。会上，王岐山和众人讨论了防治“非典”的初步方案。</p>
<p>“刘淇和王岐山都强调，必须把病人死亡率尽快降下来，每天都有人死，老百姓安能不恐慌？”十年后，朱宗涵在接受凤凰周刊记者采访时，这样说道。</p>
<p>“每天都有人死”，朱宗涵并没有危言耸听。王岐山上任第九天，病例数就从339例暴增至2705例。由于恐慌，市民中已出现抢购、囤积物资的现象。在4月24日的第一次政府常务会议上，王岐山提出：“我就要求你们汇报的时候，一就是一，二就是二。军中无戏言。”</p>
<p>“困难要向人民群众讲清楚”，这是王岐山多年来一直坚持的执政理念。
他相信，透明和公开非但不会加剧恐慌，反而能够安抚人心。他将原来五天公布一次疫情的惯例，改为每天公布一次。因此，尽管北京感染“非典”的病例和死亡人数比此前成倍扩大，他依旧坦然：“我可以负责任地讲，我上任以来公布的数字都是非常准确的、坦白的。”当时WHO（世界卫生组织）的驻华代表则评价他“喜欢说实话”。其实，王岐山与WHO官员的第一次会面，气氛并不轻松。WHO的官员对于此前北京隐瞒疫情，非常不满，提出了批评。王岐山回应道：“你不满，我比你更不满，我了解的问题比你知道的更多。但当务之急是，我们要真诚合作，一起把北京的SARS控制起来。以前的事我们就不要花太多时间了，等以后再总结吧。”</p>
<p>在与WHO的合作中，中国的官员也开始学习如何与媒体打交道。这原本是WHO媒体组提出的建议，得到了王岐山的支持。北京市政府邀请了国外的专业培训机构，对“非典”指挥部的媒体工作进行培训。此类培训在中国尚属首次，开创了中国政府的新闻发言人制度。</p>
<p>在媒体的报道中不难发现，“说句实话”似乎是王岐山的口头禅。4月30日上午，王岐山出席北京防治非典型肺炎联合工作小组的第二次新闻发布会。会后，他在接受央视半个小时的采访中，一共说了18次“说句实话”、“说实在的”。</p>
<p>在“非典”期间，他一反常态地保持高曝光率。他甚至对记者开玩笑道，希望能在自己的办公室安装一台直播电视。这样，市民们就能知道他在做什么了。“你们的市长知道你们的事；反过来，你们市长愿意把事告诉你们。”王岐山说。</p>
<p>在王岐山的指挥下，北京“非典”防治工作逐渐有了起色。5月12日，“国际护士节”，王岐山亲自拨通“非典”热线，问候留守120指挥大厅的志愿者。5月19日，北京新增确诊病例降至个位数。6月8日，北京新增“非典”病例为零。</p>
<p>6月24日，王岐山到任第65天，世界卫生组织宣布，解除对北京的旅游警告，将北京排除出疫区名单。</p>
<p>大城市治理，并不是王岐山仕途的最后一站，此后，王岐山又经历了多次身份转变，他因筹备2008年北京奥运会，出任北京奥委会执行主席，被人们称作“奥运市长”。2008年王岐山升任国务院副总理，又回到了他熟悉的金融领域主持工作。</p>
<p>2012年，王岐山再次变换了脸谱，执掌中纪委。</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>《环球人物》&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>《凤凰周刊》&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item><item>
    <title>王沪宁，与他政治的人生</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/wanghuning/</link>
    <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/wanghuning/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piA3TgS.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="从幕后到台前3" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bb%8e%e5%b9%95%e5%90%8e%e5%88%b0%e5%8f%b0%e5%89%8d3" class="header-mark"></a>从幕后到台前<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></h2>

<blockquote class="quote">
        <p>习近平身边还有一位智囊王沪宁也颇引人关注。王沪宁曾以“国家主席特别助理”“中央政策研究室主任”等身份辅佐前两任总书记江泽民、胡锦涛，在十八大上他进入了中央政治局，创下了中央政策研究室主任进入政治局的先例。这被外界解读为习近平重视知识型干部的另一例证。</p></blockquote> 

<p>2017年，十九届中央政治局常委同中外记者见面会上，相比职位带来的光环，使这位政治学者出身的领导人备受关注的是他纯粹的学术背景和遍历三代的思想设计师的角色。人们津津乐道于几十年前他带队复旦夺得国际大专辩论冠军的往事，还有八十年代在知识分子思想自由化和西方留学浪潮的背景下，以一种绝对理性的态度在青年学者中凭借过硬的学术能力和思想洞察脱颖而出的波澜历程。</p>
<h3 id="青年生涯45" class="headerLink">
    <a href="#%e9%9d%92%e5%b9%b4%e7%94%9f%e6%b6%af45" class="header-mark"></a>青年生涯<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup><sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup></h3><p>王沪宁1955年10月6日出生于上海市南市区的一个革命军人干部家庭。四岁时，父亲在庐山会议事件中为彭德怀讲了几句话，因而受到打压。1971年，16岁的他毕业于上海市永强中学。由于体弱多病，未上山下乡，留在家里继续自学。他的父亲下班后会经常给他买《儿童时代》这样的杂志。文革期间，王沪宁父亲挨斗，为了防止三个儿子在外面混日子，他经常将他们关在家里，要求他们抄写《毛选》或读书。</p>
<p>1974年夏，做了3年短暂学徒工之后，王沪宁作为“工农兵学员”被推荐到上海师范大学干校外语培训班学习法语。华东师大西语系被誉为“大使培训班”，出过许多大使，王沪宁学习期间的英语很好，法语更胜一筹。本来按正常情况，王沪宁是会走外交官道路的，但他对政治学的兴趣使他最后走上了另一条完全不同的道路。</p>
<p>1977年，王沪宁于上海师范大学大学普通班毕业后在上海出版局工作，后调入上海社会科学院从事研究工作。第二年，他参加了全国研究生招生考试，被录取为复旦大学国际政治系硕士研究生，81年获得复旦大学法学硕士学位，毕业后留校任教。其硕士学位论文《从布旦到马利旦——论西方资产阶级主权理论的发展》被答辩委员会称之为“我国学术界较系统研究资产阶级主权理论的初步尝试。”</p>
<p>1984年4月，王沪宁加入中国共产党，由于复旦自由派盛行，为了抵制自由化思潮，复旦大学政治学教研室主任王邦佐将自称“新保守主义”的王沪宁列为了重点培育对象，对他大加扶持。</p>
<p>1985年，复旦大学成为了职称改革首批试点学校。在政治学教研室的推荐下，连讲师都不是的、年仅30岁的王沪宁被破格晋升，成为全国最年轻的副教授，此事使得他成为全国性的新闻人物。不断有年轻人写信请他指导，上级也经常点名要求他做报告。这令他苦不堪言。有一次复旦合作的医疗机构请他讲课，他讲完后好几天都感觉“不舒服”。在接受采访时，王沪宁表示：“我现在最希望的是能有一个平静安宁的环境，否则我会很苦闷的。我要准备开新课，我正在动笔写两本专著，我有自己的打算。这些都需要时间。”</p>
<p>成名也使他获得了领导的重视。1985年5月，王沪宁争取参加一次国际会议，费用一直没有落实。时任复旦校长的谢希德特别为他专门批示“对于文科有条件的年轻教授参加国际学术会议，学校要支持。”从而解决了他的经费问题。王沪宁随后进一步晋升为国际政治系教授、博士生导师。作为老师，他在短短的几年内不断开出新课，一学期通常开两三门课，多时要同时开四门课。由于勤奋和观点新颖，王沪宁迅速成为研究政治学理论的知名青年学者。</p>
<p>他还被上海市委组织部聘为了特约政策研究员，并担任全国社科“六五”规划重点项目《政治学概论》一书的主要撰稿人。在给学生上课时，王沪宁多次强调“当前，中国政治发展的逻辑是为社会主义市场经济的发展开发政治资源，同时维护已经积累起来的政治资源。”强调稳定的重要性。</p>
<p>1988年，王沪宁获美国政治学会奖学金，在美国爱荷华大学政治学系、加州大学伯克利分校政治学系做了半年访问学者。在此期间，他与同时期在美国留学的上海市委书记江泽民之子江绵恒相识并成为好友。在美国的半年内，王沪宁去过美国30几座城市和近20所大学，在数十个政府和私人部门做过调查，与众多的美国人和外国人讨论美国，并将每天讨论、访问和观察到的记录下来，写成《美国反对美国》一书。1989年回国后，王沪宁被提拔为复旦大学国际政治系主任。</p>
<p>由于成果突出，王沪宁成为《半月谈》等时事杂志的封面人物，受到时任上海市委宣传部长曾庆红的关注。有一年春节，上海市委的有关领导分别到各大学去参加教授们的春节茶话会，曾庆红选择了去复旦。茶话会之后，曾特意找到了年仅30多岁的王沪宁，与他就当时的政治民主化进程、中国的政治体制改革理论等问题进行了两个多小时的谈话。据参加会议的人称当时讨论的气氛非常热烈，几乎分辨不出谁是领导、谁是学者。事后，曾同王一直保持联系。</p>
<p>1993年，王沪宁被复旦大学校长谢希德任命，以校辩论队顾问身份，参加在新加坡举办的“国际大专辩论会”并带领复旦队夺冠。王沪宁要求队员必须做到100%的完美。决赛中台大队和复旦队辩论主题是“人性本善还是人性本恶。”复旦队为反方。作为辩论队顾问，王沪宁以“西方现代文明可以带来物质繁荣，但不一定造成人格升华”指导辩论队，并最终带领复旦队获得了胜利。在新加坡时，他曾和时任新加坡副总理李显龙会面。后来王沪宁出版了《狮城舌战》，回忆了此次辩论。</p>
<p>1993年2月12日，由王沪宁参与创办的复旦大学发展研究院在上海成立。同为研究院成员的姜义华透露，他和王沪宁等学者经常参加由原上海市长江泽民创办的“双月座谈会”，每次时长三个小时，讨论当时的热点、敏感话题，“尺度也很大”。研究院向中共中央提交了苏东剧变、台海问题的报告。时任中共上海市委书记吴邦国对研究院抱有很高期望，希望其能成为市政府的外脑、中国的兰德公司。93年末，复旦发展研究院编写了《中国发展报告》，王沪宁任两位总策划之一，同时担任报告政治篇的主笔。王沪宁高度重视这份报告，参与成员均由他亲自挑选。在日记中他自豪地写到，参与成员“大约七十人左右，实在是庞大的队伍，也就是复旦大学能做到这样。”《九三中国发展报告》发表后引发了震动，被认为是中国大学智库的开端作品。</p>
<p>1994年1月，王沪宁购买了人生中第一套商品房。他在《日记》中抱怨“填写买房子的表格，复杂的很。”在此之前，之前复旦国政系办公室曾给他选了一套两居室，但被他拒绝了。同年，被任命为复旦大学法学院院长。在筹备法学院时，王沪宁主张小系大院的思路，并提出应该让最好的老师给初级学生上课。1994年夏天，王沪宁奉命在北戴河参与起草十四届四中全会文件，开始参与中央政治。同年9月1日，王沪宁接到复旦校长杨福家的电话，获知自己被提名为复旦大学杰出教授。他非常激动，在日记里写到“我有一种深厚的复旦情节”。</p>
<h3 id="进入中央" class="headerLink">
    <a href="#%e8%bf%9b%e5%85%a5%e4%b8%ad%e5%a4%ae" class="header-mark"></a>进入中央</h3><p>1995年4月，在时任国务院副总理吴邦国、中央办公厅主任曾庆红的力荐下，王沪宁由总书记江泽民钦点进京，以“国家主席特别助理”的身份出任中共中央政策研究室政治组组长兼室务委员，级别为副部级。吴邦国在调进中央之前，在上海任职时就曾有过请他作政治顾问的念头，进入中央之后仍念念不忘，多次在江泽民面前提起。后来，江泽民为此还同他开玩笑说：“如果你再不进京，这一帮人可要跟我闹翻喽。”当然，江泽民本人也很欣赏王沪宁的理论研究，当他被调到政研室时，江一见面就引用了他大段的政治学著作原文，这让他十分吃惊。他和滕文生、刘吉一道，成为江泽民最为倚重的高层智囊。</p>
<p>1998年4月，王沪宁被任命为中央政研室副主任。时任主任滕文生对他多有提携，但王沪宁野心很高，一直谋求取而代之。2002年10月，王沪宁接替滕文生出任中央政研室主任，晋升为正部级，而62岁的滕文生则调任了同为正部级的中央文献研究室主任。随后，王沪宁在中共十六大上当选为中共中央委员。</p>
<p>在担任政研室主任期间，作为主要的政策策划者，王沪宁直接参与、起草了江泽民“三个代表”重要思想、胡锦涛“科学发展观”以及习近平“新时代中国特色社会主义思想”等重大政治理论与思想，辅佐了三代总书记，是中共高层的重要理论智囊。</p>
<p>2007年10月22日，在中共十七届一中全会上，52岁的王沪宁当选中共中央书记处书记，晋升为副国级，正式成为党和国家领导人。他是继邓力群之后，又一位以理论界人士担任中央书记处书记职务的人。他与时任中办主任令计划、胡锦涛办公室主任陈世炬形成胡锦涛身边的“铁三角”，从日常工作安排到智囊建议，对胡锦涛执政十年的政治建树着墨颇多。多次陪同胡锦涛在国内考察和国外出访。</p>
<p>2012年11月15日，在中共十八届一中全会上，当选为中共中央政治局委员。仍然兼任政研室主任，但不再担任书记处书记。据传他在2007年和2012年先后任书记处书记、政治局委员后两次提出不再兼任政研室主任一职，但由于中组部在“党内理论工作者”难觅其替代人选而不得不留任。</p>
<p>2016年的十八届六中全会上，王沪宁提议在决议公报中加入“党内禁止个人崇拜”一句，但中办主任栗战书提出“我们党内事实上并不存在这个问题，没有必要刻意强调这句话”。经习近平同意后，最终公报中未收录该句。在第十八届中央委员会任期内，王沪宁和中办主任栗战书、中办副主任兼总书记办公室主任丁薛祥一道，陪同总书记习近平出席了几乎所有内外活动。被认为是习近平总书记最信任的人之一。2014年1月，中央全面深化改革领导小组成立后，王沪宁再兼任深改组办公室主任，其政治分量日益增长。在担任深改办主任期间，王沪宁协助委员会主任习近平制定了包括雄安新区、供给侧改革重大政治、经济和社会政策。</p>
<p>与许多同僚往往由地方一把手升入中央不同，王沪宁在党内升迁之路上没有实际主政一方的经验，而是主要在政策制定和党务活动方面扮演核心角色。</p>
<p>2017年10月25日，62岁的王沪宁在中共十九届一中全会上当选为中共中央政治局常委（排名第五）和中央书记处书记（排名第一），成为自陈伯达之后第一个入常的理论界人士。11月17日又接替退休的刘云山出任中央精神文明建设指导委员会主任，主管全国意识形态工作，继续担任深改委办公室主任。并兼任全面依法治国委副主任、中央宣传思想工作领导小组组长、中央党的建设工作领导小组组长、中央机构编制委员会副主任、中央网络安全和信息化委员会副主任、中央财经委员会成员、中央军民融合发展委员会副主任、党和国家功勋荣誉表彰工作委员会主任等职务。在任书记处书记（排名第一）主持书记处日常工作期间，他全面负责思想宣传、政治教育、党的建设、文化管理、政策研究和荣誉表彰工作，并协助负责网络安全、法治建设工作。</p>
<p>2019年5月，中共中央开展“不忘初心、牢记使命”主题教育，王沪宁出任主题教育领导小组组长。王沪宁还负责组织了2019年10月的庆祝中华人民共和国成立70周年活动。</p>
<p>2020年1月，新型冠状病毒感染的肺炎疫情在全国各地蔓延，王沪宁担任新成立的中央应对新型冠状病毒感染肺炎疫情工作领导小组副组长，同组长李克强一道领导抗疫工作[35]。3月10日，陪同总书记习近平视察武汉疫区。同年10月卸任政研室主任一职，由江金权接任，在任长达18年，是任期最长的政研室主任。</p>
<p>2022年10月下旬，王沪宁召开由高级医学专家和高级官员组成的闭门会议，讨论放开疫情防控措施的方式及可能造成的结果。据路透社引援知情人报道称，王沪宁曾在会上反复询问与会者，放弃清零政策后在最坏的情况下会导致多少人死亡，并要求参会的官员和专家制定出各种重新开放路线图。</p>
<p>2022年10月23日，67岁的王沪宁在中共二十届一中全会上连任中共中央政治局常委，党内排名由第五上升至第四。同时卸下了书记处书记和中央文明委主任的职务，由蔡奇接任。但王沪宁保留了深改委副主任、深改办主任的职务，打破了以往的惯例。</p>
<p>2023年1月17日，王沪宁当选第十四届全国政协委员。</p>
<p>2023年3月，正式接替汪洋出任全国政协主席，在党内分管统战、宗教、民族、新疆、西藏事务并协助分管对台事务。他是继李瑞环之后另一位从分管意识形态的书记处书记转岗全国政协主席的政治局常委。长期担任王沪宁副手的穆虹也升任全国政协副主席，同时保留了分管中央深改委日常工作的副主任职务。</p>
<h2 id="人物档案" class="headerLink">
    <a href="#%e4%ba%ba%e7%89%a9%e6%a1%a3%e6%a1%88" class="header-mark"></a>人物档案</h2><h3 id="主要著作" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%bb%e8%a6%81%e8%91%97%e4%bd%9c" class="header-mark"></a>主要著作</h3><ul>
<li>《比较政治分析》1987上海人民出版社</li>
<li>《国家主权》1987人民出版社</li>
<li>《当代西方政治学分析》1988人民出版社</li>
<li>《王沪宁集 比较·超越》1988黑龙江教育出版社</li>
<li>《反腐败-中国的实验》1990三环出版社</li>
<li>《腐败与反腐败—当代国外腐败问题研究》王沪宁编，1990上海人民出版社</li>
<li>《美国反对美国》1991上海文艺出版社</li>
<li>《当代中国村落家族文化-对中国社会现代化的一项探索》1991上海人民出版社</li>
<li>《狮城舌战》主编1993初版，2003十年版，复旦大学出版社</li>
<li>《政治的人生》1995上海人民出版社</li>
<li>《新政治学概要》王邦佐、孙关宏、王沪宁主编，1998第二版，复旦大学出版社</li>
<li>《政治的逻辑──马克思主义政治学原理》王沪宁主编，2004上海人民出版社</li>
</ul>
<h3 id="轶事" class="headerLink">
    <a href="#%e8%bd%b6%e4%ba%8b" class="header-mark"></a>轶事</h3>

<blockquote class="quote">
        <p>政治的人生，“并非指一种政治的经历，而是说，作为一名政治学的学者，我的大部分时间均用来做我的专业学问了，以致这一学问占据了我绝大部分的生命。”王沪宁曾这样形容自己的人生。</p></blockquote> 

<ul>
<li>
<p>复旦大学研究生、曾参与新加坡辩论赛的前央视主持人姜丰认为，王沪宁在讲坛上“谈笑风生，气度不凡。”在生活中“通常是穿着宽松肥大的水洗布或灯芯绒长裤，喜欢在路边的小面馆吃炒年糕。喜欢蹲在马路边同修车的老头儿谈几句，喜欢在旧书摊上溜溜瞧瞧。”认为王沪宁是个不怎么在意小节的人。这篇文章被王沪宁阅读后，他评价称“这篇东西写得有点像，写出了一般人不易了解的（我的）一面。”</p>
</li>
<li>
<p>在师从陈其人先生攻读研究生时，王沪宁引起了一位女同学周琪的注意。23岁的王沪宁与和周琪谈起了恋爱，毕业后二人留校任教，但在王沪宁和周琪准备结婚时，王沪宁仍然埋头书堆里，对一切事情不闻不问。周琪一个人在家收拾一间“蜗居”，尽可能使它充满温馨情致，而淡化一点办公室里（由于房子窄，办公室也就成了书房）的书堆要埋人的窒息感。周琪拜托王沪宁上街去采购一些最简单的日用品，比如毛巾、肥皂、床单、毛巾被、枕巾等等，另外还特意加上了“一束鲜花”，本来，这一切都应该是王沪宁主动考虑才对，特别是那“一束鲜花”。但周琪理解自己执著于学术的年轻丈夫的追求，便自己尽可能主动一些。她怕王沪宁忘了，便随手拿起桌上的一张纸，在上面一一记下来，连同采购所需要的钱，一起交到王沪宁手里。王沪宁上街了，等到傍晚，已经做好晚饭多时的周琪才等回了王沪宁。只见王沪宁满头大汗，怀抱一大堆书，气喘吁吁地回来了，而周琪让他买的结婚用品，他一件也没买。</p>
</li>
<li>
<p>在克林顿和江泽民的正式会谈中，据前政治顾问利伯塔尔说，当克林顿与江泽民走出房间时，他曾试图与王沪宁接触，但尽管两人在王沪宁在美国逗留的六个月期间见过面，但王沪宁却表现得很冷淡。</p>
</li>
<li>
<p>在1995年进入中共中央政策研究室之前，王沪宁是复旦大学的青年教授。虽然在学校有很多头衔，不过，他自己最为珍视的头衔是“读书人”。当别人介绍他是一位学者的时候，他会立即更正：“不，只是个读书人。”。<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup></p>
</li>
</ul>
<h3 id="观点" class="headerLink">
    <a href="#%e8%a7%82%e7%82%b9" class="header-mark"></a>观点</h3><ul>
<li>
<p>王沪宁在《美国反对美国》中提出的“危机的潜流”较为准确地把握了自由主义当前面临的问题。此书基于王沪宁六个月的美国访问观察心得着成，其在书中认为美国过分的“个人主义、享乐主义、民主主义”最终会引起裂痕并削弱其竞争力。</p>
</li>
<li>
<p>王沪宁曾经非常留意日本和东亚“四小龙”经济起飞的经验。对于日本曾经一度成为可以挑战美国的世界第二大经济体，王沪宁在《美国反对美国》中总结为“奉行集体主义、忘我主义、威权主义”的“管制型”东方文化，或称之为“集中现代化模式”在一定历史时期内比美国的“放手型”文化，或称之为“分散现代化模式”更加具有优越性[57]。因此他认为中国应学习日本。但在《政治的人生》中，王沪宁根据自身的访学经历，亦猛批日本的“表格主义”过分拘泥于表面形式和繁琐手续。</p>
</li>
<li>
<p>王沪宁批评西方民主存在着内部矛盾，称之为“逻辑反叛”。他在《民主的困惑》称：“民主政治本身也越来越脱离了人本身，发展成一部庞大的政治机器，成了外在于社会成员，也外在于掌握权力的阶层的存在，似乎不是人在控制这部政治机器，而是政治机器在控制人。这在发达国家已是严重的现象。”</p>
</li>
<li>
<p>在反腐上，王沪宁提出了“超腐败”的概念，认为在变革中新体制的不健全和新经济领域的快速生长给腐败留下了不少空间。他也提出了打击腐败的几个策略，如严格防止高层腐败，有效克服境外腐败等。</p>
</li>
<li>
<p>在人生哲学上，王沪宁主张激进的入世主义和绝对理性。认为“高明的人站在矛盾之上，不高明的人站在矛盾一边。”“生活在这个世界上的人，有的是弱者; 有的是强者; 有的要别人来设定目标, 有的给别人设定目标;有的需要感情支持生活，有的需要意志支持生活。我大概在每一对概念中都会选择做后一种人。”</p>
</li>
</ul>
<h2 id="政治的人生12" class="headerLink">
    <a href="#%e6%94%bf%e6%b2%bb%e7%9a%84%e4%ba%ba%e7%94%9f12" class="header-mark"></a>《政治的人生》<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup><sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup></h2>

<blockquote class="quote"><p>《政治的人生》，作者王沪宁，当朝国师。虽然书名颇像学术专著，但其实这是一本以第一人称写的生活日记，发表于1994年，作者时任复旦大学国际政治系教授。</p>
<p>中国文化中，历来有一种为尊者讳的传统。一个人如果成为大人物之后，他过往所做的一切，往往都会被粉饰，所展现给大众的，都是经过精心包装的形象，是谓人设。</p>
<p>同时，他往往还要和大众保持一定的距离，以此保持神秘感，因为权威，有时候就来自于神秘感。由此造成的结果，在大众眼里，大人物往往都具有理想化人格，喜怒不形于色，神秘莫测，似乎脱离了常人的范畴，否则又怎么能称之为大人物呢？</p>
<p>政治的人生一书，就给了我们一个窥探大人物内心，了解大人物真实过往的机会。作者出版这本书的时候，大概也没料到有朝一日能够走到中国权力金字塔的顶端，所以日记中所载的事，应当来说粉饰的较少，流露出了相当的真性情。</p>
</blockquote> 

<h3 id="评价2" class="headerLink">
    <a href="#%e8%af%84%e4%bb%b72" class="header-mark"></a>评价<sup id="fnref1:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup></h3>

<blockquote class="quote"><p>读完这本日记，你会发现，大人物也有平凡的一面，他会追剧，他也有喜怒哀乐，他也需要思考人生的意义，他甚至有被骗的经历。但你也能看到他志向之高远，对民族和国家的前途负有强烈的使命感；他工作之勤奋，经常在凌晨还孜孜不倦地阅读，摄取新的知识，全年读了六七十本书。</p>
<p>你还能看到，当时已经是教授的他，对中国社会发展的一些深刻洞见，某些洞见，基本上是符合我们社会这一二十年发展逻辑的。总而言之，既有琐碎的生活感想，也有深刻的政治认识，使得我们能够了解一个更加立体的，更加全面，更加真实的，而非经过包装的大人物。</p>
</blockquote> 

<h3 id="人生意义" class="headerLink">
    <a href="#%e4%ba%ba%e7%94%9f%e6%84%8f%e4%b9%89" class="header-mark"></a>人生意义</h3>

<blockquote class="quote">
        <p>多年来养成一种习惯，或者说不得不养成这样的习惯，就是在夜深人静的时候，静静地思考一天来的经历。白天，大部分时间均在异常的忙乱中度过，没有工夫思考。有工夫思考的时候，大多也用于作严肃而枯燥的学术思维，专业得厉害。而对于人生，却没有时间去思考。夜色下来，一切归于宁静，望着窗外闪烁的路灯，可以静静地思考自己和世界，思考在自己的行政工作和学术研究中排不上号的事情。从中找出有意义的东西，做一点小小的思想享受。这种思考，对人是有益的。一个人做多了自己的职业活动，如果不调整，就会变得单一，思想也慢慢定向，没有开放式的思维方式。所以要在紧张的大脑和肢体活动之余，发现思维的新空间。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>生活在这个世界上的人，有的是弱者，有的是强者；有的要别人来设定目标，有的给别人设定目标；有的需要感情支持生活，有的需要意志支持生活。我大概在每一对概念中都会选择做后一种人。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote"><p>王沪宁也许不是一个均质的整体，而是一个变化的整体，他不断创新自我和消除自我。在探索真理的过程中，最难的是否定自己所有的创见，不管它们曾给你带来什么荣誉，同时追求新的创见，不管它们会让你失去什么。</p>
<p>我们这类人，已经习惯了无幸福的生活，也就是生活的平淡，没有幸福的欲望，也就没有痛苦。痛苦往往是伴随着对幸福的追求的，而不是伴随着幸福本身。所以要怀疑的不是幸福本身，而是每个人主观状态中的希望。我的问题还是：“和尚为什么要念经？”这个问题能够回答，一切就归于平淡。叫做和平养无限天机。幸福之事，可遇而不可求，可求而不可执。修炼了这么多年，有足够的空间在心中，无所谓幸福。当然我不反对他人追求幸福，因为人不可能过同样的生活。</p>
</blockquote> 

<p>机械理性式的自我迭代、吐故纳新，完美主义即浪漫。</p>


<blockquote class="quote"><p>无需再做任何设问。我想，如果一定要刨根究底的话，它可能发源于我对生活的一种体验。</p>
<p>因为我发现，人们看待一个有道德的人，透出的目光是亲切，看待一个有权力的人，透出的目光是敬畏，只有看待一个有知识的人，目光中才盈溢着无限的尊重，并饱含着由衷的敬佩。我向往那份尊重和敬佩。再有，我很欣赏书页中那一片于喧闹、复杂和浮噪之中仍可守的宁静的小天地。</p>
<p>难题是现在的人都等不了这种“文化利息”，因为要等的时间往往超过人的生命期限。而当一种利益超过人的生命期限时，人还会追求吗？人还有动力 去追求吗？人大凡是一种追求眼前利益的动物，长远利益往往不是出自理性，而是出于偶然。如从地下发掘出来的文物，埋的人并不期待历史的“文化利息”，而是出于一种“现时”的利益。挖的人得到“文化利息”，也不是因为历史，而是因为现时。</p>
</blockquote> 

<p>从其情感经历可见一斑，对学识的追求和对理性的偏执，像机器一般持续的输入、输出，与之而言，生命就是意义，意义就是生命。</p>
<h3 id="生活体悟" class="headerLink">
    <a href="#%e7%94%9f%e6%b4%bb%e4%bd%93%e6%82%9f" class="header-mark"></a>生活体悟</h3><p>

<blockquote class="quote">
        <p>不少人就是在无法选择中失去了重要的发展机会，有的人是因为过早的选择而失去发展的机会。真是选择也不好，不选择也不好。有时候，选择好，有时候不选择好，要一个年轻人来做出决定，的确不容易。</p></blockquote> 

如萨特所言，人有选择的自由，却没有不选择的自由。</p>


<blockquote class="quote">
        <p>“没有了轰轰烈烈，社会就会变得平庸。中国这样的超大社会，在平庸中就会懒散，就会分散，就会产生离心的力量。我们的责任是要有新的轰轰烈烈，一种能把整个民族高度调动起来，把民族精神充分振奋起来，把社会的基本价值高度推广的轰轰烈烈。”</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>生活中有很多矛盾，不是来自恨，而是来自爱。有时候来自爱的矛盾虽不如来自恨的矛盾厉害，可怜的是对来自爱的矛盾大部分人没有办法，只好在无穷的矛盾中消磨人性。人们往往不知道爱也会带来恨，这是很多的悲剧之所以发生的根本原因。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>做学问的人，往往有一种本能，就是把简单的问题复杂化，把复杂的问题简单化，以为这就是学问。在一种场合下，这是对的，在另一种场合下，这又是不对的。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>在这样的场合，人往往会有一种悲凉的感觉。越是热闹越是如此，从中感觉到自己生命的存在，感觉到世界是多么强大的外在力量，是可以不依人的感觉和情绪而存在的力量，是可以不依人的理性和理想而存在的力量。在平平淡淡的生活中，人们往往忘记了自己，觉得自己融入了社会和世界。但是，当世界沸腾起来时，才发现自己孤独安静的存在。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote"><p>有时候想，人的最大的害怕来自生命意识的，没有生命意识就无所谓害怕。而有生命的存在，是人的害怕的最后的条件。同时，人的最大的快乐也是来自生命的，没有生命就没有快乐。而生命的存在，是人的快乐的最后的条件。</p>
<p>所有生活在这个世界上的人主动地或者被动地要在这两项条件中找出平衡来，因而就有了人的不同的分野。快乐也好，害怕也好，生命总是要流失。要在生命流失的过程中，尽量地实现自己的理想和意志，完成人的选择，这将是有价值的生命。历史在一年一年的过往，生命在一天一天的减少。</p>
<p>对个人来说是这样，但是对整个人类来说，历史在一年一年地延长，生命在一天一天地增加。个人就是在整体的增加中减少，而整体就是在个体的减少中增加。我们理解自己和社会，离开了这种认识，将减少应该具有的快乐。</p>
</blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>人生不能总是一些莫明其妙的东西，社会也不完全是一些玩世不恭的人。一切是那样自然，很感人。虽然是不超常的路子，但却是普通人最需要的路子。这就是生活。这就是生活中需要的生命的光明和辉煌。</p></blockquote> 

<p>

<blockquote class="quote">
        <p>高明的人站在矛盾之上，不高明的人站在矛盾的一边。</p></blockquote> 

矛盾和规则都是如此，真正高明的不是战术，不是长袖善舞，也不是游刃有余地利用规则，而是超脱于这套体系本身，以造物者的视角成为概念的定义者，议题的设置者，规则的建构者。</p>


<blockquote class="quote">
        <p>感觉最深的是，生命又消耗了许多。对生命有这样明确的意识，大概是源于走向老年的危机感。在少年时代似乎没有任何生命的感觉，所有的一切均似流水般地度过，除了有一次游泳时差点淹没在水塘里，那时对生命没有任何害怕。现在对生命的意识日益地强烈，可能是人的不能逃脱的逻辑。</p></blockquote> 

<h3 id="国家" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9b%bd%e5%ae%b6" class="header-mark"></a>国家</h3>

<blockquote class="quote">
        <p>中国在现代化发展中，需要完善政治体制。最近一段国际发展态势也告诫我们：一个社会要长治久安，必须具有良好的政治体制。另一方面，完善的政治体制必须适应一定的国情，必须根植于一定社会深厚的土壤。原苏联、东欧一些国家解体后，模仿西方制度，没有形成有效的政治体制，带来灾难性的后果，大大影响了社会进步和稳定。</p></blockquote> 

<p>

<blockquote class="quote">
        <p>中国社会的发展，基本上是打破原有秩序，推动社会进步。在一定时期之后，就需要有新的秩序，如果没有新的秩序，进一步的发展就不可能。在社会发展中如何建立新的秩序，没有秩序任何发展均不能完成，但是固定的或者说牢固的秩序又会影响到社会进步。这是一对矛盾。</p></blockquote> 

历史周期率也有普适的一面，社会系统也遵循熵增的法则，“流水不腐”，秩序的固化、制度的完备是繁荣的开始，却也是衰退的先声。</p>


<blockquote class="quote">
        <p>在中国社会中，人们一直强调从人的内心世界来协调人们之间的关系，而不是从外部世界。所有的秩序，政治的也好，经济的也好，社会的也好，最终是一种精神上的秩序。在一种精神上的秩序没有形成之前，任何外在的秩序均不牢固。</p></blockquote> 

<p>

<blockquote class="quote">
        <p>什么叫政治家？应该是具有至死不渝的信念，学贯中西的知识、高山仰止的人格、高瞻远瞩的目光、百折不挠的毅力、海纳百川的胸襟、纵揽全局的能力，等等。中国的民主革命依靠了一个杰出的领袖集团。现在也需要。</p></blockquote> 

与一般认为的对领导者的技术才干的高标准、严要求恰恰相反，解决问题可能更应当归属于“大臣”，真正定夺决策者更需要宏观、长远的战略视野和团结、协调各方的胸襟定力，某种意义上映照了儒家对“领袖”以道德素质、理想信念置于首位的评判方式。</p>


<blockquote class="quote">
        <p>邓小平是比较务实的国际战略家，而毛泽东则是比较哲学化的国际战略家，有浓郁的诗人气质，对很多问题大而化之，有很大的气魄，意识形态色彩比较浓厚。而邓小平较讲究对中国自身发展有利的战略选择，基本转变是：认为战争可避免，因而可集中精力发展国民经济；不以意识形态在国际上划线，如过去以反苏划线，判断国际局势和决定国际战略要以国家利益为最高的原则：同时，中国要发展，必须全方位参与国际社会，这是历史总结。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>权力的运用是中国政治的核心部分，不能有效地运用权力，就不可能有稳定和统一的江山。</p></blockquote> 

<p>

<blockquote class="quote">
        <p>意识形态对中国的稳定也重要，中国的制度力量历来就不强大，所以要依靠一种意识形态和道德因素来管理，这就是儒家在社会管理中的地位一直能够保持的基本原因。</p></blockquote> 

新奇的视角，似乎也符合历史现实。城头变幻大王旗也好，中兴、萧条也罢，支撑起帝国结构之动态平衡的，往往不是制度本身的完备性，而是制度是否在正常的轨道上运行下去。在这种意义下，道德因素对维系制度稳定的意义不可小觑。</p>


<blockquote class="quote">
        <p>官员的腐败历来是王朝衰落的基本原因，中国社会的历史发展证明了这一点。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>中国历来就是人口过剩的一个国家，人是最多的，因而人也就不宝贵了。但是现在的经济发展，要求着更多的人才，科学技术的发展是一种不可抗拒的力量，没有人才，社会就不能快速地向前发展。没有人就没有一切。</p></blockquote> 

<p>

<blockquote class="quote">
        <p>在中国人的心里，多一点空间是能够比什么都能带来乐趣的东西。大概是中国的人太多了，而空间相对就显得少了。</p></blockquote> 

地理因素-人地矛盾-文化形态确实存在隐性的传导链条，尽管把群体单一化、标签化是不严谨的，但从概率角度来说，这些环境要素或多或少能够影响那些精致且复杂的上层建筑部分，小到性格和偏好，大到整体性的文化理念。</p>
<h3 id="政治构想与社会理想" class="headerLink">
    <a href="#%e6%94%bf%e6%b2%bb%e6%9e%84%e6%83%b3%e4%b8%8e%e7%a4%be%e4%bc%9a%e7%90%86%e6%83%b3" class="header-mark"></a>政治构想与社会理想</h3>

<blockquote class="quote">
        <p>政治体系的重要资源是其体制和规范资源。在超大社会中，政治体系的力量和权威很大程度上依赖于所能掌握和分配的资源。</p></blockquote> 

<p>

<blockquote class="quote">
        <p>社会发展，开始是靠物质的推动力量，中间靠人的推动力量，最后要靠体制的力量。</p></blockquote> 

让大多数人都在这一套制度体系下各居其位、各尽其职、各取所需，才能从宏观层面去逼近规划问题的最优解。</p>


<blockquote class="quote">
        <p>估计在很长一段时间内，“经济化政治”会是主要趋势。“经济化政治”既是主观选择，也是客观力量，人们不能不选择，甚至不能抗拒。“经济化政治”有利，也有弊。主要的弊端是政治性权威会处于弱势，将来要回复也不容易。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>政治管理的三个转换：政府对经济的管理从微观管理转变到宏观管理、从直接管理转变到间接管理、从计划调控转变到市场调控。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>发展报告写到现在，方知道我们对对策报告和社会现实问题并无深入研究，平常并不关心社会之发展，这是社会科学最大的虚弱。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>问题不在于用什么样的内容来构筑秩序，而在于需要秩序本身。内容总是要随着历史的发展而发展的。</p></blockquote> 

<p>

<blockquote class="quote">
        <p>参观了现代化的车间之后，总有一种想法，就是一个社会的政治体制和行政体制能否最后建立得像一个现代化的技术系统那样，完全在电脑的控制之下，非常有秩序和程序，能够有效地运转和产出。大概在社会系统中要实现这一点是困难的，因为社会的因素变异性很大，人文因素的变化更大，很难根据确定的程序来管理，而要有更多应变能力。但是，总觉得是可以努力的。</p></blockquote> 

充满了机械理性的色彩和理想，追求秩序和稳定、追求大尺度叙事下的目标决策最优化。</p>
<h3 id="日常碎片" class="headerLink">
    <a href="#%e6%97%a5%e5%b8%b8%e7%a2%8e%e7%89%87" class="header-mark"></a>日常碎片</h3>

<blockquote class="quote">
        <p>《过把瘾》情节在发展，已经离婚了。太爱，也不是好事，不那么爱，也不是好事，不爱，也不是好事，怎么办？人的痛苦。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>友谊酒家，有人请客。点了螃蟹。200元一只，简直是“吓”死人了。不知怎么地，这蟹就贵成了这个样子。社会的发展往往以一种不能理解的逻辑进行着。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>现代社会大概就是表格社会，美国的表格也多，而且发达得多，日本的表格最复杂，也是日本人的特点，什么事都要搞到最小的那一点均明明白白。上次要去神户大学做访问教授，一定要问我初中是哪天毕业的，高中是什么时候毕业的，哪一个月？哪一天？真是荒唐，和他们有什么关系，和我做一名访问学者有什么关系？最后下定决心不去，受不了这个。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>现在好像外国人来得太多了，要为一次讲座找到一些听众十分不容易。也可能是不少人对知识无兴趣，或者是外国人不能讲到中国人能理解的程度。但是，我发现所有的外国教授，除了少数，演讲总是不行，没有内容和逻辑，太浅。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>两位报考博士生的学生来找，问考事项。我说，博士考试已经不是教科书式的了，要依靠学生平常积累，临时准备不行。问题是在日常的学习中积累了多少知识，有多宽的知识面。研究生，特别是博士研究生要培养创造性，而不是对死的知识的记忆。不然就不可能培养出优秀学生。这是一个方向。第二就是注意逻辑分析的能力，要有较强的理性的推理能力，对事物要有足够的敏感性，要能够在一般的知识中发现可以创造的点。三是要有一个比较健全的人格，没有健全的人格是培养不出真正杰出的学生的，杰出不仅对个人而言，也是对社会和学术精神而言的。这是我们今后培养学生要注意的战略方向。</p></blockquote> 

<h3 id="哲学与文艺评论" class="headerLink">
    <a href="#%e5%93%b2%e5%ad%a6%e4%b8%8e%e6%96%87%e8%89%ba%e8%af%84%e8%ae%ba" class="header-mark"></a>哲学与文艺评论</h3>

<blockquote class="quote">
        <p>实质上，尼采更多的是想挥发人的本性和人的欲望，他认为现代文明约束了人的生命本能，所以要有“超人”。尼采自己就认为自己是“超人”，只是最后大概狂想太多，得了精神分裂症。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>这部电影的风格比较典型地反映了法国文化，是纯粹法国风格的电影。它反映了法国电影中的一种“介入”的意识，也就是萨特的存在主义所强调的生命的意义。政治色彩很浓。对法国社会传统和官僚的机制作了批判。问题是这样的情况在很多社会中均存在，这是人类社会的一个通例吗？</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>孟子说，君子有三乐，一就是得天下英才而教之，此乃最大的快乐。生活在今天的人，常常说前人无能，把中国搞成这样，我们希望以后的中国人不会说今天的中国人无能，把中国搞成这样。这是我最大的愿望。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>《停滞的帝国》是一种逻辑：帝国的存在往往以维护既有秩序和体制为基础，逻辑上帝国要求一种停滞的机制，不然帝国庞大的机制就会剥落，会在变动中风化瓦解。从新巴比伦的尼布甲尼撒二世到乾隆皇帝均深谙此道。所以封闭并不是早晨起来心血来潮的选择，而是帝国体制的必然。著名学者艾森斯塔特在《帝国的政治体制》一书中提出：帝国统治者所首要目标是“建立和维系一元化和中央集权的政体，以及统治者对于该政体的绝对权力”。封闭社会是保持这种体制的方法，而且是不可逃脱的办法。任何开放机制，最终会影响到封建帝国本身的权力体制。</p></blockquote> 



<blockquote class="quote"><p>上课，讨论西蒙的《管理决策新科学》和《管理行为》，以及弗洛姆的《逃避自由》。弗洛姆的《逃避自由》是一本很有深度的书。</p>
<p>我觉得中国陷入一种二律背反：他的理论是说在市场经济的发展过程中，在现代个人主义文化的弘扬过程中，个人获得了自由，但是却孤独了。这样个人就有可能逃避自由。而中国的情况是在东方文化中，逃避自由是来自于集体主义价值。于是，如果中国的市场经济进一步发展，最后导致个人的自由领域的扩大，但是最后可能不是一种更加多的民主，而是弗洛姆所说的“逃避自由”。那么中国社会的发展趋向是什么呢？</p>
</blockquote> 



<blockquote class="quote">
        <p>最后还是正义战胜邪恶的故事。这是美国这类电影的必然结局。故事写得再黑、再残酷，丑恶的东西再多，最后胜利的总是所谓正义的方面。这也是社会发展必然的要求，没有一个社会的精英集团会鼓励社会往邪恶的方向走，因为这不符合社会的基本利益。作为统治的阶层，这里说的是广义的统治阶层，最后是要一个有秩序的社会的，有符合他们传统的正义标准的社会秩序。没有此，任何社会均不能存在。</p></blockquote> 

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>习总书记的用人观 范小舟 《环球人物》2014年第25期 <a href="http://paper.people.com.cn/hqrw/html/2014-09/16/content_1498095.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://paper.people.com.cn/hqrw/html/2014-09/16/content_1498095.htm</a>&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>王沪宁 维基百科&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p>教授王沪宁 看天下杂志 特稿 2016-06-15 <a href="https://web.archive.org/web/20230721223136/https://www.fx361.com/page/2016/0615/455427.shtml" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://web.archive.org/web/20230721223136/https://www.fx361.com/page/2016/0615/455427.shtml</a>&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p>专访中共中央委员王沪宁 理性政治一生政治 第一财经日报 <a href="https://news.sina.com.cn/c/2005-09-23/11167845252.shtml" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://news.sina.com.cn/c/2005-09-23/11167845252.shtml</a>&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5">
<p>政治的人生 豆瓣 <a href="https://book.douban.com/subject/2125296/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://book.douban.com/subject/2125296/</a>&#160;<a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:6">
<p>王沪宁的1994年 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Gn8bJ86JfHyio4YQTYoXbw" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://mp.weixin.qq.com/s/Gn8bJ86JfHyio4YQTYoXbw</a>&#160;<a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref1:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item></channel>
</rss>
