<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>通识 - 标签 - 暮瞻</title>
        <link>https://blog.ralvines.top/tags/%E9%80%9A%E8%AF%86/</link>
        <description>通识 - 标签 - 暮瞻</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Sat, 29 Apr 2023 20:20:40 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ralvines.top/tags/%E9%80%9A%E8%AF%86/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>政治经济学导论</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/zzjjxdl/</link>
    <pubDate>Sat, 29 Apr 2023 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/zzjjxdl/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piAGKJ0.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><div class="details admonition quote open">
        
        <div class="details-summary admonition-title">
            <i class="icon fas fa-quote-right fa-fw"></i>课程信息<i class="details-icon fas fa-angle-right fa-fw"></i>
        </div>
        <div class="details-content">
            <div class="admonition-content">🎓 经济学院<br>
🕙 2022-2023 夏<br>
🧑‍🏫 俞彬<br>
📝 40%平时（两次问卷调查），60%论文</div>
        </div>
        
    </div>
<div class="details admonition note open">
        
        <div class="details-summary admonition-title">
            <i class="icon fas fa-pencil-alt fa-fw"></i>课程材料<i class="details-icon fas fa-angle-right fa-fw"></i>
        </div>
        <div class="details-content">
            <div class="admonition-content"><ul>
<li>PPT（导论）
<ul>
<li>Lecture1</li>
<li>Lecture2</li>
<li>Lecture3</li>
<li>Lecture4</li>
<li>Lecture5</li>
<li>Lecture6</li>
</ul>
</li>
<li><a href="https://classroom.zju.edu.cn/coursedetail?course_id=47818&amp;tenant_code=112" target="_blank" rel="noopener noreferrer">智云课堂回放</a></li>
</ul>
</div>
        </div>
        
    </div>
<h2 id="lecture1" class="headerLink">
    <a href="#lecture1" class="header-mark"></a>Lecture1.</h2><blockquote>
<p>夏一周</p>
</blockquote>
<ul>
<li>客观/主观价值论（信用、劳动）</li>
<li>货币
<ul>
<li>明朝货币（农业、税收）</li>
<li>俄乌战争、汇率（资源）</li>
<li>美元（资产、国债，农产品、石油、高新制造）</li>
<li>长征、抗币（与盐、农产品的锚定）</li>
<li>国民党法币（铸币税）</li>
<li>人民币国际化（工业门类）</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="lecture2" class="headerLink">
    <a href="#lecture2" class="header-mark"></a>Lecture2.</h2><blockquote>
<p>夏三周（引用政治经济学春二周的内容，基本一致）</p>
</blockquote>
<ul>
<li>货币
<ul>
<li>螃蟹战略、石油美元，结算系统 SWIFT -&gt; 中国</li>
<li>数字人民币（DCEP） 1.0 -&gt; 2.0（移动支付）-&gt; 3.0，DC、EP</li>
<li>大明宝钞、民国法币/金圆券、美元/港币（联系汇率制）、人民币，锚定资产 &lt;-&gt; 负债</li>
<li>货币：农业（耕地红线）、制造业（完整工业体系）、资产（清洁能源）、文明</li>
<li>核心：劳动价值论、历史唯物主义</li>
</ul>
</li>
<li>阶级和生产关系的变革
<ul>
<li>商鞅变法：废井田（王有） -&gt; 私有、买卖</li>
<li>江南豪强 -&gt; 科举 -&gt; 资本文官（户部官员不让浙江人担任、万里国本之争）</li>
<li>明朝
<ul>
<li>土地兼并：对农民生产资料的剥夺</li>
<li>三大阶级、民众鼓噪
<ul>
<li>封建官僚、资本官僚、民众</li>
<li>《显微镜的大明》</li>
</ul>
</li>
<li>失败：资产阶级的软弱性</li>
</ul>
</li>
<li>国富论关于三大阶级论述
<ul>
<li>地主、工资生活的阶级、靠利润生活的阶级</li>
</ul>
</li>
<li>资本主义生产关系出现的两个条件
<ul>
<li>失去生产资料、人身自由</li>
<li>少数人的货币积累</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>价值和资本
<ul>
<li>特殊商品：劳动力，必要劳动时间和剩余劳动时间</li>
<li>价值与剩余价值（两种形式：绝对/相对）</li>
<li>不变资本与可变资本，资本（完成价值增殖的钱）</li>
<li>资本主义制度的工资本质（计时/计件，后者剥削更隐蔽）</li>
<li>高强度长时间工作和高工资的因果关系</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="lecture3" class="headerLink">
    <a href="#lecture3" class="header-mark"></a>Lecture3.</h2><blockquote>
<p>夏四周</p>
</blockquote>
<ul>
<li>中国资本主义黄金时代
<ul>
<li>买办</li>
<li>资产阶级的矛盾诉求</li>
<li>自由资本主义到垄断资本主义</li>
</ul>
</li>
<li>剩余价值学说
<ul>
<li>商品化的劳动力：价值和使用价值</li>
<li>资本主义生产过程：劳动+价值增殖</li>
<li>流通领域的劳动力和商品买卖和非流通领域的价值增殖（剥削）</li>
<li>企业亏本：私人劳动转换为社会劳动</li>
<li>私有化和苏联解体</li>
<li>两种形式：绝对、相对</li>
<li>工资本质和形式：计时、计件</li>
</ul>
</li>
<li>一些实例
<ul>
<li>湖畔大学和滴滴打车</li>
<li>流量的政治经济学解释
<ul>
<li>消费主义</li>
<li>标签化和群体割裂</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="lecture4" class="headerLink">
    <a href="#lecture4" class="header-mark"></a>Lecture4.</h2><blockquote>
<p>夏五周</p>
</blockquote>
<ul>
<li>历史虚无主义、解构</li>
<li>剩余价值、利润转化
<ul>
<li>不变资本、可变资本</li>
<li>平均利润率</li>
<li>价值、价格转化</li>
</ul>
</li>
<li>产业资本、商业资本</li>
<li>借贷资本、银行资本
<ul>
<li>三家私有银行</li>
</ul>
</li>
<li>股份制、“资本民主化”
<ul>
<li>股民不是资产阶级</li>
<li>白领、自由职业、微企业</li>
<li>大企业对中小企业的剥削</li>
</ul>
</li>
<li>生产关系与上层建筑
<ul>
<li>日本财阀</li>
<li>特朗普、资本全球主义和经济民族主义</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="lecture5" class="headerLink">
    <a href="#lecture5" class="header-mark"></a>Lecture5.</h2><blockquote>
<p>夏六周</p>
</blockquote>
<ul>
<li>资本主义再生产
<ul>
<li>资本积累</li>
<li>二十年代美国</li>
</ul>
</li>
<li>两极分化、二八定律</li>
<li>平台、监视资本主义
<ul>
<li>数据监管</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="lecture6" class="headerLink">
    <a href="#lecture6" class="header-mark"></a>Lecture6.</h2><blockquote>
<p>夏七周</p>
</blockquote>
<ul>
<li>人工智能时代的私有制剥削</li>
<li>费米悖论、人类的未来</li>
<li>周期性金融危机</li>
<li>发达资本主义国家的全国掠夺和剥削</li>
</ul>
<h2 id="lecture7" class="headerLink">
    <a href="#lecture7" class="header-mark"></a>Lecture7.</h2><blockquote>
<p>夏八周</p>
</blockquote>
<h2 id="期末论文" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9c%9f%e6%9c%ab%e8%ae%ba%e6%96%87" class="header-mark"></a>期末论文</h2><p><em>（课程约定）</em></p>
<p>这是资本无序扩张的第三十年，与泡沫般飞涨的资本主义繁荣神话相伴的是，工业化和市场化浪潮下生产资料的结构性错配在其让渡于资本权力的进程中精妙地编织起一套无处挣脱的生产方式和叙事体系，即便是矗立于社会金字塔尖的名义精英也潜意识地驯服于资本-消费符号构成的全景社会之内、安适于新贵族般的森严而坚实的壁龛之中。</p>
<p>资本主义首要刻画的是附着于人性原始欲望的商品世界童话。在纸醉金迷的浪潮中，头脑聪明、精于算计的“精致利己主义”轻而易举地渗透了道德意识形态的高地，以财富导向的社会天梯的攀附者们，自发地戴上了旧时代残存的冠冕，在阶级的金字塔沿互相倾轧。在这个效率第一的时代，几乎没有人意识到自己身处于资本疯狂自我增殖的子宫之中，由其浇筑的雇佣制社会化再生产链路和附着于其间的劳动者和资本家，无非是燃料和傀儡的区别，所有人生来的目的便是幻想在资本浇筑的符号幻觉里叱咤风云，他们无一例外地在攫取财富和消费需求的周期里麻木地寻求物欲的安慰，劳作成了自我意识存续的手段本身。</p>
<p>而在商品和消费为通用语言的符号社会里，无产阶级以打工人的身份被赋予了更广泛、更系统性的剥削定位，工人不仅仅作为生产环节的劳动资料被以工资的形式贴上价格标签自由出卖，同时也在货币符号的诱惑下成为劳动产物的需求端被更为精细地剖分为消费主义的二次收割对象。被褫夺了时间和生活的工薪阶层在博取他人认同和辨识的消费行为中无形地将反抗意识转换为心理层面异化了的满足感，财富和消费定义了新的身份价值标签，于是人们并不再孤立地居于物的使用价值作用范畴之中，而是以消费重新勾勒了社会地位与身份认同，在这里，剥削的原罪被巧妙地消弭，无产阶级在集体无意识中反而为资本主义生产―利润体系的高效运转和规模扩大贡献了正向反馈，成为其合法性的建筑师和辩经者。</p>
<p>随着资本扩张悄然僭越了将它释放出来的设计师们所划定的效率范畴，文化意识形态和政治结构便在这套全球化的资本主义生产体系下显得势单力薄，在私有财产神圣不可侵犯的神话里，富人与穷人间事实上如猿猴与人类般地经历了二次自然选择，塑造了从生活方式到价值观的社会隔离，于是从小镇成长起来的新兴精英阶层渐渐失去了和底层共情的意愿，剥削不再是可耻的，福报和奋斗的措辞从老大哥修正主义批判的辞典里焕发新生，一面是劳动消费负债三重枷锁嵌入焦虑和麻木的普遍神色，群众推动历史的史观则被英雄和个体的抽象叙事缓缓取代，另一面是资本的提线木偶将贪婪的目光投射于涵盖了政治权力和舆论场的一切尚未触及的领域，不遗余力地把社会斗争形式分解为多元且离散的要素，被身份标签细化瓦解的无产者则只能不平等地收获可怜的施舍。一批高级打工人陷入归化小资产阶级的自我实现预言之中，另一批人则陷入理论荒芜的桎梏，或是在新自由主义的幻想中极化，或是在宏大叙事中将泛左翼与民族主义联姻。</p>
<p>然而固有的阶级分化和生产力的解放也在反噬着资本储备的统治艺术，于是，资本主义的大厦之巅积聚起几朵不起眼的乌云——阶级分化愈发明显，贫富差距深渊般无法逾越；原本做大蛋糕和技术进步所革新的社会面貌愈发迟滞，衰退下行的危机不再遥远，透支未来则成了唯一的出路。均质化的资本伴随着社会逐渐失去迭代的活力，并向上层建筑深度渗透，即便是婚姻和家庭也悄然开始冠以资本价值的度量，新的媒介也从技术本位的工具趋向沦为资本的喉舌，而后者正试图复刻互联网从开源精神指导的通信载体到充斥着被资本打包成商品而肆意操纵的用户囚笼的规训路径，从而使高度信息化的社会在模糊虚拟与现实的过程中，赋予大多数底层人从未意识到第四层枷锁，即赛博朋克式地将计算机幻化为穷人的假上帝。一边是智能机械弱化了劳动者的议价能力，另一边过剩的人力则被进一步地压缩至娱乐至死的虚拟幻境之中。从住房到医疗，资本的逐利性前所未有的暴露出来，甚至连教育这一社会阶层流动的血管也被这些癌细胞肆意地蚕食。</p>
<p>由是，觉醒意识开始从体力无产者蔓延至脑力无产者，许多被忽视已久的概念和思想得以重新审视。当资本高速发展可以些许惠及他们的时候，他们抛弃了这些概念；当资本无法容纳生产力进步所带来的群体诉求时，这些概念又在他们脑海中回归了。于是，无产阶级重新开始用“资本家”称呼企业家，用“剥削”描述雇佣；资本集团则深感不安，渴望再一次用其垄断的话术要求人们相信今天所遭受的生活困苦应当归咎于奋斗和劳动不够。但受到剥削的群体意识俨然在客观现实中导向了资本的掠夺本质，也唤起了拒绝为无序扩张的资本服务、为一小撮垄断资产阶级的“特权”卖命的抗争思潮，而后者正是在资本主义的叙事掩饰下，通过利润和税金等形式无偿地占有工人创造的大量财富，贪婪地榨取劳动人民的血汗。</p>
<p>这是资本无序扩张的第三十年，也是云谲波诡、山雨欲来的一年。资本的无序扩张正将历史唯物主义同广大的无产阶级重新耦合，敏锐的人们正向更先进的生产力和生产关系睁眼望去。</p>]]></description>
</item><item>
    <title>当代文学前沿问题研究</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/wxqy/</link>
    <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/wxqy/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piAW5eH.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><div class="details admonition quote open">
        
        <div class="details-summary admonition-title">
            <i class="icon fas fa-quote-right fa-fw"></i>课程信息<i class="details-icon fas fa-angle-right fa-fw"></i>
        </div>
        <div class="details-content">
            <div class="admonition-content">🎓 人文学院<br>
🕙 2020-2021 春夏<br>
🧑‍🏫 吴秀明，陈力君<br>
📝 签到，讨论课发言，展示，期末考试</div>
        </div>
        
    </div>
<div class="details admonition note open">
        
        <div class="details-summary admonition-title">
            <i class="icon fas fa-pencil-alt fa-fw"></i>课程大纲<i class="details-icon fas fa-angle-right fa-fw"></i>
        </div>
        <div class="details-content">
            <div class="admonition-content"><ul>
<li>CH1. 导论及背景介绍</li>
<li>CH2. 《青春之歌》解读</li>
<li>CH3. 金庸武侠小说及其定位</li>
<li>CH4. 金庸武侠小说思想艺术特点</li>
<li>CH5. 影片《新龙门客栈》</li>
<li>CH6. “后金庸”时代的武侠小说</li>
<li>CH7. 诺贝尔文学奖与中国当代文学</li>
<li>CH8. 纪实文学热与领袖传记文学</li>
<li>CH9. “80后”文学创作（一）</li>
<li>CH10. “80后”文学创作（二）</li>
</ul>
</div>
        </div>
        
    </div>
<h2 id="名词解释" class="headerLink">
    <a href="#%e5%90%8d%e8%af%8d%e8%a7%a3%e9%87%8a" class="header-mark"></a>名词解释</h2><ul>
<li>
<p>三红一创，青山保林：指的是对新中国十七年小说的坚持政治艺术统一的高度概括，也是十七年红色经典小说的高度集中。毛泽东文艺思想《在延安文艺座谈会上的讲话》在1949年后逐渐成为指导全国文学艺术工作的唯一正确的文艺思想。这时期的文艺路线是：文学为政治服务，文学为工农兵服务。文学别无选择的充当了生活教科书的任务。</p>
</li>
<li>
<p>范式：范式从本质上讲是一种理论体系、理论框架。在该体系框架之内的该范式的理论、法则、定律都被人们普遍接受。</p>
</li>
<li>
<p>撰论：金庸社论？</p>
</li>
<li>
<p>超验：超出一切可能的经验之上，超越时间、空间等存在形式，不能用因果、属性、存在、不存在等范畴进行思考的东西。强调直觉，超越感觉理性。</p>
</li>
<li>
<p>暴力美学：暴力美学主要是在感官上，使暴力以美学的方式呈现，诗意的画面，甚至幻想中的镜头来表现人性暴力面和暴力行为。观赏者本身往往惊叹于艺术化的表现形式，无法对内容产生具体的不舒适感。</p>
</li>
<li>
<p>伟人生活化模式、政治人格化模式、社会心理化模式。</p>
</li>
<li>
<p>社会学意义的80后：家庭结构、伦理观念、经济结构、人与物关系、当代中国历史和技术环境的变化。</p>
</li>
<li>
<p>80后作家：(2010年前80后作家群概念扩展而来) 指1980年后出生的一些作家写手，互联网写作环境对他们影响深刻，创作初期主要以同龄人为阅读对象。萌芽作家和非萌芽作家。体制外写作和第二渠道发行。娱乐原则和交换原则下的大众传媒的扩张。</p>
</li>
<li>
<p>第二渠道：二渠道是指除主渠道(传统国营书店如新华书店等)以外的其他发行渠道，主要是民营的图书批发和零售通道。还有“特殊渠道”指网上书店、系统发行等新兴发行渠道。</p>
</li>
<li>
<p>唯理性教学模式：将充满人性之美和生活趣味的语文变成机械枯燥的应试训练。“唯理性教学模式”纵横贯穿于语文教学领域。这种模式崇尚抽象、概括、提炼、崇尚逻辑思维能力，却忽略情感、意志和审美情趣的介入；重视将一切语文知识加以解构和量化，却忽略了从文本和人本的整体角度高屋建瓴地培养学生的语文能力；重视语文学科的互补性。</p>
</li>
<li>
<p>50后到90后：建构大历史，解构，生活，虚拟，无视社会-自我，群体-小我，大众-私我，世界-亲我。</p>
</li>
<li>
<p>80后风格：现代生活，速度生活，都市风情、酒吧咖啡商场职场等文化、国际化视角、叛逆与自我立场。</p>
</li>
<li>
<p>耽美文学：耽美一词最早是出现在日本近代文学中，为反对“自然主义”文学而呈现的另一种文学写作风格。有“耽美派”，它的最初本意是反对以暴露人性的丑恶面为主的自然主义，并想找出官能美、陶醉其中追求文学的意义。引申为代指一切美形的男性，以及男性与男性之间不涉及繁殖的恋爱感情，最后更发展为同性恋漫画的代称之一。</p>
</li>
<li>
<p>同人小说：指的是利用原有的漫画、动画、小说、影视作品中的人物角色、故事情节或背景设定等元素进行的二次创作小说。同人小说一般是以网络小说为载体，近年来，伴随体育人物、娱乐人物、政治人物等社会人物的高密集度曝光，同人小说中的真人同人小说也逐渐兴起。</p>
</li>
<li>
<p>韩寒：创作原则现实主义、文学反映人生的传统文学观念、讽喻，批判、叛逆、个性化表达，社会游荡者流浪者傻傻的同行者纯情女友人物形象，松散离奇骑士情结滑稽人生经历，反讽夸大双关荒诞。</p>
</li>
<li>
<p>80后电影：青春成长题材，情感与成长阵痛，独立电影影像表达，梦幻暴力场面，较强的影响语言把握运用能力。</p>
</li>
<li>
<p>生态文学：关于生态问题的文学，具有生态维度的文学，反思和批判生态思想和观念表达，基于当下和现实生态状况的文学作品，具有生态标准或尺度的文学创作和批评。揭示问题，试图摆脱危机。</p>
</li>
<li>
<p>生态危机：整体而非局部的生态系统出现问题，被破坏。人类文明历史是一部人类与自然的关系史</p>
</li>
<li>
<p>人类中心主义：又译“人类中心论”，是以人类为事物的中心的学说。同其他文化观念一样，人类中心主义的观念也具有历史发展的连续性和间断性，这一概念曾在三个意义上使用人类中心主义总是作为一种价值和价值尺度而被采用的，把人类的利益作为价值原点和道德评价的依据，有且只有人类才是价值判断的主体。</p>
</li>
<li>
<p>土地伦理：土地伦理是环境伦理的视角之一，是由奥尔多·利奥波德在他的《沙乡年鉴》一书中首次倡导的。其中他写道，需要一种“新的伦理”，“一种处理人与土地，以及人与在土地上生长的动物和植物之间的伦理观”。在他那个时代，美国林业局的主流观念从创立者吉福德·平肖开始，就是追求经济利益的和功利主义的，而利奥波德则主张一种“生态学”的态度(这个词由芝加哥大学的亨利·钱德勒·考尔斯于20世纪初在对印地安那沙丘的研究中提出，利奥波德是该术语最早的推广者之一)。资源保护主义在更偏向人类中心主义的资源管理范式中获得了它的首要地位，而与此同时，利奥波德的著作和启发与约翰·缪尔一起引发了环境主义的发展。</p>
</li>
<li>
<p>生态文学价值取向：否定强权、人类中心主义重构人和自然关系，同情关怀弱势种群探寻非人类种群精神世界，坚持开放评判姿态倡导土地伦理以孩童或他者视角，强调人类责任探寻生态危机原因预测世界未来。</p>
</li>
<li>
<p>景别：景别是指由于在焦距一定时，摄影机与被摄体的距离不同，而造成被摄体在摄影机录像器中所呈现出的范围大小的区别。景别的划分，一般可分为五种，由近至远分别为特写(指人体肩部以上)、近景(指人体胸部以上)、中景(指人体膝部以上)、全景(人体的全部和周围部分环境)、远景(被摄体所处环境)。</p>
</li>
<li>
<p>镜头语言：镜头语言就是用镜头像语言一样去表达我们的意思，我们通常可经由摄影机所拍摄出来的画面看出拍摄者的意图，因为可从它拍摄的主题及画面的变化，去感受拍摄者透过镜头所要表达的内容。</p>
</li>
<li>
<p>女性意识与南方文化：江南经济发展带来新的时尚，经济发展带来坊刻文化繁荣，文字图画共存产生新欣赏口味满足情感需求</p>
</li>
<li>
<p>女性作家群：闺塾师，妇女诗社。</p>
</li>
<li>
<p>女性文学规模形成：情趣化和美感合理运用冲破科场文化限制，产生新文类新空间。至此成为被拘囿和局限了空间和观念的充满通融和争执的存在。</p>
</li>
<li>
<p>传统女性文学：零星存在的才女创作，文以载道成为中国文学核心价值，教育资源性别倾斜。特点：女性只能通过男性角色完成心愿才能展示，女性意识表现不能超越社会价值观念，女性意识只能委婉曲折地得以传达传统和新女性文学的审美表达、文类、视角区别：国事政事到家事情事，优美与壮美，亚文类诗-词，史传-小说。</p>
</li>
<li>
<p>亚文类：从属于&hellip;&hellip;</p>
</li>
<li>
<p>科场：科举场所·五四女性文学：批家庭家族文化反抗父权表达爱情个人反抗夫权，女教师学生形象，如萧红、丁玲、白薇。</p>
</li>
<li>
<p>三四十年代女性文学：彼时女性普遍生存现实的书写、生命意识和精神世界的探索，如丁玲、萧红、张爱玲</p>
</li>
</ul>
<h2 id="讨论课发言" class="headerLink">
    <a href="#%e8%ae%a8%e8%ae%ba%e8%af%be%e5%8f%91%e8%a8%80" class="header-mark"></a>讨论课发言</h2><h3 id="3月11日---时代与经典的关系" class="headerLink">
    <a href="#3%e6%9c%8811%e6%97%a5---%e6%97%b6%e4%bb%a3%e4%b8%8e%e7%bb%8f%e5%85%b8%e7%9a%84%e5%85%b3%e7%b3%bb" class="header-mark"></a>3月11日 - 时代与经典的关系</h3><p>作为裹挟于时代浪潮之中的个体，我们很难不受到一定时期社会经济基础、主流意识形态及生活方式的影响，也自然难以超脱于一定的历史桎梏。</p>
<p>譬如春秋战国时期松散的权力结构和相对适足的经济基础营造出一段思想多元的历史浪潮，诸子百家各自收揽大批追随者。而在秦代之后的君主专制中央集权时期，帝王及其朝廷所采取的治理模式很大程度上影响到社会的主流思潮，因而，生前郁郁不得志的孔子也难以预料到罢黜百家后的中原王朝将在千年的历史长河中将儒家经典奉为圭臬。</p>
<p>诗歌、书法形式的变革亦如是，而伴随着市井文化和较为稳定社会环境下的新兴商贸体系的形成、社会生活的日益丰富和各阶层群体利益的复杂化，明清文人又将主流视角从曾经强调主观情调与高洁理想的抒情范式转向了更多强调矛盾与故事性的长篇小说与戏曲。</p>
<p>而对于《青春之歌》来说，我认为它的现实意义在于其以爱情主线展现出时代变迁中的社会主流意识形态演化脉络及沉浮其中的小人物的精神蜕变，而前者恰恰属于对青春主题所作出的极富那个年代历史语境下的价值解构。</p>
<p>如前所述，随着时代的变革，传统社会形态和价值取向的消解，自然优先作用于文艺创作的土壤。建国前期，传统氏族结构的崩溃和产缘纽带的建构加速歧化社会群体生活理念之于以高级知识分子代表的精英与广泛的劳动大众的落差。而五四以降，特别是以左翼革命为主线的元叙事成为中国社会意识形态的中流砥柱之后，民国早期以引入、吸收、传播乃至照搬西方启蒙思想的文人群体与“农村包围城市”的无产阶级觉醒产生了精英与平民视角的对立。在新民主主义革命者在天安门城楼宣布胜利的历史帷幕之下，主流话语体系自然如毛泽东文艺思想所展现——强调“人民性”与“革命性”，对“高高在上”教化愚昧无知大众的旧知识分子群体赋予了批判和改造的内在使命，而这恰恰寓于彼时文学作品的内核之中。正如林道静爱情主线下的身份转变，从资产阶级知识分子到无产阶级革命者，从同余永泽相处时之于革命较为纯粹的浪漫主义和理想主义到最后彻底脱离旧体系束缚、成为更为独立坚毅的女性共产主义战士，极具彼时时代特征的宏大思想理念作为政治隐喻内化于情感叙事之中，对于当代的我们理解这一历史阶段具有生动的意义。</p>
<h3 id="3月18日---金庸小说的意义与影响" class="headerLink">
    <a href="#3%e6%9c%8818%e6%97%a5---%e9%87%91%e5%ba%b8%e5%b0%8f%e8%af%b4%e7%9a%84%e6%84%8f%e4%b9%89%e4%b8%8e%e5%bd%b1%e5%93%8d" class="header-mark"></a>3月18日 - 金庸小说的意义与影响</h3><p>金庸的武侠作品在我们这一代人的青年时段中似乎正在悄然式微，相较文学本身，留给我们的更多的往往是电视上《射雕英雄传》《天龙八部》的浮光掠影。因此，当我们提到金庸武侠小说的影响时，必然绕不开它和它贯穿的整个文学时代给现在的我们留下了什么。
首先，金庸的武侠小说开启了此类文学作品的全新范式。在当今许多新兴网络文学作品中，那些英雄、玄幻色彩背后，往往蕴含着金庸时代武侠小说的叙事风格和情节架构。古代传统社会的背景下，具有现代主义特征的爱情、仁善元素包裹着其特有的畅快淋漓之词藻，将打斗场面描绘得无比生动。阅读时，我能感受到它与读者偌大想象空间的完美契合。
其次，金庸的武侠小说影响了一代人，特别是在世界观的形成层面。“侠之大者，为国为民。”相较于《水浒》等古代经典小说，金庸文学作品更突出救死扶伤、保家卫国、同情弱者的人文关怀，这与他创作时的时代背景是密不可分的。它不仅仅强调传统的忠义兄弟情，更展现了人性的复杂一面。即便是江湖英雄，也有脆弱的一面；如此仗义的侠客，也总有种种缺点和软肋。而善恶亦不是纯粹的二元对立，大量“圆形人物”的塑造往往透露出老庄辩证哲学的转化思想。正所谓“有人的地方就有江湖”，金庸作品似乎善于解构正义与邪恶对立背后的复杂利益因素，在人情世故中将丰富的感性成分融入于前者。</p>
<h3 id="5月27日---80后文学的时代风格" class="headerLink">
    <a href="#5%e6%9c%8827%e6%97%a5---80%e5%90%8e%e6%96%87%e5%ad%a6%e7%9a%84%e6%97%b6%e4%bb%a3%e9%a3%8e%e6%a0%bc" class="header-mark"></a>5月27日 - 80后文学的时代风格</h3><p>或许因为代际差异，个人对80后作家的文学作品并不是很熟悉。就80后文学作品的风格、选材及作者审美诉求的变化，正如此前数周大家所呈现和讨论，“计划生育”、改革开放、外来文化冲击、互联网萌芽、去政治化等等要素建构了这一代人的集体意识形态。这一点也在伤痕文学中有所体现。</p>
<p>80后作家们的视角更趋向“小我”，在各种新鲜事物或文化的强烈冲击之下，80后有一种置于承前启后时代的独特孤独感，一方面受到社会传统领域的束缚牵制，另一方面到处孕育着多元的机会。我想这注定是彷徨、探索着的一代，具体来说，《上海公园》中同学聚会上大量对白的表达所呼应的悲伤、压抑的意象，正是这一代人冲动而迷茫的缩影。那些旧日同窗有的谈吐中时刻夹杂着外语，眼神里显现出无尽的却又有些幼稚的渴望与追求感；有的弹奏吉他，沉醉于自我的表达，也奋力于谋求出路……总而言之，是对宏大叙事的回避，是对小我情态的捕捉，贯穿其中、处处可见的则是都市、西方文化与懵懂青年的朦胧交错。</p>
<h3 id="6月10日---生态文学叙事" class="headerLink">
    <a href="#6%e6%9c%8810%e6%97%a5---%e7%94%9f%e6%80%81%e6%96%87%e5%ad%a6%e5%8f%99%e4%ba%8b" class="header-mark"></a>6月10日 - 生态文学叙事</h3><p>冷峻而真实的场景建构、人性与生命脆弱性的呈现似乎是《可可西里》代表的这一类生态影片的叙事共性。在生命的禁区，善恶界限愈发模糊、道德伦理与法律秩序渐隐，刘栋和日泰的突然死亡深刻地揭示了人类在自然面前的渺小，而日泰不得不卖皮子与马占林复杂的人物形象体现着上述生存遇到威胁的情境下现实之于个体的矛盾。在某种意义上说，在当下人与自然的和谐共生本质上仍然是人类基于自身主观利益的诉求，当自然反噬人类的侵略行为或是人类惊觉自然资源的稀缺性时，其才展现出可悲的保护意识；人类的理性往往屈从于求生的基础本能，这是一种妥协与无奈，也振聋发聩地促使我们去反思，我们究竟需要追求一种怎样的同自然生态的交互反馈。</p>
<p>课后随想：本次讨论课的主题是生态文学，并比较分析了《狼图腾》和《怀念狼》两部作品。命题的核心如老师在周二课上提出，生态文学是“退步的文学”，是人类文学发展进程中的一次“回眸”。要理解生态文学，自然需要聚焦于其意识产生的基础，即人类发展中“进步的模式”同“文明的模式”之间存在的必然的矛盾及人改造、征服自然过程中受到反噬从而产生的问题。而从文学角度讲，生态文学所要反思的本质上是社会生态、精神生态的问题，探讨人类自身在相应认知上存在的问题。由此而言，生态文学无疑是对客观现实的一种进步反映，也是人类在工业化浪潮下环保意识、天人合一意识的觉醒。然而，这一时期的生态文学又有一种人类生活模式的保守化倾向，毕竟在工业化对自然显著的、触目惊心的破坏现实之中，文学创作者们又难以找到一条清晰的解决路径，从而容易陷入到“返璞归真”的思维陷阱之中。无论如何，发展的问题恐怕只能用发展解决，我认为人类应当顺应生产力发展的方向，通过科技的进步为人与自然和谐共生提供强力的正反馈。</p>
<h3 id="6月17日---文艺作品中的女性角色" class="headerLink">
    <a href="#6%e6%9c%8817%e6%97%a5---%e6%96%87%e8%89%ba%e4%bd%9c%e5%93%81%e4%b8%ad%e7%9a%84%e5%a5%b3%e6%80%a7%e8%a7%92%e8%89%b2" class="header-mark"></a>6月17日 - 文艺作品中的女性角色</h3><p>倾向于认为这是一个伪命题。</p>
<p>当代对女性群体的关注与女性这一群体概念的强化本身是平权主义的分支，也就是消除传统桎梏尚未完全解体的性别歧视与刻板印象。然而，刚才当我们谈论这些性别标签下的群体特质时，却恰恰是在潜移默化地在制造刻板印象。</p>
<p>但是它为什么存在？课堂上有同学提到的铁娘子撒切尔夫人，这一套“强硬”形象难道就是男性固有的特质吗？我更相信这是一种文化惯性的结果，是传统男性主导地位导致的。比如过去的领导人绝大部分都是男性，既有文质彬彬儒雅随和者、也有政治强人、强硬做派者，凡此种种，其实本质上是群体的历史记忆让在过去占有主导地位的男性垄断了绝大部分特质的标签。</p>
<p>而对于所谓的性别视角下作家的思维特质，我认为这其实属于个体化的范畴，而非由性别因素所决定。譬如同为男性作家，木心和刘慈欣拥有着迥然不同的创作风格与叙事模式。这些实质上是作者在职业、文化氛围、生活环境、宗教、思维模式乃至意识形态上的差别，而思维模式等要素本身很少受到性别本身的影响。
值得一提的是，从生物学上说，男女之间的基因演化最终是趋同的，男性与女性不同基因对其认知与行为模式差异的影响远远小于外在环境等因素。</p>
<p>个人认为，当代女权主义中的反抗精神仿佛是一种“弱势者的群体皈依，抱团取暖”的表现，这自然有一定的道理，然而也不能忽视事实上掌握话语权的核心并非性别。如当代西方普遍的种族问题，往往掩盖了根本的阶级矛盾；又比如80后的标签，是这一代人在改革开放浪潮、独生子女政策等集体记忆和社会背景下交互下的产物，而不能简单归咎于在80年代出生这一基本定义。</p>
<p>至于性别话语权的垄断确实存在，但在当代更多地是表现在刻板印象之中，比如所谓的男性阳刚女性阴柔，以及女性生理特质带来的部分劣势之中，比如由于生育、产假、体力问题导致的女性在职场中的弱势地位，不过不要忽视此种差异是双向的，正如随着社会发展，尽管简单的体力工作男性占据了主体优势，却也有一些专属于女性的职业存在。</p>
<p>课上谈论女性悲剧形象时，就有不少同学指出去除性别标签后，悲剧的形象仍然有着共性。而女性文学中普遍提到的封建社会下如翠翠独守闺房与祥林嫂式的悲剧，前者是女性在生活上的依附现实，后者则是生产上的性别依附。</p>
<p>总体来说，此种话语权的不匹配在现代社会下是在不断消解的。我比较认同平权问题用辩证唯物主义那套理论框架来阐释，当代妇女解放与女性意识的觉醒本身就是在后工业化时代，社会生产关系中的性别差异被机器的运用所逐渐抹平，女性大规模参与到现代生产活动之中的结果。</p>
<p>男女的差异事实上主要仍然体现在基因等生理要素之上，当代很多性别不平等现象相较封建时代已经得到了很大的进步，相反，很多问题是文化惯性、历史遗留，这在生产力落后的农村和欠发达地区仍有呈现。我们知道即便是在原始社会也存在着母系社会，所谓的父权社会很大程度上是战争频繁的农耕时代男性由于生理上具有的体力优势的社会经济基础所衍生出的一套伦理体系。而这些差异已经被证明是能够随着科技进步而式微的，因此，对于“女性的悲剧结局能否避免”这一论题，我相信这将随着时代的发展获得肯定的答案。</p>]]></description>
</item><item>
    <title>理解马克思：工人、工会与资本家</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/marx/</link>
    <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/marx/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/24/piEyqgg.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="美国工厂效率与福利中被忽视的阶级内因" class="headerLink">
    <a href="#%e7%be%8e%e5%9b%bd%e5%b7%a5%e5%8e%82%e6%95%88%e7%8e%87%e4%b8%8e%e7%a6%8f%e5%88%a9%e4%b8%ad%e8%a2%ab%e5%bf%bd%e8%a7%86%e7%9a%84%e9%98%b6%e7%ba%a7%e5%86%85%e5%9b%a0" class="header-mark"></a>《美国工厂》效率与福利中被忽视的阶级内因</h2><p>“866票反对，444票支持。”这是《美国工厂》摄影镜头下、2017年11月夜晚的福耀美国工厂，其董事长曹德旺与其他管理层人员正为他们所面对的汽车工会支持下的工会动议投票之胜利庆幸。在这场糅合了中美企业文化乃至劳资集团异质价值观冲撞的对决背后，不仅是美国传统制造业外移与机械化智能化趋势下工人阶级所面临的一般胁迫所致，更不应忽视的是正如马克思数百年前所解构的资本主义生产方式下，相对缺席的阶级革命所塑造的具有利益集团性质的美式工会、新自由主义主导下劳资关系纠纷解决的独特机制与其不相称的全球分工格局所占地位，上述被掩盖的三者却恰恰是当代以市场经济为主导的国家资本主义或自由资本主义国家的共性矛盾，即笼统概括工会本身的异化、资本对效率的失衡掌控与工人被机器不断挤占的价值地位中总和的阶级矛盾。而福耀集团内的斗争不过是两种异质体系共有的阶级性局限的集中表现，工会动议的否决亦是现行架构下的无奈产物，没有一方可以宣称自己的真正胜利，尽管它从某种意义上为去传统、无人化的新兴经济基础提供了前所未有的生产方式或仅仅是企业管理模式的微小探索。</p>
<p>人们通过一定的生产关系生产出商品，而生产关系本身也由人们所产出。物质生产率或曰生产力正是这一关系的决定性基础。由是，一瞥纪录片中展现的中美所谓劳资关系及企业文化差异，实质是两种不同经济模式的外现。坐拥高附加值产业并傲居制造链顶端的美利坚合众国，在劳工与企业主的长期斡旋中派生出一套庞大而职业化的工会集团，而这反过来契合了工人们觉醒的福利与平等意识。然而，前者作为资产阶级与无产阶级达成妥协的调和手段，将美国工人们的权利意识局限于更好地待遇而非不合理的生产关系本身。这恰恰瓦解了工人们的同盟心理，于是，年轻工人们担心被解雇而不愿投赞成票、许多工人为管理层的临时涨薪政策而放弃组建工会的斗争等消极化的群体现象便不足为奇。从无产阶级的斗争角度而言，这部影片无疑以冷峻的视角揭露了当代劳资价值极其不对称关系下工人们的艰难处境，即便是工会文化异常强盛的拥趸者们，也不得不屈服于无人制造和低端制造业逃逸背景下的价值弱化现实。</p>
<p>然而，影片所展现的工会本身，也正如前述不足以称为阶级斗争的切实工具。显然，分工、信用等资产阶级生产关系并非永恒或固定，无论从宏观视角审视美国置于全球分工体系下向高端制造业的角色转变、脱实向虚的经济结构，还是从美国“温和的左翼”与保守派妥协下的具有美国特色的劳资关系委员会及工会制度入手，工人们事实上只能够面临被绑架的极化选项——跟随工会孕育的利益集团或是中国资本家。投票前夕抱怨着“工会只会留下那些懒惰无能的工人”的反对者们，与担心被工会接管后丧失自主管理权的福耀美国高层们惊奇地达成了一致的诉求，因而人们不得不重新审视表观架构下的真实生产关系。正如前文所言，工会实质成为了工人们的寄生者，对他们（包括游说者）而言，工人们不过是一种能以温和方式分一杯羹、实质却依然是剥夺所谓剩余价值的异己阶级。由是，真正令当代工人阶级感到恐惧甚至并未意识到的弊病便显而易见了，当更加高端的精密机械乃至可能大范围代替人类的自动化设备投入时，就像片尾管理者们漫不经心谈及的“准备用机器换掉那几个人”那样，工人们面对的只有双向的转型逼迫，进退维谷的选择不可避免地构成了新的矛盾，即他们逐渐成为“没落的一代”，甚至将成为无足轻重的、所在阶级的边缘者。</p>
<p>《美国工厂》揭示的也许并不只是中美两国不同劳资文化之间的矛盾及磨合过程。正如资产阶级的制度和封建制度一样由其内生的对抗因素构成，这部影片真实的表现了生产力仍在革新的今天，传统工人岌岌可危的地位、旧劳资关系和工会制度面临的必然对抗冲突在生产关系应运变革的内在规律作用下，正经历一种全新的磨合与调整过程。牢固掌控着员工管理权的福耀美国工厂在可预见的将来难以解决糟糕的生产环境，事实上，自动化技术的发展反倒为其提供了代替乃至消灭人工的新思路，在这条道路上，工人们的话语权进一步被削弱了；而工会的失败并非工人自身的失败，也是这一群实质上在阻碍先进生产力发展的、明显带有利益集团性质的效率蚕食者们的即将到来的失败。而对福耀企业来说，它自始至终没有摆脱市场竞争下的效率约束，在传统无产阶级逐步让位的当下，他所代表的垄断资产阶级们内部的进一步分化可能所要塑造的只是一种更难以寻求共赢方案的未来。而在遥远的大洋彼岸，一批辛劳的工人可能正在走着从自身成本上涨到价值没落的类同道路。</p>
<h2 id="论资本" class="headerLink">
    <a href="#%e8%ae%ba%e8%b5%84%e6%9c%ac" class="header-mark"></a>论“资本”</h2><p>“商品流通是资本的起点。”正如马克思在《资本论》中所言，资本是商品经济社会的自然派生物，同时又在漫长的物品贸易进程中将自身属性赋予原本以买入为价值导向的货币，由是，商品交易行为在其大规模的流通中发生了本质的改变——货币不再仅仅充当物品交换的传统媒介，而是在交易运动中自发地扮演其内生之利润的产出载体。</p>
<p>非等价交换的现实使得商品交易之中普遍存在着剩余价值，愈发复杂的经济关系使得每一个体频繁地进行着买者与卖者的身份交换，因而在商品本身价值并未发生实质性改变的前提下，其价格表现出普遍的偏差。然而，商品的流通本身总体上无法实现价值的增殖,交易运动的承担着们并非琳琅满目商品的使用价值的直接受众，恰恰相反，这一群体悄然地被活动本身抽象为资本的忠实执行工具，由是，“资本家”——将抽象财富作为经济活动唯一动机的身份被他所使用的工具孕育出来。从一方面说，资本家是资本化的货币的人格化外现；另一方面，货币在属性跃迁中实现了价值增殖的外生工具化过程。</p>
<p>在上述过程中，资本的生息使得商品、货币的流通循环为其本身构建了正反馈演化的“大动脉”。物与商品的简单接触在货币的普遍介入后使得后者羽化为资本的流通形式，由是产生了价值锚定上的固然矛盾。挣脱了物品使用价值的单一锚定对象，资本的增殖必然依托新的能够创造价值的环节或对象以完成自身的不断扩张，而劳动力恰恰是其最佳的选择。俾众周知，工业革命与其早期萌发的西欧国家曾发生的圈地运动等历史事件正不可阻挡地为欧洲这一天然地贸易社会创造出大量的剩余劳动力，而后者在消耗以支付生活资料成本为基础的工资收入后，凭借劳动技能、体力等产出的溢出价值表现出资本本身的生产过程。然而，货币的主要持有群体与真正创造劳动产品的工人们的沟壑却在这一过程中愈发显著。</p>
<p>马克思认为，商品的价值量本身取决于社会必要劳动时间。商品价值区别于使用价值，在于其被引入于包含货币流通的贸易环节中需要实现卖出这一“惊险的跳跃”，然而庞大经济系统内部的竞争迫使生产者们首先着眼于个体劳动效率的提升。在同等生产水平之下，劳动对象的工作时间在不断的内卷中肆意增长；与此同时，逐步提升的生产效率也反过来压缩着社会必要的劳动时间。在这一矛盾、持续的运动中，剩余价值的体量暴露地更加无疑——产品价值的产出对于生产资料和劳动力投入的差值更多地进入那些投入货币的资本家手中。</p>
<p>值得注意的是，尽管资本天然的扩张属性与劳动过程中剩余价值的产出具有共生的一面，然而，鉴于资本的不同组成部分在其价值增殖过程中的职能差异性，我们不能简单地将社会生产中对劳动者的剥削现象归咎于资本本身。一方面，资本本质是社会经济关系的具象化体现，与去等价化一体两面的不仅是货物贸易的价值量扩张，更是社会总体生产力的不断增长。资本的预先投入为技术迭代创造了必要条件，其过程中的成本预支付与其风险不可分割。另一方面，不变资本和可变资本的职能差别也为持有者们提供了压榨的温床。资本加速了劳动者的异化，他们在愈发精密而复杂的社会生产中被牢牢嵌固，成为工业“齿轮”中无法挣脱的一环。较于原料与工具成本，工人们在经济活动中、在某种意义上被抹去了作为一个生活着的人具有的普遍属性，取而代之的是技能水平、体力、智力等依附于生产力的要素。剩余价值诱导着资本家们以竭尽剩余劳动的方式实现价值的最大化，作为被压迫着的前者显然对此无能为力，因为他们的生活资料早已经被归结为后者持有成本的一部分了。</p>
<p>总而言之，资本天然是价值增殖在商品流通中的映射。自它诞生的第一天起，它便与金钱、欲望密不可分。它萌发于广泛的货币载体的贸易进程中，在社会生产和消费的闭环中锚定于劳动者这一特殊的角色。尽管资本的诞生与商品经济、社会生产力的发展无不关系，但显然无法将其作为后者发展进步的必然产物和标志。从早期血淋淋的原始积累到人的劳动异化，资本只是助推着社会统治形式的变迁。它以一种更为高效而精妙的方式实现了少数统治者——在这个时代它们被冠以资本家的称号——对广大劳动工人的深层剥削。它以财富的障叶扩充了社会生产的收益群体，同时却也在事实上不断拉大阶级差异。一言概之，它是价值增殖的兴奋剂，同时也将自身价值消解了旧社会劳动的原始意义，在蛋糕难以持续做大的当下，它愈发暴露出如同封建时代般人吃人的本质。</p>]]></description>
</item></channel>
</rss>
