<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>经济 - 标签 - 暮瞻</title>
        <link>https://blog.ralvines.top/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link>
        <description>经济 - 标签 - 暮瞻</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>ralvine@163.com (Ralvine)</managingEditor>
            <webMaster>ralvine@163.com (Ralvine)</webMaster><lastBuildDate>Mon, 30 Oct 2023 20:20:40 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ralvines.top/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>数学前沿专题讨论：遗传算法</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/qianyan-yichuan/</link>
    <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about.md</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/qianyan-yichuan/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piA8fr4.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>]]></description>
</item><item>
    <title>政治经济学：现代化的代价</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/baciweiji/</link>
    <pubDate>Wed, 28 Jun 2023 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about.md</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/baciweiji/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piA8fr4.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>作为在“三农”领域深耕多年的乡建派学者，温铁军教授的《八次危机》一书深刻阐释了新中国经济社会发展的辉煌成果背后，所经历的八次“经济危机”，同时探讨了乡村对缓冲共和国工业化进程中多次危机的重要贡献。本书还剖析了宏观微观双重视角下的中国式现代化历程，提出了成本转嫁论，即城乡二元结构体制下的“三农”承载着城市资本危机的“软着陆”代价。</p>
<p>去意识形态化是本书的精髓。从序言开始，温教授便深入浅出地解构了当代经济学体系中西方话语体系的固有定势，并基于马克思主义政治经济学和几十年的本土研究成果阐述了数个振聋发聩的核心观点，以历史唯物主义精神力图还原被利益集团所扭曲的厚重历史。揆诸当下，百年未有之大变局下，各种黑天鹅、灰犀牛事件交织发生，国际竞争格局日益复杂，我国经济发展也到了新的攻坚期，书中对乡村振兴和城乡融合发展的思路对时下具有深刻的借鉴意义。</p>
<p>“工业化的背后必然有成本转嫁。”工业革命以来，工业化是各国现代化建设的主线，工业实力奠定了国家实力的基础，而工业化必然伴随着资本的原始积累。和中国类似的诸多后发独立国家在融入资本主义的世界生产体系后，为了获得建设的大量资金，不得不以牺牲部分主权来引入外部资本，而这种模式成为了后殖民主义时代老牌工业国家剥削它们的高明手段，在此类路径依赖中，发达国家得以将经济发展的成本与危机在开放市场的情境下转嫁给缺乏消化危机制度成本的后者，使得各国之间的马太效应更佳显著。</p>
<p>书中花费了大量篇幅分析新中国前三十年的工业化建设模式，从中可以清晰地认识到奠基我国重工业基础的代价是工农“剪刀差”和“全盘苏化”带来的部分权益之牺牲。通过举国动员和全国人民的辛苦建设，我们用农矿产品换来了开启工业化大门的最核心、最底层的支持，但也因为路径依赖在外交环境恶化后，在财政危机下迫不得已开展上山下乡运动。在这里，农村第一次展现了其化解城市危机的重要价值，为缺乏资本和技术的城市与供给过剩的知识分子提供了短暂的庇护所，“劳动力的集中投入成功地代替了长期绝对稀缺的资金，农村由其内生的稳定性成功地承接并化解了城市的危机”，深刻分析了当时我国的经济基础、上层建筑，特别是城乡生产关系对经济发展的影响。</p>
<p>城乡二元体制也是本书重点着墨的话题。温教授一针见血地指出我国“地方化”资源资本发展的客观事实。在很长时间内，地方的高度分权是央地财政分配体系的重要特征，“政府公司化”自1958年放权地方以来延续至今，使得政府成为经济活动中的另一重要引擎。而城乡二元结构带来的割裂，为工农产品“剪刀差”提供了社会条件。改革开放以来，广袤乡村的农民在非市场化制度下平均分配到无风险的资产，又将风险收益拱手让读于企业家和沿海发达地区的政府，他们为我国迈入社会主义市场经济体制亦做出了不可磨灭的贡献。“新中国成立后，农民仅通过这三种方式为国家建设积累资金就至少达到17.3万亿元”，可见“三农”在我国发展历程中的贡献如此之重。</p>
<p>回望当下，随着对外开放的进一步深入和金融资本同经济社会更深层的嵌合，为了防范化解重大危机，实现可持续发展，解决好“三农”问题成为时代的新命题。新世纪以来，资本相较于产业不断过剩，旧的经济发展主义向更为绿色、科学的精细化模式转变。进入免除了农业税的“后税费时代”，农业人口结构的老龄化所引发的劳动力稀缺危机弱化了农村的社会调节功能，如何以生态文明建设引领农村新型工业化和城镇化，将山水资源以货币形式自我资本化，将广袤农村的自然要素锚定于更具流通性的价值度量，推动城乡产业融合发展、促进商品流通和农村内需延扩，都是更为实质性的问题。而在知识阶层再一次渐趋过剩的今天，除了城市服务业蓄水池之外，如何进一步发挥好农村在解决产能和劳动力匹配性问题的作用，也是令人值得深思的问题。</p>]]></description>
</item><item>
    <title>史纲：解构苦难，建构辉煌</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/chinese-history/</link>
    <pubDate>Sun, 10 Jan 2021 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about.md</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/chinese-history/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piAfKt1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="旨归" class="headerLink">
    <a href="#%e6%97%a8%e5%bd%92" class="header-mark"></a>旨归</h2><h3 id="叙事结构" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8f%99%e4%ba%8b%e7%bb%93%e6%9e%84" class="header-mark"></a>叙事结构</h3><p>作为国防大学教授金一南少将的代表作之一，《苦难辉煌》以生动的笔调叙写了20世纪前半叶动荡中国的革命史诗。“中国革命从来不是一场被看好的革命，中国共产党也从来不是一个被看好的政党。”各个政治派别的激荡抗争之中，中国共产党以其艰苦卓绝的成长历程为主线所勾勒出的浓重笔墨，交融着一大代表的不同命运、张国焘与毛泽东的分分合合、共产国际掣肘下的独立觉醒……无情的历史画卷是无数革命志士的鲜活点缀：有的人无名而终，有的人中道易辙。然而不论如何，厚重的历史尘埃掩盖不住的是周恩来、毛泽东等早期领导人的绝妙史话，求索纷繁崛起道路中的壮阔史歌。</p>
<h3 id="内核金一南少将与他的革命史观" class="headerLink">
    <a href="#%e5%86%85%e6%a0%b8%e9%87%91%e4%b8%80%e5%8d%97%e5%b0%91%e5%b0%86%e4%b8%8e%e4%bb%96%e7%9a%84%e9%9d%a9%e5%91%bd%e5%8f%b2%e8%a7%82" class="header-mark"></a>内核：金一南少将与他的革命史观</h3><p>初读《苦难辉煌》便缘于金一南教授在海口市委演讲的公开视频，无论是从宏观视角对中共革命史的重新解构，还是着眼于微观层面的生动历史细节，我已然在历史的薄纱之后同一群虽遥不可及却理想崇高且运筹帷幄的先烈产生了思想的共鸣，也逐步地借此突破抽象的政治名词体味事实给予的、一个先锋队政党如何成长壮大并有效执政拥有数千年历史与庞大地理体量的文明型国家的答案——</p>
<p>马克思、恩格斯共同建构的哲学与政治经济学理论及其后来者在实践中探索出的革命道路，生动地在中国大地特别是中国共产党的革命活动中表现出的群众路线、统战方针、党指挥的富有理想且作风民主纪律严明的人民军队、毛泽东同志为代表的领导集体的军事战略智慧，以及无数仁人志士的苦难奋斗……这便是《苦难辉煌》的精神旨归，亦可能是中国革命必然前途命题的最优解。</p>
<h2 id="细节" class="headerLink">
    <a href="#%e7%bb%86%e8%8a%82" class="header-mark"></a>细节</h2><h3 id="一群信仰者的韧性" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e7%be%a4%e4%bf%a1%e4%bb%b0%e8%80%85%e7%9a%84%e9%9f%a7%e6%80%a7" class="header-mark"></a>一群信仰者的韧性</h3><p>韧性是共产党人的名片，并贯穿于近代民主主义革命史始终。诚然，建党之初的先行者们有如陈公博、李达、李汉俊等人数年内便脱党，或如刘仁静、张国焘等人被党开除，能够历经锤炼直达新中国成立的却是寥寥无几。“历史命运蜕变为个人命运，众生便只有在周易八卦面前诚惶诚恐。”建立之初的中国共产党在那个每天都有无数松散的政治组织或军事派系起起落落的年代似乎并不显眼，甚至连发起者都难以预料她的前程。她诞生于凄风苦雨，在乱世的客观环境与统治者苛政的制约下，信仰恰恰成为了弥足珍贵的事物。如周恩来同志感慨，“敌人可以在三五分钟内消灭我们的领袖，我们却无法在三五年内将他们造就出来”。正是在这样残酷而冷峻的时代氛围之中，选择这个政党意味着向危险且不确定的未来宣战，而他们的唯一武器便是从日本、俄国传来的星星点点的崭新理论；也正是在此种历程之间，共产党人从先行的觉醒者们蜕变为信仰坚毅、意志坚韧的阶级斗士。</p>
<p>分散的地理分布与统一集中的精神内核塑造了共产党极其团结的韧性。先进的思想即革命的火种，无论是“砍头不要紧，只要主义真”慷慨赴死的英勇烈士，还是一趟一趟为上海党中央运送黄金物资的苏区根据地，星罗棋布的组织在广袤的群众中吸纳同志，在最现代化的城市联合先进知识分子阶层源源不断地翻译印刷革命的理论。漫长的斗争征程，更是在意见的分野、路线的分歧中愈发成熟。从工人暴动到真正拿起枪杆子进行武装斗争，从租界的地下活动到扎根于贫困落后的边区山区，毛泽东所开辟的“武装斗争、农村包围城市”之路以其同中国现实的紧密契合成为了革命历程的鲜明主线。</p>
<p>不可计数的无名英雄们亦是红色政权韧性品质的具象展现。蒋介石步步紧逼的围剿催生出了朱德等一批青史留名的将领。陈毅将军后来回忆道：“朱总司令在最黑暗的日子里，在群众情绪低到零度、灰色丧气的时候，指出了光明的前途，增加了群众的革命信念。这是总司令的伟大。”而在隐蔽战线，以李克农为代表的无名英雄们深刻诠释了何为谍报高手，他们出生入死，每日同恐惧与压抑打交道早已不值得诉说，高尚的理想与精妙的战术甚至永远得不到普罗大众的一滴热泪。的确，多如牛毛的赴死者之中有人经受不住严刑拷打，可涌现出的大多数至死忠于敌人看来虚无缥缈的远大理想的坚毅灵魂，放眼整个世界千百年来，本身就是最大的奇迹，这无疑是应当永恒铭记的。</p>
<h3 id="历史转折中的长征" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8e%86%e5%8f%b2%e8%bd%ac%e6%8a%98%e4%b8%ad%e7%9a%84%e9%95%bf%e5%be%81" class="header-mark"></a>历史转折中的长征</h3><p>长征并非红军的本意，“长征”一词本身甚至出自蒋介石之口，并被用于形容追截红军的国军士兵。然而，正是这场起源于反围剿失败、旷日持久的“战略转移”，让中共从危难之中谋生存跨越性地居于赢得独立、解放全国的新坐标。</p>
<p>一方面，长征塑造了毛泽东、周恩来等一批执政精英。长征前夕，国民党中统协调清除了中共上海某地下组织，瘫痪其电报系统，使得长征前期党无法同苏联取得直接联系。而正是在长征期间，曾短暂失去权力的毛泽东同志在遵义会议的历史节点上取得了领导地位，纠正了顶着中共中央和红军负责人头衔的博古、李德以及共产国际的许多错误指示，并带领着麾下的红四军取得节节胜利。也无怪乎金一南教授如此评价：“一部电台竟使历史突然间改变了走向，这是一九三四年的博古、李德、毛泽东，以及在上海忙于搜查的国民党秘密警察们，谁都不曾想到的。”然而质变分割历史，变革总是寓于长期的斗争积累之中。中央苏区中央局早已多次对共产国际的指示表达反对，许多党内同志亦对其代言人博古等人不满甚久，正是长征的契机，使得量变促成了质变。与之类似，张国焘的“另立中央”也在长征实践中终结，中国共产党实现了新生。</p>
<p>另一方面，长征更加速了中共的成熟，为其走向全国性胜利奠定了不可磨灭的基础。根据埃德加·斯诺的调查，红军成员以农民青年为主，他们惊人的忠诚度体现在伤亡率50%的情况下仍然保持战斗力，而一般军队在伤亡率超过5%时就会溃散。长征的苦难恰恰铸就了红军的辉煌，毛泽东、周恩来、彭德怀等人的智慧才能于此更为凸显，中国共产党的韧性也于此更加深远地奠基。</p>
<h2 id="感悟" class="headerLink">
    <a href="#%e6%84%9f%e6%82%9f" class="header-mark"></a>感悟</h2><h3 id="红色政权何以存在" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ba%a2%e8%89%b2%e6%94%bf%e6%9d%83%e4%bd%95%e4%bb%a5%e5%ad%98%e5%9c%a8" class="header-mark"></a>红色政权何以存在</h3><p>从南湖红船上不起眼的寥寥数人到夺得新民主主义革命伟大胜利，这支红色政权如何屹立中国政治舞台中央并领导着她实现民族复兴、国家崛起的宏大目标、迈向社会主义、共产主义的理想征程？事实上，国民党一大召开伊始，中共就展现出其卓越超凡的组织能力，这无疑是一个政党组织壮大的首要因素。彼时，这一刚刚成立三年的政党便已开始为前方的探索者提供自身的政治智慧了。</p>
<p>作为党的三大法宝之一，武装斗争始终是革命的第一要义。如马克思所言，“批判的武器永远代替不了武器的批判”，若要在军阀割据的黑暗世代摧毁旧社会的腐朽大厦，作为硬实力的军事要素必然置于一个革命组织奠基性的位置。这也是中国共产党在工人暴动受到残酷镇压的教训中逐步总结而来的。而历史永远无法忘记的更是那些斗争锤炼中的巨人们——“彭德怀是一团火，一团从里烧到外，随时准备摧枯拉朽的烈火；林彪则是一潭水，一潭深不可测却含而不露的静水”，鞠躬尽瘁的周总理在革命期间展现出令人惊叹的情报工作才能，改革开放的总设计师邓小平也曾千里跃进大别山……群雄闪耀背后，教员的话更是振聋发聩：“革命不是请客吃饭……革命是暴动，是一个阶级推翻另一个阶级的暴烈行动。”</p>
<p>此外，群众路线指引下的中共正确地找到了自身的历史站位，即代表无产阶级，之于中国大地特别是包括农民、工人在内的广大底层劳动者的利益，向新旧交织的地主、军阀与官僚资本家等统治者宣战，并顺应时势变化笼络部分知识分子阶层与民族资产阶级，代表中华民族的整体利益向日本侵略者及其他西方列强殖民者宣战。“每一次轰轰烈烈的大革命都是对历史的颠倒，也是一次对人们原本位置的颠倒”，鲜明的阶级立场给予了红军战士最为明晰的目标，也阐释了“谁是我们敌人，谁是我们的朋友”这一革命的首要问题。</p>
<p>严明的纪律、民主的作风则共同构成了中共扎根华夏广袤大地的充分条件。无论是解放前硝烟弥漫的战场还是在天安门城楼宣布“中国人民从此站立起来了”之后的建设时期，人民军队都保持着其不变的子弟兵底色。书中提及，红军的“三大纪律、八项注意”与“不拿群众一针一线”的优良作风令群众印象深刻，红军进驻农村时，许多农民还会自发地组成委员会为他们提供帮助，年轻的人们则对参加这支充满了理想与民主、平等氛围的军队十分踊跃。此外，红军在苏区的分地政策也切实地反映了她的性质与宗旨。而民主的作风在那个封建礼教尚未褪去、军阀体系下等级日趋森严的时代更显得珍贵且富有吸引力。党内民主的发扬使得军队上下级之间的传统隔阂被有效地瓦解了，在组织之内，没有人可以颐指气使，也没有人可以如许多国民党军阀们一般利欲熏心、尊卑显著。从上到下不讳言的批评与自我批评，框架清晰的党内选举制度，以及规章面前人人平等的纪律处分体系，显著地提升了这支庞大队伍的凝聚力和战斗力。战士们洞察着的不仅是此刻的局势，更是一个尚未到达的理想社会、一个具象的赶跑侵略者和旧统治者的奋斗目标。</p>
<h3 id="唯物的笔调" class="headerLink">
    <a href="#%e5%94%af%e7%89%a9%e7%9a%84%e7%ac%94%e8%b0%83" class="header-mark"></a>唯物的笔调</h3><p>“历史的奥妙，在于它可以包括无穷无尽的假设。历史的冷峻，又在于它总把假设永远置于假设。”详尽的叙事笔调事无巨细地展现出20世纪上半叶的种种细节，巧妙地铺陈也使得作者的观点态度含蓄内敛，即他希望通过客观事实的组合引导读者于此抽离出辩证的判断。徜徉其中，方才知道，周恩来同志曾“人生中唯一一次拍桌子”与张国焘据理力争，国共第一次合作中，在当代被中共推崇为革命先行者的孙中山也多次设计限制共产党的壮大，军事战略的伟人毛泽东同志亦在遵义会议后经历过多次败仗的挫折，博古与其背后的共产国际提名李德在很大意义上出于对打压中国本土的党员精英的政治考量；更为重要的是，即便是苏联也曾更为支持国民党却又极力控制中国共产党以致后者的成员从“苏共中国党支部”的调侃转变为长征路上对前者政策的强烈反对……</p>
<p>“从来就没有什么救世主，也不靠神仙皇帝；要创造人类的幸福，全靠我们自己。”一幕幕苦难与辉煌及其内在逻辑联系正是对历史唯物主义的最好印证。高山仰止指向的那群无论多么光芒万丈、高瞻远瞩的英雄们，亦是最广大人民群众的重要一员。人无完人，历史也绝非精心设计的完美剧本。“一个政党、一个社团独立与否，并不在起领导人的主观意念如何，而在于是否具备客观条件。”由是，在共产国际指派的决策者的次次错误之后，秋收起义、农村根据地应运而生；在对苏联不切实际指示的不满情绪不断积累之后，毛泽东代表的本土战略家们在长征中逐一登上舞台中央。</p>
<h3 id="成大事者" class="headerLink">
    <a href="#%e6%88%90%e5%a4%a7%e4%ba%8b%e8%80%85" class="header-mark"></a>成大事者</h3><p>“苦难来源于物质的困境和探寻的艰难，辉煌则来源于精神的强大和追求的实践。”《苦难辉煌》所刻画的众多历史人物在浩浩汤汤的时代大潮中烙下鲜明的印迹。</p>
<p>新中国的缔造者——毛泽东同志在长征中的重要作用在作者的笔下得到了充分的展现。他不仅写下了《星星之火，可以燎原》《论持久战》等旷世巨著，更作为最高指挥者，在一次次的胜负交叠中灵活应变。他不避讳错误，虽然在遵义会议后的头两次战斗中遭受失败，也曾被彭德怀、林彪等前线指挥员异议，可这仍旧无法掩盖他的军事才能和辩证思维，特别是运用机动的战术迅速弥补了先前的漏洞，带领全军在四渡赤水中夺得胜利。</p>
<p>与之相较，那些半途而废之流如此黯淡。我们确然无法苛责每一位沉浮于历史长河的小人物拥有如此完美的成就，可他们老泪纵横、悔恨不已的结局也警示着当代渴望实现理想的人们如何避免埋没于平凡的大多数中。龚楚，从工农运动、井冈山到红军长征，原本较高的资历与优秀的军事本领让他一度有望载入史册，然而他最终沦为了助纣为虐的叛徒。</p>
<p>如若那些失败者能够预见未来的结局，便能摇身一变成为英雄的一员吗？在我看来，答案显然是否定的。真正的成大事者不拘泥于成功道途上的每一次选择，恰恰相反，是他们自身的内在品质成就了他们的伟业。缺乏坚定信仰、坚毅意志、正义立场或是优秀才能的前者，只会如蒋介石般在彻底的失败后不甘地在日记中埋怨、在对历史的假设中沉沦。</p>
<h3 id="遗憾" class="headerLink">
    <a href="#%e9%81%97%e6%86%be" class="header-mark"></a>遗憾</h3><p>《苦难辉煌》毕竟并非严肃的学术研究报告，在尝试表现尺度如此宏大的历史叙事中不免存在一些不足之处，特别是一些史实尚不全面或带有误导性。譬如，对肃反事件语焉不详，强调了内部的叛徒问题却避开了权力的纷争；又或是尽管并无学术考据上的定论，仍暗示中山舰事件是蒋介石所为。而对长征后期红军的分裂与部署过程虽有较大篇幅却仍显简略，难以搭建出完整的逻辑链条。当然，这只是此版存在的瑕疵之处，而《苦难辉煌》一书正是在不断地修订再版中吸收读者的建议、指正或是新的近代史研究成果。</p>
<h2 id="结语" class="headerLink">
    <a href="#%e7%bb%93%e8%af%ad" class="header-mark"></a>结语</h2><p>时至今日，为什么我们仍然需要《苦难辉煌》？</p>
<p>叱咤风云的人物纷纷消失之后，历史便成为一笔巨大的遗产，完整无损地留给了我们。可并不是每个人都能“以短暂的生命辉映漫长的历史”，历史是兴衰，也是命运。
因而，如今身为后人的我们复鉴历史，须知解构苦难，才能建构辉煌。当筚路蓝缕的红军战士使光鲜体面的党国将领都不得不为之气折，他们历历在目的艰难险阻便散发出应有的光辉。与此同时，有太多太多的英雄在胜利的前夜倒下，他们无法触及的永恒目标，则是后辈最值得承续的伟大事业。</p>
<p>最后，正如金一南先生感慨，机缘、时运、窍门从来不属于这个事业，只有依靠不屈不挠的坚韧、义无反顾的坚强、前仆后继的牺牲，我们才能在从革命、建设到改革的漫长征程中披荆斩棘，铸就辉煌。愿共勉！</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>理解马克思：工人、工会与资本家</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/marx/</link>
    <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about.md</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/marx/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/24/piEyqgg.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="美国工厂效率与福利中被忽视的阶级内因" class="headerLink">
    <a href="#%e7%be%8e%e5%9b%bd%e5%b7%a5%e5%8e%82%e6%95%88%e7%8e%87%e4%b8%8e%e7%a6%8f%e5%88%a9%e4%b8%ad%e8%a2%ab%e5%bf%bd%e8%a7%86%e7%9a%84%e9%98%b6%e7%ba%a7%e5%86%85%e5%9b%a0" class="header-mark"></a>《美国工厂》效率与福利中被忽视的阶级内因</h2><p>“866票反对，444票支持。”这是《美国工厂》摄影镜头下、2017年11月夜晚的福耀美国工厂，其董事长曹德旺与其他管理层人员正为他们所面对的汽车工会支持下的工会动议投票之胜利庆幸。在这场糅合了中美企业文化乃至劳资集团异质价值观冲撞的对决背后，不仅是美国传统制造业外移与机械化智能化趋势下工人阶级所面临的一般胁迫所致，更不应忽视的是正如马克思数百年前所解构的资本主义生产方式下，相对缺席的阶级革命所塑造的具有利益集团性质的美式工会、新自由主义主导下劳资关系纠纷解决的独特机制与其不相称的全球分工格局所占地位，上述被掩盖的三者却恰恰是当代以市场经济为主导的国家资本主义或自由资本主义国家的共性矛盾，即笼统概括工会本身的异化、资本对效率的失衡掌控与工人被机器不断挤占的价值地位中总和的阶级矛盾。而福耀集团内的斗争不过是两种异质体系共有的阶级性局限的集中表现，工会动议的否决亦是现行架构下的无奈产物，没有一方可以宣称自己的真正胜利，尽管它从某种意义上为去传统、无人化的新兴经济基础提供了前所未有的生产方式或仅仅是企业管理模式的微小探索。</p>
<p>人们通过一定的生产关系生产出商品，而生产关系本身也由人们所产出。物质生产率或曰生产力正是这一关系的决定性基础。由是，一瞥纪录片中展现的中美所谓劳资关系及企业文化差异，实质是两种不同经济模式的外现。坐拥高附加值产业并傲居制造链顶端的美利坚合众国，在劳工与企业主的长期斡旋中派生出一套庞大而职业化的工会集团，而这反过来契合了工人们觉醒的福利与平等意识。然而，前者作为资产阶级与无产阶级达成妥协的调和手段，将美国工人们的权利意识局限于更好地待遇而非不合理的生产关系本身。这恰恰瓦解了工人们的同盟心理，于是，年轻工人们担心被解雇而不愿投赞成票、许多工人为管理层的临时涨薪政策而放弃组建工会的斗争等消极化的群体现象便不足为奇。从无产阶级的斗争角度而言，这部影片无疑以冷峻的视角揭露了当代劳资价值极其不对称关系下工人们的艰难处境，即便是工会文化异常强盛的拥趸者们，也不得不屈服于无人制造和低端制造业逃逸背景下的价值弱化现实。</p>
<p>然而，影片所展现的工会本身，也正如前述不足以称为阶级斗争的切实工具。显然，分工、信用等资产阶级生产关系并非永恒或固定，无论从宏观视角审视美国置于全球分工体系下向高端制造业的角色转变、脱实向虚的经济结构，还是从美国“温和的左翼”与保守派妥协下的具有美国特色的劳资关系委员会及工会制度入手，工人们事实上只能够面临被绑架的极化选项——跟随工会孕育的利益集团或是中国资本家。投票前夕抱怨着“工会只会留下那些懒惰无能的工人”的反对者们，与担心被工会接管后丧失自主管理权的福耀美国高层们惊奇地达成了一致的诉求，因而人们不得不重新审视表观架构下的真实生产关系。正如前文所言，工会实质成为了工人们的寄生者，对他们（包括游说者）而言，工人们不过是一种能以温和方式分一杯羹、实质却依然是剥夺所谓剩余价值的异己阶级。由是，真正令当代工人阶级感到恐惧甚至并未意识到的弊病便显而易见了，当更加高端的精密机械乃至可能大范围代替人类的自动化设备投入时，就像片尾管理者们漫不经心谈及的“准备用机器换掉那几个人”那样，工人们面对的只有双向的转型逼迫，进退维谷的选择不可避免地构成了新的矛盾，即他们逐渐成为“没落的一代”，甚至将成为无足轻重的、所在阶级的边缘者。</p>
<p>《美国工厂》揭示的也许并不只是中美两国不同劳资文化之间的矛盾及磨合过程。正如资产阶级的制度和封建制度一样由其内生的对抗因素构成，这部影片真实的表现了生产力仍在革新的今天，传统工人岌岌可危的地位、旧劳资关系和工会制度面临的必然对抗冲突在生产关系应运变革的内在规律作用下，正经历一种全新的磨合与调整过程。牢固掌控着员工管理权的福耀美国工厂在可预见的将来难以解决糟糕的生产环境，事实上，自动化技术的发展反倒为其提供了代替乃至消灭人工的新思路，在这条道路上，工人们的话语权进一步被削弱了；而工会的失败并非工人自身的失败，也是这一群实质上在阻碍先进生产力发展的、明显带有利益集团性质的效率蚕食者们的即将到来的失败。而对福耀企业来说，它自始至终没有摆脱市场竞争下的效率约束，在传统无产阶级逐步让位的当下，他所代表的垄断资产阶级们内部的进一步分化可能所要塑造的只是一种更难以寻求共赢方案的未来。而在遥远的大洋彼岸，一批辛劳的工人可能正在走着从自身成本上涨到价值没落的类同道路。</p>
<h2 id="论资本" class="headerLink">
    <a href="#%e8%ae%ba%e8%b5%84%e6%9c%ac" class="header-mark"></a>论“资本”</h2><p>“商品流通是资本的起点。”正如马克思在《资本论》中所言，资本是商品经济社会的自然派生物，同时又在漫长的物品贸易进程中将自身属性赋予原本以买入为价值导向的货币，由是，商品交易行为在其大规模的流通中发生了本质的改变——货币不再仅仅充当物品交换的传统媒介，而是在交易运动中自发地扮演其内生之利润的产出载体。</p>
<p>非等价交换的现实使得商品交易之中普遍存在着剩余价值，愈发复杂的经济关系使得每一个体频繁地进行着买者与卖者的身份交换，因而在商品本身价值并未发生实质性改变的前提下，其价格表现出普遍的偏差。然而，商品的流通本身总体上无法实现价值的增殖,交易运动的承担着们并非琳琅满目商品的使用价值的直接受众，恰恰相反，这一群体悄然地被活动本身抽象为资本的忠实执行工具，由是，“资本家”——将抽象财富作为经济活动唯一动机的身份被他所使用的工具孕育出来。从一方面说，资本家是资本化的货币的人格化外现；另一方面，货币在属性跃迁中实现了价值增殖的外生工具化过程。</p>
<p>在上述过程中，资本的生息使得商品、货币的流通循环为其本身构建了正反馈演化的“大动脉”。物与商品的简单接触在货币的普遍介入后使得后者羽化为资本的流通形式，由是产生了价值锚定上的固然矛盾。挣脱了物品使用价值的单一锚定对象，资本的增殖必然依托新的能够创造价值的环节或对象以完成自身的不断扩张，而劳动力恰恰是其最佳的选择。俾众周知，工业革命与其早期萌发的西欧国家曾发生的圈地运动等历史事件正不可阻挡地为欧洲这一天然地贸易社会创造出大量的剩余劳动力，而后者在消耗以支付生活资料成本为基础的工资收入后，凭借劳动技能、体力等产出的溢出价值表现出资本本身的生产过程。然而，货币的主要持有群体与真正创造劳动产品的工人们的沟壑却在这一过程中愈发显著。</p>
<p>马克思认为，商品的价值量本身取决于社会必要劳动时间。商品价值区别于使用价值，在于其被引入于包含货币流通的贸易环节中需要实现卖出这一“惊险的跳跃”，然而庞大经济系统内部的竞争迫使生产者们首先着眼于个体劳动效率的提升。在同等生产水平之下，劳动对象的工作时间在不断的内卷中肆意增长；与此同时，逐步提升的生产效率也反过来压缩着社会必要的劳动时间。在这一矛盾、持续的运动中，剩余价值的体量暴露地更加无疑——产品价值的产出对于生产资料和劳动力投入的差值更多地进入那些投入货币的资本家手中。</p>
<p>值得注意的是，尽管资本天然的扩张属性与劳动过程中剩余价值的产出具有共生的一面，然而，鉴于资本的不同组成部分在其价值增殖过程中的职能差异性，我们不能简单地将社会生产中对劳动者的剥削现象归咎于资本本身。一方面，资本本质是社会经济关系的具象化体现，与去等价化一体两面的不仅是货物贸易的价值量扩张，更是社会总体生产力的不断增长。资本的预先投入为技术迭代创造了必要条件，其过程中的成本预支付与其风险不可分割。另一方面，不变资本和可变资本的职能差别也为持有者们提供了压榨的温床。资本加速了劳动者的异化，他们在愈发精密而复杂的社会生产中被牢牢嵌固，成为工业“齿轮”中无法挣脱的一环。较于原料与工具成本，工人们在经济活动中、在某种意义上被抹去了作为一个生活着的人具有的普遍属性，取而代之的是技能水平、体力、智力等依附于生产力的要素。剩余价值诱导着资本家们以竭尽剩余劳动的方式实现价值的最大化，作为被压迫着的前者显然对此无能为力，因为他们的生活资料早已经被归结为后者持有成本的一部分了。</p>
<p>总而言之，资本天然是价值增殖在商品流通中的映射。自它诞生的第一天起，它便与金钱、欲望密不可分。它萌发于广泛的货币载体的贸易进程中，在社会生产和消费的闭环中锚定于劳动者这一特殊的角色。尽管资本的诞生与商品经济、社会生产力的发展无不关系，但显然无法将其作为后者发展进步的必然产物和标志。从早期血淋淋的原始积累到人的劳动异化，资本只是助推着社会统治形式的变迁。它以一种更为高效而精妙的方式实现了少数统治者——在这个时代它们被冠以资本家的称号——对广大劳动工人的深层剥削。它以财富的障叶扩充了社会生产的收益群体，同时却也在事实上不断拉大阶级差异。一言概之，它是价值增殖的兴奋剂，同时也将自身价值消解了旧社会劳动的原始意义，在蛋糕难以持续做大的当下，它愈发暴露出如同封建时代般人吃人的本质。</p>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
