<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>札录 - 分类 - 暮瞻</title>
        <link>https://blog.ralvines.top/categories/%E6%9C%AD%E5%BD%95/</link>
        <description>札录 - 分类 - 暮瞻</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Thu, 01 Dec 2022 20:20:40 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ralvines.top/categories/%E6%9C%AD%E5%BD%95/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>刘慈欣短篇科幻小说合集选摘</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/lcx/</link>
    <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/lcx/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/04/piMvzND.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="流浪地球" class="headerLink">
    <a href="#%e6%b5%81%e6%b5%aa%e5%9c%b0%e7%90%83" class="header-mark"></a>流浪地球</h2>

<blockquote class="quote"><p>“你在平原上走着走着，突然迎面遇到一堵墙，这墙向上无限高，向下无限深，向左无限远，向右无限远，这墙是什么？”</p>
<p>事实上，我们的星球还没启程就已面目全非了，谁知道在以后漫长的外太空流浪中，还有多少苦难在等着我们呢？</p>
<p>在她身后，海天连接处射出几道光芒，好像海面下的一头大得无法想像的怪兽喷出的鼻息。</p>
<p>这个时代，死亡不再是黑色的，它是闪电的颜色，当那最后的闪电到来时，世界将在瞬间变成蒸汽。</p>
<p>人类目前的技术力量，全人类移民惟一可行的目标是人马座比邻星，这是距我们最近的恒星，有4.3光年的路程。以上看法人们已达成共识，争论的焦点在移民方式上。</p>
<p>“说得对，太小了，小的生态系统，不管多么精确，是经不起时间的风浪的。飞船派们想像中的飞船也一样。”</p>
<p>八百五十光年以外，目前人类能建造的最快的飞船也只能达到光速的百分之零点五，这样就需十七万年时间才能到那儿，飞船规模的生态系统连这十分之一的时间都维持不了。孩子们，只有像地球这样规模的生态系统，这样气势磅礴的生态循环，才能使生命万代不息！人类在宇宙间离开了地球，就像婴儿在沙漠里离开了母亲！”</p>
<p>那是黑夜大海狂浪中远方陆地的灯塔，那是冰雪荒原中快要冻死的孤独旅人前方隐现的火光，那是我们心中的太阳，是人类在未来一百代人的苦海中惟一的希望和支撑……</p>
<p>学校教育都集中在理工科上，艺术和哲学之类的教育已压缩到最少，人类没有这份闲心了。这是人类最忙的时代，每个人都有做不完的工作。很有意思的是，地球上所有的宗教在一夜之间消失得无影无踪，人们现在终于明白，就算真有上帝，他也是个王八蛋。</p>
<p>我盯着那个泡泡，看到它表面上光和色的狂澜，那狂澜以人的感觉无法把握的复杂和精细在涌动，好像那个泡泡知道自己生命的长度，疯狂地把自己渺如烟海的记忆中无数的梦幻和传奇向世界演绎。</p>
<p>人类的精神像在荡着一个宇宙秋千，更适当地说，在经历着一场宇宙俄罗斯轮盘赌：升上远日点和跌向太阳的过程是在转动弹仓，掠过近日点时则是扣动扳机！</p>
<p>这时背后地球发动机的光芒已经看不到了，我正处于地球最黑的部分。在我眼中，世界就是由广阔的星空和向四面无限延伸的冰原组成的，这冰原似乎一直延伸到宇宙的尽头，或者它本身就是宇宙的尽头。而在无限的星空和无限的冰原组成的宇宙中，只有我一个人！雪崩般的孤独感压倒了我，我想哭。我拼命地赶路，名次已无关紧要，只是为了在这可怕的孤独感杀死我之前尽早地摆脱它，而那想像中的彼岸似乎根本就不存在。</p>
<p>太阳从海平面上一跃而起，迅速划过长空，大地上万物的影子很快地变换着角度，仿佛是无数根钟表的秒针。这也是地球上最短的一个白天，只有不到一个小时。</p>
<p>我感到一阵伤感。这转瞬即逝的一天，仿佛是对地球在太阳系四十五亿年进化史的一个短暂的总结。直到宇宙的末日，它不会再回来了。</p>
<p>不知是我身处噩梦中，还是这整个宇宙都是一个造物主巨大而变态的头脑中的噩梦！</p>
<p>我们理解所有的人，因为已经进行了四十代人、还要延续一百代人的艰难奋斗中，永远保持理智确实是一个奢求。但也请所有的人记住我们，站在这里的这五千多人，这里有联合政府的最高执政官，也有普通的列兵，是我们把信念坚持到了最后。我们都知道自己看不到真理被证实的那一天，但如果人类得以延续万代，以后所有的人将在我们的墓前洒下自己的眼泪，这颗叫地球的行星，就是我们永恒的纪念碑！</p>
<p>到地面后，我首先注意到，虽然所有地球发动机仍全功率地运行，巨大的光柱却看不到了，这是因为地球大气已消失，等离子体的光芒没有散射的缘故。</p>
</blockquote> 

<h2 id="2018年4月1日" class="headerLink">
    <a href="#2018%e5%b9%b44%e6%9c%881%e6%97%a5" class="header-mark"></a>2018年4月1日</h2>

<blockquote class="quote"><p>从写字楼顶层的窗子望出去，城市在下面扩展开来，像一片被剖开的集成电路，我不过是那密密麻麻的纳米线路中奔跑的一个电子，真的算不了什么，所以我做出的决定也算不了什么，所以决定就可以做出了。</p>
<p>我不怕承认嫉妒，是嫉妒在维护着社会公平。</p>
<p>在这个全信息化时代，财富是什么？说到底不过是计算机存储器中的一串串脉冲和磁印。</p>
<p>这个阶层被称作技术无产阶级。</p>
<p>不要说我们一无所有，我们要把世界格式化！这是被篡改的国际歌歌词。</p>
<p>主任接着说：“其实，有了时间就有了一切，只要时间足够，一只乱敲打字机的猴子都能打出《莎士比亚全集》，而你有的是时间。”</p>
<p>“我？不是我们吗？”</p>
<p>我知道，长寿的并不是我，两个世纪后的我肯定是另一个陌生人了，其实仔细想想，自我的概念本来就很可疑，构成自我的身体、记忆和意识都是在不断的变化中，与简简分别之前的我，以犯罪的方式付款之前的我，与主任交谈之前的我，甚至在打出这个“甚至”之前的我，都已经不是同一个人了，想到这里我很释然。</p>
</blockquote> 

<h2 id="白垩纪往事" class="headerLink">
    <a href="#%e7%99%bd%e5%9e%a9%e7%ba%aa%e5%be%80%e4%ba%8b" class="header-mark"></a>白垩纪往事</h2>

<blockquote class="quote"><p>这是六千五百万年前白垩纪晚期普通的一天，真的不可能搞清是哪一天了，但确实是普通的一天。这一天的地球，是在平静中度过的。</p>
<p>蚂蚁在恐龙社会发挥重要作用的另一个重要领域是医学，恐龙的所有手术仍然由蚂蚁医师们进入它们那巨大的内脏来实施，蚂蚁拥有了许多精密的医疗设备，包括微小的激光手术刀、能够在恐龙血管中行驶并清淤的微型潜艇等。</p>
<p>在刚刚闭幕的本年度龙蚁峰会上，蚂蚁世界要求恐龙世界采取断然措施，销毁所有核武器，保护环境和限制人口增长，在要求被拒绝后，白垩纪世界中的所有蚂蚁全体罢工。</p>
<p>有些设备的部件是不可能大型化的，比如光学和电磁波通讯设备，包括光波在内的电磁波的波长，决定了调制和处理它们的部件一定是微小的。没有微小部件，怎么可能想象会有计算机和网络？在分子生物学和基因工程的研究和生产方面也是类似的。”</p>
<p>正是这种变幻不定和胡思乱想，才使灵感和创造成为可能，才使以探索宇宙最深层规律的理论研究成为可能，而后者是技术进步的基础。</p>
<p>“这就是问题的关键了，执政官，核弹真的是目前地球上能量最高的武器吗？”</p>
<p>“博士，这是常识啊！”</p>
<p>乔耶缩回头来，点点触须：“不错，是常识，这就是蚂蚁思维致命的缺陷，我们的思想只局限于常识，而恐龙则在时时盯着未知的新领域。”</p>
<p>这样以整个世界共同毁灭为基础的终极威慑，已完全失去了任何政治意义和军事意义，只是彻底的变态！</p>
<p>“工程师，什么东西都有毁灭的一天。”</p>
<p>“有可能，我觉得那种动物应该既有足够大的大脑，又有灵巧的双手。</p>
</blockquote> 

<h2 id="创世纪" class="headerLink">
    <a href="#%e5%88%9b%e4%b8%96%e7%ba%aa" class="header-mark"></a>创世纪</h2>

<blockquote class="quote"><p>正是科学告诉我们未来不可预测，那些未来学家以前做出的预测没有多少是准的，因为世界是一个混沌系统，混沌系统，三点水的沌，不是吃的馄饨。”</p>
<p>我们每个人都是蝴蝶，每只蝴蝶都是蝴蝶，每粒沙子和每滴雨水都是蝴蝶，所以世界才不可预测。”</p>
<p>时间一如既往平静地流动着，“不可能两次进入同一条河流”不过是古希腊人的梦呓，在人们心中，时间的河一直是同一条，以永恒的节奏流个没完。</p>
<p>这天空蓝得惊人，蓝得发黑，如同超还原的彩色胶卷记录的色彩；而且这天空似乎纯净到极点，仿佛是过去那略带灰白的天空被剥了一层皮，这天空的纯蓝像皮下的鲜肉一样，似乎马上就要流出血来。</p>
<p>小国家之间的自然资源差别也显现出来，虽然相距不远，但有的国土土质松厚，开垦容易，有的则全是乱石，费半天劲也开不出多少地来。</p>
<p>在古老的围墙外面，首都的灯海消失了，城市静静地躺在玫瑰星云的光辉下，与远方同样没有灯光的广阔大地融为一体。</p>
<p>记住，一定要和省一级领导机关联系，再往下更细的事情由他们去做，否则，你们是绝对顾不过来的。</p>
<p>这个国家将只有四亿左右的人口了，只要组织得当，在相当长的一段时间内，这是不难做到的。但要记住，再多的存粮也会吃光的，要立刻着手恢复农业产，尽你们的所能，夏粮能收多少就收多少，秋粮能种多少就种多少；工业生产的恢复要难得多，但也要立刻着手干，首先是交通，然后是能源，要知道，没有这两样，现有的大中城市将无法存在下去。</p>
<p>这种学习应该是跳跃式的，你们得提前学会很多只有大学才学的东西，才能使社会各领域运转起来，孩子们，要准备吃苦啊。”</p>
<p>“孩子们，我们很高兴把所有的东西都留给你们，但这件例外。这是国家战略核武器的启动密码和技术资料。我们只给了你们一小部分，但也是很不情愿的。这是把一支拉开栓的手枪放到了婴儿手里。可没有办法，如果人家的孩子手里有了这东西而你们没有，那个亏中华民族是吃不起的。千万记住，绝不能首先用它来打别人！剩下的一切，只能由你们来把握了。”</p>
<p>孩子们，在你们很小的时候，大人们就教导你们：有志者事竟成。现在我要告诉你们，这句话不对。只有符合科学规律和社会发展规律的事，才能成。事实上，你们想干的大部分事，不管多么努力，是成不了的。你们的责任，就是在一百件事情中除去九十九件不能成的事情，找出那一件能成的来。这极难，但你们必须做到！</p>
<p>其实把超新星称为死星是完全错误的，冷静地想想，构成我们这个世界的所有重元素都来自于爆发的恒星，构成地球的铁和硅，构成生命的碳，都是在远得无法想象的过去，从某个超新星喷发到宇宙中的。所以超新星不是死星，而是真正的造物主！人类文明被拦腰切断，孩子们，我们相信，你们会使这新鲜的创口上开出绚丽的花朵。当超新星第二次袭击地球时，你们肯定已经学会了怎样挡住它的射线。</p>
<p>主席走在最后，他出门前转身对新的国家领导集体挥了挥手：</p>
<p>“孩子们，世界是你们的了！”</p>
<p>这一刻，被后来的历史学家称为人类的“精神奇点”，这是人类有史以来最孤独的时刻。这巨大的孤独感如崩塌的天空死死压住了孩子们，攫住了的他们每一个细胞。</p>
</blockquote> 

<h2 id="地火" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%b0%e7%81%ab" class="header-mark"></a>地火</h2>

<blockquote class="quote"><p>父亲的生命已走到了尽头，他用尽力气呼吸，比他在井下扛起二百多斤的铁支架时用的力气大得多。</p>
<p>他恍惚着拿起父亲的饭盒，走出家门，在1987年冬天的寒风中向矿上走去，向父亲的二号井走去，他看到了黑黑的井口，好像一只眼睛看着他，通向深处的一串防爆灯是那只眼睛的瞳仁，那是父亲的眼睛，那杂音急促地在他脑海响起，最后变成一声惊雷，他猛然听懂了父亲最后的话：</p>
<p>“不要下井……”</p>
<p>这些身着工作服和便宜背心的人们中，西装革履的他再次感到了自己同周围一切的不协调，人们无言地看着他走过，无数的目光像钢针穿透他身上的两千美元一套的名牌西装，令他浑身发麻。</p>
<p>那幅《毛主席去安源》的巨幅油画还挂在那里，画很干净，没有煤粉，但画框和画面都显示出了岁月的沧桑。画中人那深邃沉静的目光在二十多年后又一次落到刘欣的身上，他终于有了回家的感觉。</p>
<p>原因很简单：那些催化剂的价格远大于它们产生的煤气。</p>
<p>他看到了那里有一大片轮椅，这个年代，人们不会在别的地方见到这么多的轮椅集中在一块儿，后面，轮椅还在源源不断地出现，每个轮椅上都坐着一位因工伤截肢的矿工……</p>
<p>“那是我们的学校。”刘欣向远方指了一下，那是一所很大的、中学和小学在一起的矿山学校，校园内的大操场格外醒目，在那儿，他们埋葬了自己的童年和少年。</p>
<p>但我们的脚步渐渐慢下来，校门外也响着哀乐，仿佛天地间都充满了这种黑色的声音。</p>
<p>“那个时代，我们的父辈是多么骄傲的一群，伟大的煤矿工人是多么骄傲的一群！就说我父亲吧，他是八级工，一个月能挣一百二十元！毛泽东时代的一百二十元啊！”</p>
<p>然后他把火把伸向喷口，点燃了人类第一口燃烧气化煤井</p>
<p>“我不知道，只是很担心。你们是部里的工程，我无权干涉，但任何一项新技术，不管看上去多成功，都有潜在的危险，这几十年中在煤炭行业这种危险我见了不少，这可能是我思想僵化的原因吧，我真的很担心……不过，”局长再次</p>
<p>中国的产业工人，中国的无产阶级，没有比我们的历史更长了，没有比我们经历的风雨和灾难更多了，煤矿工人的天塌了吗？没有！我们这么多人现在能站在这儿看那老炭柱，就是证明。我们的天塌不了！过去塌不了，将来也塌不了！！</p>
<p>我们不必留恋所谓过去的好时光，那个时候生活充满艰难危险和迷惘；我们也不必为今天的时代过分沮丧，因为今天，也总有一天会被人们称作是——过去的好时光。</p>
<p>过去的人真笨，过去的人真难。</p>
</blockquote> 

<h2 id="地球大炮" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%b0%e7%90%83%e5%a4%a7%e7%82%ae" class="header-mark"></a>地球大炮</h2>

<blockquote class="quote"><p>据传说，上世纪中叶，在得知中国第一次核试验完成的消息后，毛泽东的第一个问题是：“那是核爆炸吗？”</p>
<p>裂变核弹的关键技术是向心压缩，核弹引爆时，裂变物质被包裹着它的常规炸药的爆炸力压缩成一个致密的球体，达到临界密度而引发剧烈的链式反应，产生核爆炸。</p>
<p>简并态物质</p>
<p>想象力丰富的人在现实中往往手无缚鸡之力，相反，那些把握历史走向的现实中的强者，大多只有一个想象力贫乏的大脑</p>
<p>你现在已达到可以飞出地球的速度，却正处在这个星球的中心，地球正在围着你旋转，所有的海洋和大陆，所有的城市和所有的人，都在围着你旋转。</p>
<p>“一定还记得凡尔纳的登月大炮吧。”导游突然问。</p>
<p>“小时候看过的最愚蠢的一本书。”沈华北心不在焉地回答着，四下张望，想搞清这突然出现的怪事。</p>
</blockquote> 

<h2 id="光荣与梦想" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%89%e8%8d%a3%e4%b8%8e%e6%a2%a6%e6%83%b3" class="header-mark"></a>光荣与梦想</h2>

<blockquote class="quote">
        <p>在他们已被饥饿所麻木的意识中，垃圾中的食物比即将升起的太阳更加光明。</p></blockquote> 

<h2 id="欢乐颂" class="headerLink">
    <a href="#%e6%ac%a2%e4%b9%90%e9%a2%82" class="header-mark"></a>欢乐颂</h2>

<blockquote class="quote"><p>太阳已落下去好一会儿了，这是昼与夜最后交接的时候，也是一天中最迷人的时候，这时，让人疲倦的现实的细节已被渐浓的暮色掩盖，夕阳最后的余晖把世界最美的一面映照出来，草坪上充满嫩芽的气息。</p>
<p>“不，总统先生，事实上，昨天这里的星空都可能与今天不同。</p>
<p>这里需要声明，我讲英语，是因为听到这个音乐会上的人们在交谈中大都用这种语言，这并不代表我认为下面的世界里某些种族比其他种族更优越，这个世界没有通用语言，我只能这样。”</p>
<p>我对一切明察秋毫，再说，透彻地了解一粒灰尘并不困难。”</p>
<p>“很久很久以前我曾是灰尘，但现在我只是一面镜子。”</p>
<p>文明在时空中走过足够长的路时，个体和群体将同时消失。”</p>
<p>“这个问题也无意义，文明在时空中走过足够长的路时，形式和内容将同时消失。”</p>
<p>对电磁波来说恒星也是一个音腔，它虽没有有形的薄壁，但存在对电磁波的传输速度梯度，这种梯度将折射和反射电磁波，将其禁锢在恒星内部，产生电磁共振，奏出美妙的音乐。”</p>
<p>“听到这声音，您还否认上帝的存在吗？”美国总统问。</p>
<p>主席看了总统一眼说：“这声音来自于现实世界，如果这个世界就能够产生出这样的声音，上帝就变得更无必要了。”</p>
<p>“恒星是宇宙荒漠的石块，是我的世界中最多最普通的东西。我使用恒星，有时把它当作一件工具，有时是一件武器，有时是一件乐器……现在我把比邻星做成了节拍器，这与你们的祖先使用石块没什么本质的区别，都是用自己世界中最普通的东西来扩大和延伸自己的能力。”</p>
<p>宇宙间通用的语言，除了数学可能就是音乐了。</p>
<p>中国领导人说：“我想下面可能将表现某种崇拜，旋律将具有森严的建筑美。”</p>
<p>人们议论纷纷：“大机器具有智能了！”“我觉得，机器正在与它的创造者相互接近。”</p>
<p>中国领导人说：“这使我想起了一个现代建筑流派，叫光亮派：为了避免新建筑对周围传统环境的影响，就把建筑的表面全部做成镜面，使它通过反射环境来与周围达到和谐，同时也以这种方式表现了自己。”</p>
<p>现在已经证明，人类不可能扼住命运的喉咙，人类的价值在于：我们明知命运不可抗拒，死亡必定是最后的胜利者，却仍能在有限的时间里专心致志地创造着美丽的生活。</p>
</blockquote> 

<h2 id="混沌蝴蝶" class="headerLink">
    <a href="#%e6%b7%b7%e6%b2%8c%e8%9d%b4%e8%9d%b6" class="header-mark"></a>混沌蝴蝶</h2>

<blockquote class="quote"><p>混沌学的现代研究使人们渐渐明白，十分简单的数学方程完全可以模拟系统如瀑布一样剧烈的行为。输入端微小的差别能够迅速放大到输出端，变成压倒一切的差别。这种现象被称为“对初始条件的敏感性”。</p>
<p>这时他和烈伊奇站在露天的楼顶上，环视着远方刚刚出现的几处火光，仰望着高射炮的曳光弹在夜中写出的一串串明亮的省略号。</p>
<p>“开始我也不太理解，但现在理解了，你害怕已久的事发生，有时是一种解脱。”</p>
<p>如果这台计算机有感觉的话，它一定会感到孤独，因为它在这儿安家的三年时间里，绝大部分时间只是在空转和定时自检，只有在杜布纳的莫斯科大学电子学院的几个研究生通过一楼的终端传给它几个计算程序，那些东西，它用熟睡时残留的神经就能解决。</p>
<p>我们毕竟是离南极最近的国家！我看，世界迟早要为这个大陆打得头破血流，就像现在的巴尔干那样。”</p>
<p>“在攻击开始的几天里，目标区气象情报有些……不稳定。”</p>
<p>“不是不稳定，中校，是完全错误。连着三四天的阴雨和大雾，给我们带来很大的被动。如果预报正确，我们会推迟首次攻击的。”</p>
</blockquote> 

<h2 id="鲸歌" class="headerLink">
    <a href="#%e9%b2%b8%e6%ad%8c" class="header-mark"></a>鲸歌</h2>

<blockquote class="quote">
        <p>他很少沉思，总是不用思考就知道怎样做，并不用思考就去做，现在看来事情确实变难了。</p></blockquote> 

<h2 id="镜子" class="headerLink">
    <a href="#%e9%95%9c%e5%ad%90" class="header-mark"></a>镜子</h2>

<blockquote class="quote"><p>他说话的时候看着手中的一支缓缓转动的红蓝铅笔，仿佛在专心评价笔尖削出的形状。大多数时间他都是这样将自己的目光隐藏起来。</p>
<p>招聘者确实深谋远虑，他们清楚地知道，这些只会谋事不会谋人的年轻高知没有任何从政经验，一旦进入陌生险恶的政界，就会陷在极其复杂的官场迷宫中不知所措，根本不可能立足，这样到最后在职缺上不会有什么损失，产生的政绩效益却是可观的。</p>
<p>宋诚啊，你这个人最要命的缺陷就是总要分出个黑和白，但现实全是灰色的！”</p>
<p>不能说吕文明以前欺骗了你，只能说他的心灵还从来没有向你敞开到那么深，他就像那道著名的叫火焙阿拉斯加的菜，那道爆炒冰淇淋，其中的火热和冰冷都是真实的</p>
<p>只要法律正义得到伸张，哪管它洪水滔天！这是不负责任的。平衡，历史都是在各种因素间建立的某种平衡中发展到今天的，不顾平衡一味走极端，在政治上是极其幼稚的表现。</p>
<p>他们也设下了祭坛，要往上放牺牲品了。他看了一眼那个名单，够了，真的够了，无论从级别上还是从人数上，都真的够了。</p>
<p>宋诚后来才真正理解这句话的深长意味：慢走，你的路不多了。</p>
<p>在一般人的想象中，那次创世爆炸像漆黑空间中一团怒放的烟火，但这个图像是完全错误的：大爆炸之前什么都没有，包括时间和空间，都没有，只有一个奇点，一个没有大小的点，这个奇点急剧扩张开来，形成了我们今天的宇宙，现在一切的一切，包括我们自己，都来自于这个奇点的扩张，它是万物的种子！</p>
<p>这个笼罩在工业烟尘中的内地都市，虽然人均收入排在全国同等城市的最后，却拥有多家国内最豪华的夜总会。首都的那些高干子弟，在京城多少要注意一些影响，不可能像民间富豪那样随意享乐，就在每个周末驱车沿高速公路疾驶四五个小时，来到这座城市度过荒淫奢靡的两天一夜，在星期天晚上驱车赶回北京。</p>
<p>如果一个人以自己的生命为武器来诬陷他，那他是绝对逃不掉的。</p>
<p>现在宋诚知道，他以前之所以做好了为信念和使命牺牲的准备，是因为根本就不明白牺牲意味着什么。他想当然地把死作为一条底线，现在才发现，牺牲的残酷远在这条底线之下。</p>
<p>“这是很贵的东西，目前在省里还只有两台。根据超弦理论，物质的基本粒子不是点状物，而是无限细的一维弦，在十一维空间中振动，现在，我们可以操纵这根弦，沿其一维长度存储和处理信息，这就是超弦计算机的原理。”</p>
<p>下面谈谈我的专业吧：我是个软件工程师，主要搞模拟软件，也就是建立一个数学模型，在计算机里让它运行，模拟现实世界中的某种事物或过程。我是学数学的，所以建模和编程都搞，以前搞过沙尘暴模拟、黄土高原水土流失模拟、东北能源经济发展趋势模拟等等，现在搞大范围天气模拟。我很喜欢这个工作，看着现实世界的某一部分在计算机内存中运动演化，真是一件很有意思的事。</p>
<p>这是一个丰富多彩的宇宙，半径约400亿光年，其中一半是液体一半是空间。也就是说，这个宇宙就是一个深度和表面半径都是400亿光年的大洋！宇宙中的固体星球就浮在洋面上！</p>
<p>“是很美，但这个宇宙是违反物理学基本定律的。”首长看着屏幕说，“别说400亿光年深的海洋，就是4光年，那水体也早在引力下坍缩成黑洞了。”</p>
<p>白冰摇摇头说：“您忘了最基本的一点：这不是我们的宇宙，这个宇宙有自己的一套物理定律，与我们宇宙中的完全不同。在这个宇宙中，万有引力常数、普朗克常数、光速等基本物理常数与我们的宇宙完全不同；在这个宇宙中，一加一甚至都不等于二。”</p>
<p>物理学穿过量子迷雾之后，宇宙又显示出了因果链和决定论的本性。</p>
<p>1207的半径约200亿光年，宏观维数是3；这个宇宙中，万有引力常数是1.6×10-¹¹，真空中的光速是每秒30万公里；这个宇宙中，电子电量是1.602×10-¹⁹库仑；这个宇宙中，普朗克常数是6.626……”白冰凑近首长，用令人胆寒的目光逼视着他，“这个宇宙中，1+1=2。”</p>
<p>“如果愿意，我们可以看到生命进化的全过程，包括几次大灭绝和随之而来的生命大爆发，但是算了吧，省些时间，我们就要看到关系到咱们命运的谜底了。”</p>
<p>“古希腊时代的特洛伊海岸。”白冰说。</p>
<p>“那……你能移到木马屠城的时间吗？”吕文明兴奋地问。</p>
<p>“从来就没有过什么木马。”白冰淡淡地说。</p>
<p>陈继峰点点头：“那种东西像儿戏，在实际的战争中是不可能的。”</p>
<p>“从来没有过特洛伊战争。”白冰说。</p>
<p>首长很惊奇：“这么说，特洛伊城是因为别的原因毁灭的？”</p>
<p>“从来没有过特洛伊城。”</p>
<p>另外三个人惊奇地互相看看。</p>
<p>白冰小心地微移鼠标，屏幕上的海岸在白昼和黑夜的高频转换中急剧闪动，树丛的形状也在飞快变化，沙滩的尽头出现过几个小棚屋，时而还能看到一闪而过的几个小小的人影，棚屋时多时少，但最多时也没有超过一个村庄的规模，“看到了吗，伟大的特洛伊城只在那些游吟诗人的想象中存在过。</p>
<p>“马可·波罗根本就没有来过中国，前面更加险恶的漫漫长路吓住了他，他们就在西亚转悠了几年，后来这人把从那里道听途说来的传闻讲给了那位作家狱友，后者写成了那本伟大的游记。”</p>
<p>是啊，到这一步，超脱和空灵消失了，我开始陷入郁闷中，我发现，我们基本上被自己所知道的历史骗了：那些名垂青史的英雄，有一大半是卑鄙的骗子和阴谋家，用他们的权势为自己树碑立传且成功了；而那些为正义和真理献身的人，三分之二都默默地惨死在历史的尘埃中，没有人知道他们的存在；剩下的三分之一则在强有力的诬陷下遗臭万年，就像现在宋诚的命运；他们中只有极少数的人得到了历史正确的记忆，其比例连冰山的一角都不到。</p>
<p>这就是1207镜像中的现实：我们这个内地省份，经过了几十年不间断的能源和资源输出，除了矿产开采和电力之外，至今也未能建立起一个像样的工业体系，只留下了污染，农村的大片地区仍处于贫困线下，城市失业严重，治安状况恶化……我自然想看看领导和指挥着这一切的人是怎样工作的，最后看到了什么，我就不用说了。”</p>
<p>那些记者与妓女的唯一区别就是出卖的部位不同……</p>
<p>“很对，那时，笼罩在历史和现实上的所有迷雾将一扫而光，一切的一切，在明处和暗处的，过去和现在的，都将赤裸裸地展现于光天化日之下。到那时，光明与黑暗，将不得不进行一场史无前例的大决斗，世界将陷入一片混乱……”</p>
<p>“但最后的结果，是光明取得胜利。”一直沉默的宋诚终于说话了，他走到白冰面前，直视着他说，“知道黑暗的力量来自哪里吗？就是来自黑暗，也就是说来自它的隐蔽性，一旦暴露在明处，它的力量就消失了，如腐败之类的，大多如此。而你的镜像，就是使所有黑暗完全暴露的强光。”</p>
<p>如果我们能够准确地预见未来，就能够在现在改变它，这样我们就能控制未来历史的走向，也就控制了一切……</p>
<p>这是递归，一种程序自己调用自己的算法，正常情况下，当调用进行到有限的某一层时会得到答案，多层自我调用的程序再逐层按原路返回。</p>
<p>虽然这个宇宙中的一切过程早在大爆炸发生时就已经决定，但未来对我们来说仍是未知的</p>
<p>“你以为自己已经站在历史的山巅上了，是吗？”首长无力地对宋诚说。</p>
<p>“是正义站在历史的山巅了。”宋诚庄严地说。</p>
<p>“不错，镜像把我们都毁了，但它的毁灭性远不止于此。”</p>
<p>“是的，它将毁灭所有罪恶。”</p>
<p>首长缓缓地点点头。</p>
<p>“然后毁灭所有虽不是罪恶但肮脏和不道德的东西。”</p>
<p>首长又点点头，说：“它最后毁灭的，是整个人类文明。”</p>
<p>伟大的镜像时代将到来，全人类将面对着一面镜子，每个人的一举一动都能在镜像中精确地查到，没有任何罪行可以隐藏，每一个有罪之人，都不可避免地面临最后审判，那是没有黑暗的时代，阳光将普照到每个角落，人类社会将变得水晶般纯洁。”</p>
<p>“换句话说，那是一个死了的社会。”首长抬头直视着宋诚说。</p>
<p>“设想一下，如果DNA从来不出错，永远精确地复制和遗传，现在地球上的生命世界会是什么样子？”</p>
<p>在宋诚思考之际，白冰替他回答了：“那样的话现在的地球上根本没有生命，生命进化的基础——变异，正是由DNA的错误产生的。”</p>
<p>首长对白冰点点头：“社会也是这样，它的进化和活力，是以种种偏离道德主线的冲动和欲望为基础的，清水无鱼，一个在道德上永不出错的社会，其实已经死了。”</p>
<p>“但大家不都是这么过的吗？谁没有些见不得人的地方？这年头要想过得快乐，有时候就得人不人鬼不鬼的，像您这样一尘不染的圣人，能有几个？如果镜像使全人类都成了圣人，一点出轨的事都不能干，那……那他妈的还有什么劲啊！”</p>
<p>你不会真浅薄到认为历史是善和正义创造的吧？</p>
<p>你没有正面回答，很好，说明你确实还没有浅薄到那个程度。</p>
<p>这是他在权力高端的这么长时间里，第一次纯粹从党和国家的最高利益的角度，在完全不掺杂私心的情况下发表自己的意见。</p>
<p>镜像时代还没有到来，黑暗已经在崩溃了。</p>
<p>首长开始草拟一份名单。他知道，镜像时代到来后，省内各系统落马的处级以上干部将数以千计，现在最紧要的是物色各系统重要岗位的合适接任人选，他的这份名单就是向省委组织部和上级提出的建议。</p>
<p>他感到从未有过的欣慰，自己至少做了一天的人。</p>
<p>过一会儿，白冰要来这里，带着超弦计算机。你应该告诉他，镜像软件马上就要上报上级，一开始，上级领导会考虑到各方面的因素谨慎使用它，要防止镜像软件提前泄漏到社会上，那样会产生很大的副作用和危险，基于这个原因，你让他立刻将自卫所用的备份，在网上或什么其他地方的，全部删除；还有那个创世参数，如果告诉过其他人，让他列出名单。他相信你，会照办的。一定要确认他把备份删除干净。</p>
<p>镜像已经记下了我说的这些话，在遥远的未来，也许有那么一天，会有人认真听这些话的。</p>
<p>白冰准时走进了办公室，他的手里提着那个箱子，提着历史和现实的镜像。</p>
<p>首长宽容地笑笑：“向战士们问好，去吧。”在哨兵敬礼后转身要走之际，他像突然想起来似的说，“哦，把枪留下。”</p>
<p>下一个拿到这枪的人可能是他的秘书，也可能是天黑后进来打扫的勤杂工，那时空枪总是安全些。</p>
<p>镜像时代在5年后就开始了，在前20年，镜像模拟只应用于司法部门，但已经对社会产生了实质性的影响，人类社会的形态发生了重大变化。以后，镜像渗透到社会生活的各个角落，历史上称为镜像纪元。在新纪元的头5个世纪，人类社会还是在缓慢发展之中。完全停滞的迹象最初出现在镜像6世纪中叶，首先停滞的是文化，由于人性已经像一汪清水般纯洁，没有什么可描写和表现的，文学首先消失了，接着是整个人类艺术都停滞和消失。接下来，科学和技术也陷入了彻底的停滞。这种进步停滞的状态持续了30000年，这段漫长的岁月，史称‘光明的中世纪’。</p>
<p>以后就很简单了，地球资源耗尽，土地全部沙漠化，人类仍没有进行太空移民的技术能力，也没有能力开发新的资源，在5000年时间里，一切都慢慢结束了……</p>
<p>镜像我肯定要销毁，留到现在就是想让你看看这些。不过，现在我们干什么都无所谓了，有一点可以自我安慰：以后发生的一切与我们无关。</p>
<p>它的理论和技术都具备了，而根据超弦理论，创世参数的组合虽然数量巨大，但是有限的，不停试下去总能碰上那一组…</p>
<p>“1+1？”他庄重在吻了一下胸前的十字架。</p>
<p>“等于2，这是我们的宇宙，克里斯托夫博士！”</p>
</blockquote> 

<h2 id="梦之海" class="headerLink">
    <a href="#%e6%a2%a6%e4%b9%8b%e6%b5%b7" class="header-mark"></a>梦之海</h2>

<blockquote class="quote"><p>据说，当非洲的土著人首次触摸西方人带来的冰块时，总是猛抽回手，惊叫：好烫！</p>
<p>就像无数只小手攥紧无数颗小心脏一样，它使其作用范围内所有的分子和原子停止运动。</p>
<p>我是低温艺术家，你们的世界很适合进行冰雪造型艺术，我惊讶地发现这个世界早已存在这种艺术，我很高兴地说，我们是同行。</p>
<p>我们没有星球，低温文明起源于一团暗物质云中，那个世界确实很冷，生命从接近绝对零度的环境中艰难地取得微小的热量，吮吸着来自遥远星系的每一丝辐射。</p>
<p>所谓温暖，不过是宇宙诞生后一阵短暂的痉挛所产生的同样短暂的效应，它将像日落后的暮光一样转瞬即逝，能量将消失，只有寒冷永存，寒冷之美才是永恒的美。</p>
<p>生存，咄咄，它只是文明的婴儿时期要换的尿布，以后，它就像呼吸一样轻而易举了，以至于我们忘了有那么一个时代竟需要花精力去维持生存。”</p>
<p>只剩艺术，艺术是文明存在的唯一理由。</p>
<p>颜冬舔了舔干裂的嘴唇，一直舍不得喝自己带的那壶水，那是他全家4天的配给，是妻子在火车站硬让他带上的。昨天单位里的职工闹事，坚决要求用水来发工资，市场上非配给的水越来越少，有钱也买不到了……这时有人拍了拍他的肩膀，他扭头一看是邻座。</p>
<p>在短短的一个星期内，从全球各大发射基地，有800枚大型运载火箭发射升空，把5万吨荷载送入地球轨道。然后，从北美的发射基地，20架航天飞机向太空运送了300名宇航员。由于沿同一航线频繁发射，在各基地上空形成了一道长久不散的火箭尾迹，从轨道上看，仿佛是从各大陆向太空牵了几根蛛丝。</p>
<p>大海是船儿的陆地，黑夜是爱情的白天。</p>
<p>下雨了！这是即使在有海时也罕见的大暴雨，颜冬和其他人在雨中欢呼狂奔，他们觉得灵魂都在这雨中融化了。但后来大家只好都躲回车内或直升机里，因为这时人在雨地中会窒息。</p>
</blockquote> 

<h2 id="命运" class="headerLink">
    <a href="#%e5%91%bd%e8%bf%90" class="header-mark"></a>命运</h2>

<blockquote class="quote">
        <p>宇宙并没有选择人类，在我们的时间里人类文明在地球上达到巅峰，不过是一次偶然的机遇，而我们以人类的自负把偶然当成了必然。现在，大自然掷出的进化硬币翻到了另一面。</p></blockquote> 

<h2 id="山" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b1%b1" class="header-mark"></a>山</h2>

<blockquote class="quote"><p>船长对冯帆说，“5年了，我都记不清蓝水号停泊过多少个国家的多少个港口，可你从没上过岸；回国后你也不上岸；前年船在青岛大修改造，船上乱哄哄地施工，你也没上岸，就在一间小舱里过了两个月。”</p>
<p>山的魅力是从两个方位感受到的：一是从平原上远远地看山，再就是站在山顶上。”</p>
<p>时间长了，远山对于我已成为一种象征，像我们生活中那些清晰可见但永远无法到达的东西，那是凝固在远方的梦。</p>
<p>我和你想的不一样，我只想到山那里，爬上去，并不指望得到山里的什么东西。第一次登上山顶时，看着我长大的平原在下面伸延，真有一种重新出生的感觉。</p>
<p>最难的不是学会争取，而是学会放弃。</p>
<p>很快一切都看不见了，风暴刮起的雪雾那个密啊，密得成了黑色的，一下子把那四名队员从悬崖上吹下去了，只有我死死拉着绳索。可我的登山镐当时只是卡在冰缝里，根本不可能支撑五个人的重量，也就是出于本能吧，我松开了登山索上的钢扣，任他们掉下去……其中两个人的遗体现在还没找到。”</p>
<p>每当海底取样器升上来之前，海呈现出来的那种深邃让他着迷，</p>
<p>薄薄的海浪不再是推送冯帆，而是将他轻轻地抛起来，有一瞬间他的身体完全离开了水面，旋即被前面的海浪接住，再抛出，他就这样被一只只轻柔而有力的海之手传递着</p>
<p>你们的宇宙在密度分布上与真实的正好相反。</p>
<p>“没有气体和液体，怎么会有生命呢？”</p>
<p>我们是机械生命，肌肉和骨骼由金属构成，大脑是超高集成度的芯片，电流和磁场就是我们的血液，我们以地核中的放射性岩块为食物，靠它提供的能量生存。没有谁制造我们，这一切都是自然进化而来，由最简单的单细胞机械，由放射性作用下的岩石上偶然形成的PN结进化而来。</p>
<p>机械生命的进化时间比你们碳基生命要长得多，但我们殊途同归</p>
<p>一个看不到太阳和星空的文明是产生不了宗教的。</p>
<p>我们没有你们近乎无限的空间，我们的生存空间半径只有3000公里。隧洞挖出的碎岩会在地核中堆积起来，由于相信有无限厚的岩层，那么隧洞就可能挖得很长，最终挖出的碎岩会把地核空间填满的！换句话说，是把地核的球形空间转换成长长的隧洞空间了。</p>
<p>后来的探险确实就是这么进行的，探险者们容身的空间其实就是一个移动的小空泡，我们把它叫作泡船。但即使这样，仍然有相当于泡船空间的一堆碎石进入地核空间，只有等待泡船返回时这堆碎石才能重新填回岩壁，如果泡船有去无回，那么这小堆碎石占据的地核空间就无法恢复了，就相当于这一小块空间被泡船偷走了，所以探险者们又被称为空间窃贼。</p>
<p>这是按地球纪年法，泡世界的纪年十分古怪，你理解不了</p>
<p>是很像，你们想象不出红移速度能够大于光速，所以把那个距离定为宇宙边缘</p>
<p>当牛顿发现船中的物体定向移动现象时，想当然地认为引力来自泡世界那半径3000公里的空间。于是，早期的引力理论出现了让人哭笑不得的谬误：认为产生引力的不是质量而是空间。</p>
<p>你们的世界，是不是位于一个星球的地心</p>
<p>在战争的刺激下，泡世界发生了技术革命。</p>
<p>被漫长的战争拖得筋疲力尽的世界政府再也无力阻止这一切，只得承认探险运动的合法性。</p>
<p>一时间，太空宇宙论动摇了，学术界又开始谈论新的宇宙模型，新的理论将宇宙半径确定为8000公里，认为那些消失的探险船接触了宇宙的边缘，没入了虚无。</p>
<p>有科学家曾从理论上预言过液体的存在，但没人相信宇宙中真有那种神话般的物质。</p>
<p>看着这种似乎违反所有物理法则的魔鬼物质适应着它的附着物的任何形状，渗入每一道最细微的缝隙；岩石表面接触它后似乎改变了性质，颜色变深了，反光性增强了；最让他们感兴趣的是：大部分物体都会沉入这种物质中，但有部分爆裂的人体和机器碎片却能浮在其液面上！而这些碎片的性质与那些沉下去的没有任何区别。地核人给这种液体物质起了一个名字，叫无形岩</p>
<p>虽然对水蒸气的性质有了越来越多的了解，但缺乏密封技术的地核科学家一时还无法避免它对地核人生命和仪器设备的伤害</p>
<p>“直到这时，你们才开始做阿基米德的工作。”</p>
<p>是的，可你不要忘记，我们在原始时代，就做了法拉第的工作。</p>
<p>加加林很快感到一阵恐慌，他是生活在固体世界中的生命，现在第一次进入了无形岩的空间，一种无依无靠的虚无感攫住了他的全部身心。</p>
<p>我感到这是一只无形的巨手温柔的抚摸，这巨手来自一个我们不知道的无限巨大的存在，在这个存在面前，我变成了另一个全新的我。</p>
<p>加加林抬头望去，这时，地核文明10万年的探索得到了最后的报尝。</p>
<p>他看到了灿烂的星空。</p>
<p>登山是智慧生物的一个本性，他们都想站得更高些看得更远些，这并不是生存的需要。比如你，如果为了生存就会远远逃离这山，可你却登上来了。进化赋予智慧文明登高的欲望是有更深的原因的，这原因是什么我们还不知道。山无处不在，我们都还在山脚下。</p>
<p>你在山脚下，我们都在山脚下。光速是一个山脚，空间的三维是一个山脚，被禁锢在光速和三维这狭窄的时空深谷中，你不觉得……憋屈吗？</p>
<p>真的太远了，连光都会走得疲惫，那又是很早以前，在那个海面上，泡世界的加加林也像他现在这样仰望着星空。穿越广漠的时空荒漠，他们的灵魂相通了。</p>
<p>他必须活下去，因为山无处不在。</p>
</blockquote> 

<h2 id="诗云" class="headerLink">
    <a href="#%e8%af%97%e4%ba%91" class="header-mark"></a>诗云</h2>

<blockquote class="quote"><p>地球变成了气球，一个内壁贴着海洋和大陆的气球。</p>
<p>地球重力现在主要由自转的离心力来产生</p>
<p>吟诗者是一个干瘦老头儿，同样雪白的长发和胡须混在一起飘动，他身着唐朝的宽大古装，仙风道骨，仿佛是在海天之间挥洒写就的一个狂草字。</p>
<p>这就是新世界的创造者，伟大的——李白。</p>
<p>我是一名诗人，现在在饲养场的家禽人中教授人类的古典文学</p>
<p>他生活在自己的内心世界里，对外部世界的变化并不在意。”</p>
<p>“就是这两个几何体啊，神喜欢简洁。”</p>
<p>在这种虫子不算长的进化史中，这些航行者曾频繁地光顾地球，这种生物的思想之猥琐、行为之低劣、其历史之混乱和肮脏，都很让他们恶心，以至于直到地球世界毁灭之前，也没有一个航行者屑于同它们建立联系……快把他扔掉。”</p>
<p>“虫虫，在这个宇宙中，对一个种族文明程度的统一度量是这个种族所进入的空间的维度，只有进入六维以上空间的种族才具备加入文明大家庭的起码条件，我们尊敬的神的一族已能够进入十一维空间。吞食帝国已能在实验室中小规模地进入四维空间，只能算是银河系中一个未开化的原始群落，而你们，在神的眼里也就是杂草和青苔一类的。”</p>
<p>“因为这是一种只能用古汉语表达的艺术，即使翻译成人类的其他语言，也就失去了大部分内涵和魅力，变成另一种东西了。”</p>
<p>艺术在宇宙中普遍存在吗？</p>
<p>球体停止了颤动，用近似耳语的声音说：“技术能超越一切。”</p>
<p>“这与技术无关，这是人类心灵世界的精华，不可超越！”</p>
<p>“但神并不能超越那样的艺术，我们也有神，想象中的神，我们崇拜它们，但并不认为它们能写出李白和杜甫那样的诗。</p>
<p>人类艺术在你那里只是石板上的花朵，技术并不能使你超越这个障碍。”</p>
<p>傻瓜，就是用纯能制造物品，上帝的活计！”</p>
<p>转化成这些东西的能量，足以把一颗行星炸成碎末。</p>
<p>头恐龙、一个被恐龙当作肉食家禽饲养的人类、一个穿着唐朝古装的准备超越李白的技术之神，正在演出一场怪诞到极点的活剧，想到这里，伊依摇头苦笑起来。</p>
<p>这牛肉是我亲自做的，是用山西平遥牛肉的做法，关键是在炖的时候放——”李白凑到伊依耳边神秘地说，“尿碱。”</p>
<p>伊依迷惑不解地看着他。</p>
<p>“哦，就是人类的小便蒸干以后析出的那种白色的东西，能使炖好的肉外观红润，肉质鲜嫩，肥而不腻，瘦而不柴。”</p>
<p>“李白眼中的大自然就是你现在看到的河边少女，而同样的大自然在技术的眼睛中呢，就是那张白布上那些井然有序但血淋淋的部件，所以，技术是反诗意的。”</p>
<p>哇！还用什么伟大的时间来选？！它现在就是一首巅峰之作耶！！前三行和第四行的前四个字都是表达生命对宏伟宇宙的惊叹，最后一个字是诗眼，它是诗人在领略了宇宙之浩渺后，对生命在无限时空中的渺小发出的一声无奈的叹息。</p>
<p>恐龙们到那里后，将作为一种小家禽被饲养，过着衣食无忧的快乐生活。但恐龙们宁为玉碎不为瓦全，愤怒地拒绝了这个提议。</p>
<p>令人感动的是：吞食帝国不但立即答应了李白的要求，允许所有人类离开大环世界，还把从地球掠夺来的海水和空气全部还给了地球，神族借此在空心地球内部恢复了原地球所有的大陆、海洋和大气层。</p>
<p>这个来自古老地球的充满阳刚之气的伟大文明就这样被毁灭了，伊依悲哀万分。只有一小部分恐龙活了下来，与人类一起回归地球，其中包括使者大牙。</p>
<p>回到地球后是要开荒种地才有饭吃的，这对于已在长期被饲养的生活中变得四肢不勤、五谷不分的人们来说，确实像一场噩梦。</p>
<p>不管前面有多少磨难，人将重新成为人。</p>
<p>是的，它通过空间蛀洞与二百万光年外的一个黑洞相连，那个黑洞围绕着一颗恒星运行，它吸入的恒星的光从这里被释放出来，可以把它看作一根超时空光纤的出口。</p>
<p>这就是量子存储器，人类历史上产生的全部文字信息，也只能占它们每一片存储量的几亿分之一。</p>
<p>一直情绪低落的李白长叹一声：“唉，看来我们都在走向对方，我看到了技术在艺术上的极限，我……”他抽泣起来，“我是个失败者，呜呜……”</p>
<p>“你怎么能这样讲呢？！”伊依指着上空的诗云说，“这里面包含了所有可能的诗，当然也包括那些超越李白的诗！”</p>
<p>“可我却得不到它们！”</p>
<p>智慧生命的精华和本质，真的是技术所无法触及的吗</p>
<p>既然诗云中包含了所有可能的诗，那其中自然有一部分诗，是描写我们全部的过去和所有可能与不可能的未来的，伊依虫虫肯定能找到一首诗，描述他在三十年前的一天晚上剪指甲时的感受，或十二年后的一顿午餐的菜谱；大牙使者也可以找到一首诗，描述它的腿上的某一块鳞片在五年后的颜色……”</p>
</blockquote> 

<h2 id="太原之恋" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%aa%e5%8e%9f%e4%b9%8b%e6%81%8b" class="header-mark"></a>太原之恋</h2>

<blockquote class="quote"><p>人们本来以为危机已快要结束了，没想到只是开始</p>
<p>在这个IT从业者人数急剧膨胀的年代，真正精通系统底层编程的人却并未增加，因为能用的工具太多了，也太方便了，没必要像苦力似的一行行编代码，大部分都可以用工具直接生成。</p>
<p>原始的织布机把棉线一根一根织成布。想象她伏在电脑前咬牙切齿敲键盘的样子，我们不由想起海涅的《西里西亚织工》中两句诗：老德意志，我们在织你的尸布，我们织！我们织！！</p>
<p>诅咒诞生之日，正是写科幻的刘慈欣第264次因公来太原之时，尽管这是他最讨厌的一座城市，每次来时还都要逛街，都是到柳巷的一个小店去为他那老掉牙的ZIPPO打火机买一瓶专用汽油，这是目前极少数不能从Taobao或Ebay邮购的东西。</p>
<p>随着石油资源的渐渐枯竭，煤炭在世界能源中的比重迅速增加，地下的黑金为山西带来滚滚财源，使其成为亚洲的阿拉伯，省会太原自然也就成了新的迪拜。</p>
<p>有钱和没钱的人怀着梦想和欲望拥入这座城市，立刻忘记了自己是谁和想要什么，只是跌入繁华喧闹的旋涡旋转着，一年转三百六十五圈。</p>
</blockquote> 

<h2 id="坍缩" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9d%8d%e7%bc%a9" class="header-mark"></a>坍缩</h2>

<blockquote class="quote"><p>到场的人并不多，但都是理论物理学、天体物理学和宇宙学的权威，对即将到来的这一时刻，他们是这个世界上少数真正能理解其含义的人。</p>
<p>人们又转向了后一个结论，认为宇宙的膨胀将逐渐减慢，最后转为坍缩，宇宙中的所有星系将向一个引力中心聚集，</p>
<p>我的世界是一个现实的、无诗意的、烦琐的世界，我们整天像蚂蚁一样忙碌，目光也像蚂蚁一样受到局限。有时深夜从办公室里出来，抬头看看星空，已是难得的奢侈了。</p>
<p>“15亿年，”丁仪说，“如果用我们目前最精密的仪器，15亿年后我们才能观测到这种位移，那时太阳早已熄灭，大概没有我们了。”</p>
<p>你们仍按绝对时空来思考宇宙，就像脚踏大地一样自然，绝对时空就是你们思想的大地，离开它你们对一切都无从把握。</p>
<p>他走到那位年轻的女工程师身边，“也不要为你的父亲悲伤，他将很快复活，你们很快就会见面。如果父亲对你很重要，你应该感到安慰，因为在坍缩的宇宙中，他比你长寿，他将看着你作为婴儿离开这个世界。是的，我们这些老人都是刚刚踏上人生旅途，而你们年轻人则已近暮年，或说幼年。”</p>
</blockquote> 

<h2 id="天使时代" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%a9%e4%bd%bf%e6%97%b6%e4%bb%a3" class="header-mark"></a>天使时代</h2>

<blockquote class="quote"><p>自人类基因组测序完成以后，人们就知道飞速发展的分子生物学带来的危机迟早会出现，</p>
<p>计算机是穷人的假上帝。</p>
<p>这时，人们惊奇地发现，创造生命实际上就是编程序，上帝原来是个程序员。与此同时，程序员也成了上帝，</p>
<p>另一部分人则抑制不住开始咽口水，这是在看到别人享用他感觉中的美味时的一种自然的条件反射，不管那美味是什么。</p>
<p>世界任何一所军校都不喜欢爱思考的人</p>
<p>菲利克斯又接着踱起步来，“舰长，您清楚我的观点，我对现代战争中航空舰母在海上的生存能力一直存有疑虑，在我的感觉中，舰母总像是一只漂浮在海上的薄壳大鸡蛋，脆弱得很。”</p>
<p>随着本世纪头20年基因工程突飞猛进的发展，人类社会的宗教情绪也与日俱增，表面看来这是对生命伦理的崇敬和维护，其实是人类在使其茫然的技术社会中试图找到一种精神依托的表现。”</p>
<p>对人类基因的重新编程等于把人类置于与他自己可以随意制造的机器一样的地位，这将摧毁现代文明的整个法制和伦理体系的基础！”</p>
<p>您所说的信仰和伦理体系是以西方基督教文化为基础的，而别的文化并不一定认同这种体系。在伊塔博士的非洲文化中，创世主的概念是很模糊的，比如马萨伊曾说：‘当神着手准备开创世界时，他发现那里有了一支多洛勃（狩猎的部落）、一头象和一条蛇。’就是说人类和其他生命是先在的，是一种自发的创造物。所以在他们的文化中，对人为干预生命的进化，并没有西方基督教文化这么多的忌讳。就以西方文化本身来说，它的法制和伦理也不会因为对人类基因的重新编程而崩溃，事实上，为了更小的理由，我们早就在违反第一伦理，比如本世纪出现的克隆人，20世纪的试管婴儿，更早一些的时候，我们那些高贵的女士们为了少一些麻烦和责任，并没有太多的犹豫就去流产和堕胎了。在这些事面前，我们的法制和伦理体系好像也很现实地适应了，并没有丝毫崩溃的迹象。至于西方世界对在非洲发生的这件事这么大惊小怪，不过是因为我们不需要以野草和树叶充饥罢了。</p>
<p>那些飞人怎么看也不像是需要打击的空中目标，更像是大些的飞鸟，所以这些聪明的导弹都做出了理智的选择：绕开他们。人工智能再一次变成了人工愚蠢，更换每个导弹的模式数据库是无论如何也来不及了。</p>
<p>这时，菲利克斯的脑海中浮现出古代中国关于冷兵器战争的一句话“临敌不过三发”，意思是说在敌人的骑兵冲到阵地前这段时间里，弓箭手只能射出三支箭，这绝妙地反映了目前林肯号的处境。</p>
</blockquote> 

<h2 id="吞食者" class="headerLink">
    <a href="#%e5%90%9e%e9%a3%9f%e8%80%85" class="header-mark"></a>吞食者</h2>

<blockquote class="quote"><p>这时不止一个旁观者联想到了人类嗑瓜子的情形。</p>
<p>这就是那个王国最后的位置，在考古虫虫专心挖掘下面那已死去50000年的城市时，并没有想到在它上面的土层中还有一个活着的城市。它的规模绝不比纽约小，后者只是一个二维的平面城市，而它是一座宏大的立体城市，有很多层</p>
<p>这些信息可能使科学家们深感失落，因为吞食者毕竟是一个延续了几千万年的文明，它们的技术层次也就标明了科学力量的极限。</p>
<p>其实你们完全没有必要费这么大劲儿，在银河系，一个文明成为更强大文明的家禽是很正常的，你们会发现被饲养是一种多么美妙的生活，衣食无忧，快乐终生，有些文明还求之不得呢，你们感到不舒服，完全是陈腐的人类中心论在作怪。</p>
<p>“粗野当然美，宇宙就是最粗野的！漆黑寒冷的深渊中燃烧着狂躁的恒星，不粗野吗？！宇宙是雄性的，明白吗？！像你们那种女人气的文明，那种弱不禁风的精致和纤细，只是宇宙小角落中一种微不足道的病态而已。”</p>
<p>狡诈的虫虫，阴险的虫虫，恶毒的虫虫……吞食帝国是心肠实在的文明，把什么都说在明处，可是最终被狡诈阴险的地球虫虫骗了。”大牙咬牙切齿地说，狂怒中想用大爪子抓元帅，但在士兵们指向他的冲锋枪前停住了，他没有忘记自己也是血肉之躯，一梭子子弹足以让他丧命。</p>
<p>过早的轨道机动会使月球也做出相应的反应，真正有意义的躲避动作要在月球最后撞击前进行，这就像两名用长矛决斗的中世纪骑士，他们骑马越过长长的距离逼近对方，但真正决定胜负是在即将相互接触的一小段距离内。</p>
<p>解体的过程很慢，如同梦幻，在漆黑太空的背景上，这个巨大的世界如同一团浮在咖啡上的奶沫一样散开来，边缘的碎块渐渐隐没于黑暗之中，仿佛被太空溶解了，只有不时出现的爆炸的闪光才使它们重新现形。</p>
<p>直到现在，帝国的行吟诗人还在到处传唱着地球战士史诗般的战绩。”</p>
<p>这时的吞食帝国就像一个正在干涸的小水洼中的一条鱼，它必须在水洼完全干掉之前猛跳一下，虽然多半是落到旱地上在烈日下死去，但也有可能落到相邻的另一个水洼中活下去……</p>
<p>文明就是吞食，不停地吃啊吃，不停地扩张和膨胀，其他的一切都是次要的。”</p>
<p>难道不能建立起一个自给自足的、内省的、多种生命共生的文明吗？</p>
<p>自己生存是以征服和消灭别人为基础的，这是这个宇宙中生命和文明生存的铁的法则，谁要首先不遵从它而自省起来，就必死无疑。”</p>
<p>老恐龙长长地叹息了一声：“在我和我的子孙前面，是无尽的暗夜、不休的征战，茫茫宇宙，哪里是家哟。”人们看到他的脚下湿了一片，不知道是不是一滴眼泪。</p>
</blockquote> 

<h2 id="微观尽头" class="headerLink">
    <a href="#%e5%be%ae%e8%a7%82%e5%b0%bd%e5%a4%b4" class="header-mark"></a>微观尽头</h2>

<blockquote class="quote"><p>这里最让人惊奇的人物是一位叫迪夏提的哈萨克族牧羊老人，他的村庄就在核子中心加速器的圆周内，在昨天的野餐中，物理学家们吃了他的烤全羊，并坚持把他请来。他们认为这个物理学的伟大时刻，也是全人类的伟大时刻，所以应该有一个最不懂物理学的人到场。</p>
<p>英国人阿瑟·克拉克在科幻小说中提出过宇宙负片的概念，但谁会想到它成为现实呢？”</p>
</blockquote> 

<h2 id="微纪元" class="headerLink">
    <a href="#%e5%be%ae%e7%ba%aa%e5%85%83" class="header-mark"></a>微纪元</h2>

<blockquote class="quote"><p>地球嘛，只不过表面温度升高至4000°C，这可能会持续100小时左右，海洋肯定会蒸发，各大陆表面岩石也会熔化一层，但仅此而已。</p>
<p>一个人同上帝的对话：上帝啊，一万年对你是多么短啊！上帝说：就一秒钟；上帝啊，一亿元对你是多么少啊！上帝说：就一分钱；上帝啊，给我一分钱吧！上帝说：请等一秒钟。</p>
<p>方舟号此行唯一的成果，就是进一步证明了人类的孤独</p>
<p>方舟号真成了一艘方舟，但已是一艘只有诺亚一人的方舟。其他的7名先行者，有4名死于一颗在飞船4光年处突然爆发的新星的辐射，2人死于疾病，1人（是男人）在最后一次减速通信时，听着地球方向的寂静开枪自杀了。</p>
<p>黑色的是熔化后又凝结的岩石，那是墓碑的黑色；白色的是蒸发后又冻结的海洋，那是殓布的白色。</p>
<p>其实这是个初中生都能理解的物理现象：物体的尺度越小，整体强度就越高，两辆自行车碰撞与两艘万吨轮碰撞的后果是完全不一样的，如果两粒尘埃相撞，它们会毫无损伤。</p>
<p>他们看不到微人军队的调动，而微人可能轻而易举地在他们眼皮底下腐蚀掉他们的计算机的芯片，没有计算机，他们还能干什么呢？大不等于强大。”</p>
<p>当然不如你们。微纪元的飞船队最远到达金星，刚收到他们的信息，说那里现在比地球更适合居住</p>
<p>现在我知道细菌确实伤害不了你们，我们的卫生观念不适合微纪元。</p>
<p>“那不一定，有些动物，呵，细菌，会咬人的，比如大肠杆狼，战胜它们需要体力，但大部分动物，像酵母猪，是很可爱的。”</p>
<p>生命进化的趋势是向小的方向，大不等于伟大，微小的生命更能同大自然保持和谐。巨大的恐龙灭绝了，同时代的蚂蚁却生存下来。现在，如果有更大的灾难来临，一艘像您的着陆舱那样大小的飞船就可能把全人类运走，在太空中一块不大的陨石上，微人也能建立起一个文明，创造一种过得去的生活。”</p>
<p>宏人不能再消耗地球的资源了。</p>
</blockquote> 

<h2 id="信使" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bf%a1%e4%bd%bf" class="header-mark"></a>信使</h2>

<blockquote class="quote"><p>这是20世纪中叶一个普通的夜晚，这时，东西方的铁幕已经落下，在刚刚出现的核阴影下，人类的未来就像这秋天的夜雨一样阴暗而迷蒙。</p>
<p>老人拉起了回旋曲，立刻把自己融入了无边的宇宙。他看到光波在太空中行进，慢得像晨风吹动的薄雾；无限宽广的时空薄膜在引力的巨浪中轻柔地波动着，浮在膜上的无数恒星如晶莹的露珠；能量之风浩荡吹过，在时空之膜上激起梦幻般的霓光……</p>
</blockquote> 

<h2 id="圆圆的肥皂泡" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%86%e5%9c%86%e7%9a%84%e8%82%a5%e7%9a%82%e6%b3%a1" class="header-mark"></a>圆圆的肥皂泡</h2>

<blockquote class="quote"><p>这是一个令父亲这一代人恼火的时代，现在的成功需要的是逼人的思想灵气，经验、毅力和使命感之类的不起决定作用，凝重和沉重更是显得傻乎乎的。</p>
<p>“可你现在能救这城市，它也是你的城市，你在那里出生长大。可你却用这笔钱吹肥皂泡！你……也太自私了！”</p>
<p>“我在过自己的生活，无私奉献并不一定能推动历史，您的那座城市就是证明！”</p>
<p>如果我能有两次人生的话，其中的一次会照您的做，把自己奉献给责任和使命，可是，爸爸，我只能活一次。”</p>
<p>是生命之重还是生命之轻？</p>
<p>现在，他一贯认为是虚幻象征的肥皂泡已是这样一个实实在在的巨大现实，而透过它看到的现实世界反倒变得虚幻了</p>
</blockquote> 

<h2 id="中国太阳" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%a4%aa%e9%98%b3" class="header-mark"></a>中国太阳</h2>

<blockquote class="quote"><p>但他分明又看到了爹的脸，或者说，他就走在爹的脸上，看周围这广阔的西北土地，干干的黄褐色，布满了水土流失刻出的裂纹，不就是一张老农的脸吗？这里的什么都是这样，树、地、房子、人，黑黄黑黄，皱巴巴的。他看不到这张伸向天边的巨脸的眼睛，但能感觉到它的存在，那双巨眼在望着天空，年轻时那目光充满着对雨的乞盼，年老时就只剩呆滞了。其实这张巨脸一直是呆滞的，他不相信这块土地还有过年轻有时候。</p>
<p>整个北京成了一个可以一眼望全的整体，成了一个以蛛网般的公路为血脉的巨大的生命，在下面静静地呼吸着。</p>
<p>事情得从高处才能看清楚。如果你淹没于这座大都市之中，周围的一切是那么纷繁复杂，城市仿佛是一个无边无际的迷宫，但从这高处一看，整座城市不过是一个有一千多万人的大蚂蚁窝罢了，而它周围的世界又是那么广阔。</p>
<p>卖油人把油通过一个铜钱的方孔倒进油壶中，所需的技巧与将军把箭射中靶心同样高超，差异只在于他们的身份。”</p>
<p>证明了太空开发中的底层工作最需要的是技巧和经验，是对艰苦环境的适应能力，而不是知识和创造力，普通人完全可以胜任。</p>
<p>向普通人用最通俗的语言讲述艰深的物理学和宇宙学，对博士似乎是一种休息。</p>
<p>水娃说：“下面的世界好复杂的，可从这里远远地看，宇宙又是那么简单，只是空间中撒着一些星星。”</p>
<p>他明白了自己所看到的所有星空，在大得无法想像的宇宙中也只是一粒灰尘，而这整个宇宙，不过是百亿年前一次壮丽焰火的余烬。</p>
<p>人类在上世纪六十年代就登上了月球，为什么后来反而缩了回来，到现在还没登上火星，甚至连月球也不去了</p>
<p>工程师说：“人类是现实的动物，上世纪中叶那些由理想主义和信仰驱动的东西是没有长久生命力的。”</p>
<p>现在，我们消灭了战争和贫困、恢复了生态，地球正在变成一个乐园。这就使我们更加坚信经济准则的正确性，它已变得至高无上，渗透到我们的每个细胞中，人类社会已变成了百分之百的经济社会，投入大于产出的事是再也不会做了。</p>
<p>谁也不知道中国太阳将飞多远，水娃他们将看到什么样的神奇世界，也许有一天他们对地球发出一声呼唤，要上千年才能得到回音。但水娃始终会牢记母亲行星上的一个叫中国的国度，牢记那个国度西部一片干旱土地上的一个小村庄，牢记村前的那条小路，他就是从那里启程的。</p>
</blockquote> 

<h2 id="乡村教师" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%a1%e6%9d%91%e6%95%99%e5%b8%88" class="header-mark"></a>乡村教师</h2>

<blockquote class="quote"><p>这篇小说同我以前的作品相比有一些变化，主要是不那么“硬”了，重点放在营造意境上。不要被开头所迷惑，它不是你想象的那种东西。我不敢说它的水准高到哪里去，但从中你将看到中国科幻史上最离奇最不可思议的意境。</p>
<p>那些黄土高原上特有的平顶小屋，形状上同村子周围的黄土包没啥区别，在月夜中颜色也一样，整个村子仿佛已溶入这黄土坡之中。</p>
<p>其实村子也有美丽温暖的时候，比如秋收时，外面打工的男人女人们大都回来了，村里有了人声和笑声，家家屋顶上是金灿灿的玉米，打谷场上娃们在秸秆堆里打滚；再比如过年的时候，打谷场被汽灯照得通亮，在那里连着几天闹红火，摇旱船，舞狮子。那几个狮子只剩下卡嗒作响的木头脑壳，上面油漆都脱了，村里没钱置新狮子皮，就用几张床单代替，玩得也挺高兴……但十五一过，村里的青壮年都外出打工挣生活去了，村子一下没了生气。只有每天黄昏，当稀拉拉几缕炊烟升起时，村头可能出现一两个老人，扬起山核桃一样的脸，眼巴巴地望着那条通向山外的路，直到被老槐树挂住的最后一抹夕阳消失。天黑后，村里早早就没了灯光，娃娃和老人们睡的都早，电费贵，现在到了一块八一度了。</p>
<p>娃们来时，除了带自己的铺盖，每人还背了一袋米或面，十多个孩子在学校的那个大灶做饭吃。当冬夜降临时，娃们围在灶边，看着菜面糊糊在大铁锅中翻腾，灶膛里秸秆桔红色的火光映在他们脸上……这是他一生中看到过的最温暖的画面，他会把这画面带到另一个世界的。</p>
<p>娃们和火光，娃们和火光，总是娃们和火光，总是夜中的娃们和火光，这是这个世界深深刻在他脑子中的画面，但始终不明其含义。</p>
<p>他用尽了一生在娃们的心中燃起科学和文明的火苗，但他明白，同笼罩着这偏远山村的愚昧和迷信相比，那火苗是多么弱小，像这深山冬夜中教室里的那根蜡烛。</p>
<p>他看到了老师的眼睛，老师的腮帮被深深地咬下一大块，已说不出话，但用目光把一种心急如焚的牵挂传给了他，他读懂了那牵挂，记住了那牵挂。</p>
<p>没有文化，人们都变得下作了，那里的穷山恶水固然让人灰心，但真正让人感到没指望的，是山里人那呆滞的目光。</p>
<p>他面前，是一家豪华的大餐馆，那餐馆靠街的一整堵墙全是透明玻璃，华丽的枝形吊灯把光芒投射到外面。整个餐馆像一个巨大的鱼缸，里面穿着华贵的客人们则像一群多彩的观赏鱼。</p>
<p>想到这里他长出了一口气，笼罩着家乡的愚昧和绝望使他窒息。</p>
<p>但娃们还是有指望的，那些在冬夜寒冷的教室中，盯着烛光照着的黑板的娃们，他就是那蜡烛，不管能点多长时间，发出的光有多亮，他总算是从头点到尾了。</p>
<p>所以在隔离带中只能进行文明级别的甄别。我们不得不牺牲隔离带中某些恒星周围的低级生命，是为了拯救银河系中更多的高级和低级生命。这一点我已向议会说明。”</p>
<p>你们肯定不大懂，不管懂不懂都要多看几遍，最好能背下来，等长大了，总会懂的。鲁迅是个很了不起的人，他的书每一个中国人都应该读读的，你们将来也一定找来读读。”</p>
<p>“假如一间铁屋子，是绝无窗户而万难破毁的，里面有许多熟睡的人们，不久都要闷死了，然而是从昏睡入死灭，并不感到就死的悲哀。现在你大嚷起来，惊起了较为清醒的几个人，使这不幸的少数者来受无可挽救的临终的苦楚，你倒以为对得起他们么？然而几个人既然起来，你不能说绝没有毁坏这铁屋的希望。”</p>
<p>也许，他就要去的那个世界是没有摩擦力的，那里的一切都是光滑可爱的，但那有什么意义？在那边，他心仍留在这个充满灰尘和摩擦力的世界上，留在这所他倾注了全部生命的乡村小学里。</p>
<p>你痛是因为你的腮帮子比权贵的拳头软，它们相互的作用力还是相等的……</p>
<p>“又一个生命世界毁灭了，像烈日下的露珠。”</p>
<p>他产生了一个幻象：一把水晶样的斧子把自己的大脑无声地劈开，他一生中积累的那些知识，虽不是很多但他很看重的，像一把发光的小珠子毫无保留地落在地上，发出一阵悦耳的叮铛声，娃们像见到过年的糖果一样抢那些小珠子，抢得摞成一堆……这幻象让他有一种幸福的感觉。</p>
<p>这时有个孩子脱下自己的一只鞋子，沿着地面扔出去，那鞋子以匀速直线运行向前滑去，孩子们呆呆地看着它以恒定的速度渐渐远去。</p>
<p>他们看到了牛顿第一定律。</p>
<p>最后，娃们决定自己掩埋自己的老师。他们拿了锄头铁锹，在学校旁边的山地上开始挖墓坑，灿烂的群星在整个宇宙中静静地看着他们。</p>
<p>“他们基本特征是什么？”舰队统帅问。</p>
<p>“您想知道哪些方面？”蓝84210号上的值勤军官问。</p>
<p>“比如，这个行星上生命体记忆遗传的等级是多少？”</p>
<p>“他们没有记忆遗传，所有记忆都是后天取得的。”</p>
<p>“那么，他们的个体相互之间的信息交流方式是什么？”</p>
<p>“极其原始，也十分罕见。他们身体内有一种很薄的器官，这种器官在这个行星以氧氮为主的大气中振动时可产生声波，同时把要传输的信息调制到声波之中，接收方也用一种薄膜器官从声波中接收信息。”</p>
<p>“这种方式信息传输的速率是多大？”</p>
<p>“大约每秒1至10比特。”</p>
<p>“什么？！”旗舰上听到这话的所有人都大笑起来。</p>
<p>“真的是每秒1至10比特，我们开始也不相信，但反复核实过。”</p>
<p>“上尉，你是个白痴吗？！”舰队统帅大怒，“你是想告诉我们，一种没有记忆遗传，相互间用声波进行信息交流，并且是以令人难以置信的每秒1至10比特的速率进行交流的物种，能创造出5B级文明？！而且这种文明是在没有任何外部高级文明培植的情况下自行进化的？！”</p>
<p>“但，阁下，确实如此。”</p>
<p>“但在这种状态下，这个物种根本不可能在每代之间积累和传递知识，而这是文明进化所必需的！”</p>
<p>“他们有一种个体，有一定数量，分布于这个种群的各个角落，这类个体充当两代生命体之间知识传递的媒介。”</p>
<p>“听起来像神话。”</p>
<p>“不，”参议员说：“在银河文明的太古时代，确实有过这个概念，但即使在那时也极其罕见，除了我们这些星系文明进化史的专业研究者，很少有人知道。”</p>
<p>“你是说那种在两代生命体之间传递知识的个体？”</p>
<p>“他们叫教师。”</p>
<p>“教——师？”</p>
<p>“一个早已消失的太古文明词汇，很生僻，在一般的古词汇数据库中都查不到。”</p>
<p>这时，从太阳系发回的全息影像焦距拉长，显示出蔚蓝色的地球在太空中缓缓转动。</p>
<p>最高执政官说：“在银河系联邦时代，独立进化的文明十分罕见，能进化到5B级的更是绝无仅有，我们应该让这个文明继续不受干扰地进化下去，对它的观察和研究，不仅有助于我们对太古文明的研究，对今天的银河文明也有启示。”</p>
<p>很遗憾，”最高执政官说，“如果没有高级文明的培植，他们还要在亚光速和三维时空中被禁锢两千年，至少还需一千年时间才能掌握和使用湮灭能量，两千年后才能通过多维时空进行通讯，至于通过超空间跃迁进行宇宙航行，可能是五千年后的事了，至少要一万年，他们才具备加入银河系碳基文明大家庭的起码条件。”</p>
<p>最高执政官说：“那是一个让人向往的时代，一粒灰尘样的行星对先祖都是一个无限广阔的世界，在那绿色的海洋和紫色的草原上，先祖敬畏地面对群星……这感觉我们已丢失千万年了。”</p>
<p>“宇宙的最不可理解之处在于它是可以理解的。”最高执政官说。</p>
<p>“宇宙的最可理解之处在于它是不可理解的。”参议员说。</p>
<p>只要一场雨，石板上那稚拙的字迹就会消失；用不了多长时间，这座坟和长眠在里面的人就会被外面的世界忘得干干净净。</p>
<p>他们将活下去，以在这块古老贫瘠的土地上，收获虽然微薄、但确实存在的希望。</p>
</blockquote>]]></description>
</item><item>
    <title>黄岩撤市设区往事：留守政府与行政区划变迁</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/huangyan/</link>
    <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/huangyan/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/04/piMWVKA.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><blockquote>
<p>在浙江省行政体制改革的背景下，一个区域的最高权力机关通过合法的手段，反抗上级机关不符合他们利益的行政决定。经过8年争取，在一定程度上修正了上级的行政决定。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></p>
</blockquote>
<p>2004年3月8日，浙江省台州市黄岩区“两会”顺利闭幕，这是整整10年来，黄岩区最正常的一次“两会”，整个台州好像都松了一口气。</p>
<p>但时至今日，谈起黄岩问题，台州市委、市政府仍然讳莫如深。浙江省委副秘书长王同元曾于2003年黄岩区人大休会期间率工作组赴黄岩调研。接受《瞭望东方周刊》采访时，王表示：“黄岩人大的事情，解决了就好了。你们要采访还是找当地。”</p>
<h2 id="撤市设区初起纷争" class="headerLink">
    <a href="#%e6%92%a4%e5%b8%82%e8%ae%be%e5%8c%ba%e5%88%9d%e8%b5%b7%e7%ba%b7%e4%ba%89" class="header-mark"></a>撤市设区初起纷争</h2><p>“其实，现在的台州市区，就是当年的黄岩县。”一位离休干部对比着过去的黄岩县和现在的台州地图对《瞭望东方周刊》说。</p>
<p>台州市成立于1994年，由原来的台州地区改建而成，其辖区包括椒江、路桥、黄岩三区，以及周围的仙居、临海、温岭等六县（市），行政中心所在地从临海迁至椒江。</p>
<p>台州市区的两个区椒江和路桥，上世纪80年代初都属于黄岩县。随后，椒江镇从黄岩独立出来，成为县级市。1989年，黄岩也升格为县级市。1994年，黄岩市最富裕的路桥镇被分割出来，成为台州市的路桥区，黄岩市也撤市设区。</p>
<p>撤市设区之前，黄岩市已跻身全国百强县（市）、浙江省十强，是台州地区经济最发达的一个县。黄岩一直以工业为支柱，发展势头极其强劲。</p>
<p>“当时的黄岩市正在向中等城市靠拢，掌握的是县一级的独立财政和事权，并有部分地级事权。”一位老干部回忆说。</p>
<p>1994年，台州地委行署上报撤销地委设立台州市，并且市中心从原地区行署所在地临海县搬到椒江区。消息传来，立即在黄岩激起强烈反弹。</p>
<p>报告刺激黄岩市最深的有三点，第一，“黄岩市”从此不复存在，成为“黄岩区”；第二，作为黄岩市一部分的路桥镇将升格为路桥区，与黄岩区并列，财政完全独立；第三，黄岩作为县级市的独立财权、事权将完全丧失。</p>
<p>黄岩区政协委员喻允堂回忆说：“按照法律，撤市设区这样的大事，必须由市人大审议通过，可是根本没有，连黄岩市政府、市长办公室都没有研究过。只在台州地委研究通过，然后就上报了。”</p>
<p>于是，在1994年4月，黄岩市人大会议期间，160名人大代表（占总数的70%）联名上书党中央、国务院和民政部，要求撤销台州地委撤地设市的报告。</p>
<p>此举使台州地委大惊。</p>
<p>黄岩市人大常委会主任郭海荣接到命令:一定要在黄岩人大通过一封信，以人大的名义说明，之前的上书只是少部分人大代表的无理取闹，不是民意的体现，以此保证台州建市的顺利进行。</p>
<p>但是这封信无法在人大常委会主任会议获得通过，人大常委会办公室主任也拒绝签字。</p>
<p>郭海荣以黄岩市人大常委会办公室的名义，在信上签字盖章。这封信否定了160位代表的决议，说：“少数人大代表……”</p>
<p>1994年8月，台州撤地设市，市中心从临海搬到椒江，黄岩撤市设区。</p>
<h2 id="罢会罢官罢选" class="headerLink">
    <a href="#%e7%bd%a2%e4%bc%9a%e7%bd%a2%e5%ae%98%e7%bd%a2%e9%80%89" class="header-mark"></a>罢会、罢官、罢选</h2><p>时隔一年，1995年3月，“黄岩市人民代表大会”已经顺延易名为“黄岩区人民代表大会”。由于台州建市之后的第一届市人代会将于4月召开，本次人大还要选举产生市人大代表，台州市有关部门已经多次在黄岩做工作，一定要把黄岩人大开成“胜利的大会，团结的大会，走向未来的大会”。</p>
<p>但是人代会开幕当天，全体代表站在会场门口拒绝进场，抗议一年前郭海荣强奸民意的做法。</p>
<p>罢会时间长达一天。区、市领导反复做工作，人大代表们回答可以开会，不过首先要罢免人大常委会主任郭海荣。省人大常委会一位副主任恳求道:“能不能先不罢免，由省委成立一个调查组调查一下？”</p>
<p>一位人大常委马上反驳说:“还有必要调查吗？去年的人大代表都在现场，是不是这样的情况大家很清楚。”</p>
<p>不得已，领导只得同意人大复会之后的第一项程序，就是无记名决议对郭海荣的罢免案。</p>
<p>投票结果为赞成169票，反对22票，弃权21票（当天会议应到代表228名，实到212名），罢免案当即在一片掌声中通过。</p>
<p>根据《法制与新闻》杂志1995年的报道:“晚9时许，参加人代会的200多名代表列队走出了会场。尽管下着小雨，但仍有上千名群众聚集在区政府的大门口，冒雨欢迎人民代表，有的还放起了鞭炮。不少代表激动得热泪盈眶。”</p>
<p>当年的人大代表邱福生向《瞭望东方周刊》记者回忆说:“罢免郭海荣以后，我记得天已经很晚了，有饭店给我们免费送来馒头。老百姓的喊声此起彼伏:‘人民代表好’，‘人民代表万岁’……”</p>
<p>罢免郭海荣并没有解决问题，代表们出于对黄岩撤市设区的抵触心理，在选举出席台州市首届人大的54名代表时纷纷弃权，结果无一候选人超过半数。选举宣告失败。</p>
<p>相反，黄岩“两会”以绝对多数票分别通过了“要求恢复黄岩市”的人大决议案和政协建议案。</p>
<p>黄岩人大的“罢会、罢官、罢选”惊动了浙江省委。</p>
<p>1995年3月下旬。省委书记办公会议对黄岩问题进行了专题研究，并形成1995年3号会议纪要（以下简称《纪要》）。该纪要明确指示：“黄岩撤市设区后，财政体制相应改为区级财政体制，但考虑到该地实际情况，原县一级财政的利益格局基本维持不变，原则上保留县一级事权。”</p>
<p>虽然没能恢复黄岩市，但是财权、事权下放已经意味着黄岩的半独立。于是，在4月再次召开的黄岩区人大会议上，代表们一次性选足了台州市首届人大代表。</p>
<p>遗憾的是，浙江省委的《纪要》在台州并没有被执行。</p>
<h2 id="财权事权争夺八年" class="headerLink">
    <a href="#%e8%b4%a2%e6%9d%83%e4%ba%8b%e6%9d%83%e4%ba%89%e5%a4%ba%e5%85%ab%e5%b9%b4" class="header-mark"></a>财权事权争夺八年</h2><p>新中国成立之初，中国只有中央、省、县三级行政机构，地区行署作为省政府的一个派出机构，管理本地区的县。1982年，经过在江苏省的“地改市”、“市管县”试点以后，“市管县”体制在中国迅速普及。台州就是在这样的背景下，于1994年撤地设市。</p>
<p>与全国大多数地区的省、地（市）、县（市）三级管理体系不同，浙江省大部分县和县级市的党政一把手以及财政都直接由省管理，实行省、县两级管理。中国只有浙江和海南实行这样的管理体制。</p>
<p>近10年来，浙江省的县权进一步下放。1992年，浙江先对省内13个经济强县下放了审批权；1997年，又在萧山、余杭试行部分地级市的经济管理权限；2002年8月，浙江省委办公厅下发文件，扩大绍兴等17个县（市）的经济管理权限，将313项本该属于地级市经济管理的权限下放到上述17个县，内容涵盖了计划、经贸、外经贸、国土资源、交通、建设等12大类扩权事项，几乎囊括省市两级政府经济管理权限的所有方面。这次权限的下放，后来被归结为四个字——“能放都放”。</p>
<p>在这样的背景下，县级财政直接上交到省，而地级市所能够获得的可支配财政收入，仅限于所辖各个城区。而对于并入市区的县级区而言，在按规定向省上缴一定比例的财政收入之外，还要再向市级财政上缴一定比例的财政收入。</p>
<p>当地的研究者分析说，这种管理体制使得地级市发展受到限制，但却让县域经济获得突飞猛进的发展。</p>
<p>作为原来财政独立的县级黄岩市，每年只需要向浙江省上缴基数已定的预算内财政（1994年划定基数为2058万元），和超基数财政收入的20%。1994年台州建市方案甫定，黄岩一方面失去了财政收入大户——商业发达的路桥镇，另一方面还要多缴纳超基数财政收入的30%给台州市，一进一出，损失颇大。</p>
<p>而事权方面，究其实质也是利益。黄岩由市改区之后，丧失了绝大部分独立审批权、人事任免权。一个典型的例子是在银行业务中，外地汇入黄岩的款项，凡收款人地点填写台州市黄岩区的，均通过电子联行汇到台州（椒江）再转入黄岩区人民银行，时间上比直汇黄岩要迟2天。</p>
<p>一位企业家对《瞭望东方周刊》说:“这个事权问题对企业的影响有多大，其他的先别说，我几乎每天要到13公里外的椒江（台州市政府所在地）跑两趟，光是汽油就浪费了多少？”</p>
<p>人大代表、黄岩果品有限公司董事长柴建平告诉《瞭望东方周刊》:“黄岩撤市设区之后，大一点的土地审批都要经过台州市。黄岩现在68%是山区，发展的还是工业。要建一个39平方公里的开发区，上报到市里，台州市得把这个数字放到整个市区的用地指标里一起考虑，就是不能批。结果黄岩只能搞一个19平方公里的开发区，根本不够用。”</p>
<p>这位企业家在名片上把自己的公司地址写成“浙江省黄岩……”，而不是“浙江省台州市黄岩区……”。他告诉记者，好多黄岩企业家的名片上都没有“台州”二字。这一点也在记者后来的采访中得到证实。</p>
<p>台州市也有自己的难处，由于浙江实行的是省、县二级管理，地市一级相对虚弱。从表面上看，台州市下辖三区六县，事实上临海、玉环等六个县（含县级市）的财政收入只是虚账，直接上缴到浙江省，台州市掌握的财政只来自椒江、路桥和黄岩三区。</p>
<p>台州市财政局预算处的林处长告诉《瞭望东方周刊》：“台州市属的一些县财政都是不错的。我两年前在玉环县做财政局长的时候，日子过得不错。现在到了台州市就得过穷日子了。台州财政收入少，只有黄岩、椒江、路桥三个区。”</p>
<p>以2003年为例，根据台州市财政局提供的数据，台州市的财政收入为108.68亿元。但实际台州市可支配财政收入远远低于此数字。当年黄岩区上缴了1.45亿元，占整个台州市可支配财政13.4%。从中可以计算出，台州市真正可支配财政约为10亿元。</p>
<p>如果失去了黄岩的财政贡献，本来就不宽裕的台州财政将更为紧张。</p>
<p>尽管有省委的《纪要》，但台州市并未执行，而黄岩对于独立财权和事权的主张成为每年人大的重要内容。在一年一度的黄岩两会上，对于撤市设区的抗议，成为两会的主轴。结果黄岩“两会”被称为“年年难开年年开”，黄岩区历任区委书记、区长都把开好“两会”列为任内的头等任务。</p>
<p>从1996年开始，每年黄岩区“两会”上都会通过人大决议案和政协建议案，要求黄岩恢复县级市建制和落实省委1995年3号《纪要》，后来还通过决议案要求黄岩区政府向台州市政府申报。</p>
<p>1995年之后8年内，黄岩区委书记已经换了5个，平均任职时间不足两年。</p>
<p>8年内，关于落实财权事权的提案年年出现，而由于迟迟无法落实，多次出现“两会”休会，人民代表和政协委员屡屡上访。</p>
<p>从2001年开始，黄岩区政府在每年“两会”上，还必须向大会专项报告财权事权的落实情况，和区政府在过去一年中为落实黄岩县级财权事权所做的工作。</p>
<p>2000年“两会”期间，当时的区委书记曾指责人大代表搞“非组织活动”，并成立调查组进行调查。恰逢当年是台州市人大的换届选举，黄岩区仅有4位代表得到超过半数的选票，8位市下派的候选人和这位区委书记，全部落选。</p>
<p>一位人大代表总结这8年说：“一开始我们主要想把台州市搬回到临海去。因为撤销黄岩市是违背有关程序的，那时候椒江的台州市行政中心正在建造过程中，我们以为台州市搬回去的话，黄岩市就保住了。1997年以后，台州市搬回临海是不可能了，我们就退而要求黄岩撤区设市，并落实1995年的省委《纪要》收回财权事权。再到2000年，看到萧山、余杭成了杭州的区，鄞县成为宁波的区，但是财权事权独立，我们从现实考虑，就先要求落实财权事权了。”</p>
<h2 id="留守政府以及最终妥协" class="headerLink">
    <a href="#%e7%95%99%e5%ae%88%e6%94%bf%e5%ba%9c%e4%bb%a5%e5%8f%8a%e6%9c%80%e7%bb%88%e5%a6%a5%e5%8d%8f" class="header-mark"></a>“留守政府”以及最终妥协</h2><p>截至2002年，黄岩区上缴台州市财政近8亿元，而且每年的数字都在增长。随之一同增长的是黄岩“两会”代表、委员的不满。</p>
<p>2003年黄岩区“两会”召开之前，人大代表和政协委员在会议之前都要求先落实黄岩财权事权再开会，使预备会一直无法顺利进行。僵持3天之后，3月19日，台州市委书记史久武与代表、委员对话，要求先把会开起来，在会中再与代表、委员协商。</p>
<p>3月20日区人大会议正式开幕，仅隔2天，即3月23日就因无法顺利进行而休会。</p>
<p>3月25日，70余名人大代表、政协委员赴杭州上访，向省委、省政府报告，要求督促台州市尽快落实黄岩县一级财权事权。恰逢此后SARS肆虐，一切工作停顿。SARS之后，浙江省委省政府下派工作组专项调查。但是由于没有实质性进展，黄岩两会持续休会长达8个月。这一届人代会恰逢换届选举，按照法理，新一届人大常委会未成立，又未选举产生新政府和任命法院、检察院领导，因此在去年的大部分时间内，黄岩区出现了全国罕见的“留守”政府。</p>
<p>2003年9月4日上午9点半，130多位黄岩区人大代表、政协委员分乘58辆轿车开赴台州市委市政府，要求与市委市政府领导对话。记者从当时的录像片中看到，近60辆轿车排成一列，每辆轿车前窗上贴有红色号码，打着双黄灯缓缓前进，秩序井然。</p>
<p>到达市府大楼后，代表委员们列队进入会场，然后顺序发言，没有出现争抢话筒的混乱场面。除了少数人略有激动，大部分发言都很克制。发言内容主要还是集中于吁请财权事权的尽快落实。</p>
<p>市委书记史久武发言时，会场内非常安静。略有些不和谐的是会场内烟雾缭绕，并且时有手机铃响。</p>
<p>当天的对话没有形成决议，下午1点代表委员们离开会场。</p>
<p>2003年10月10日，台州市委召开常委扩大会议，终于讨论通过了调整市与黄岩区收入分配及事权的决定。在收入分配上，黄岩的区级财政体制维持不变，但是上缴市级财政数目调整为年地方财政收入的5%（原为30%），黄岩区原则上保留县一级事权。</p>
<p>根据目前的预算，妥协方案使2004年台州市财政可支配收入减少了1个多亿。“台州的财政一直都不宽裕。除掉2004年财政收入的正常增长，预计2004年可支配收入与2003年基本持平。”台州市财政局的王局长告诉《瞭望东方周刊》。</p>
<p>休会8个月之后，黄岩区“两会”分别于2003年11月3日（人大）和6日（政协）复会，顺利选出新一届区人大、区政府和区政协三套班子，结束了中华人民共和国历史上最长的地方留守政府。</p>
<p>黄岩问题终以双方的妥协告一段落。</p>
<h2 id="事权的解释和落实" class="headerLink">
    <a href="#%e4%ba%8b%e6%9d%83%e7%9a%84%e8%a7%a3%e9%87%8a%e5%92%8c%e8%90%bd%e5%ae%9e" class="header-mark"></a>事权的解释和落实</h2><p>“黄岩叫好，我们肯定叫穷。”台州市财政局预算处的林处长苦笑着对《瞭望东方周刊》说，“台州的财政是吃饭财政。公职人员有8000多，每个人一年就要五六万。台州市开发区是行政中心搬过来之后才兴建的，没有什么工业基础。所以台州市自己没有钱，靠儿子养。何况儿子也不多，只有三个，现在还少了一个。除了自己节省之外，我们只能打报告向父亲（浙江省）要钱，也不知道能要多少钱。”</p>
<p>对于妥协方案，黄岩方面也并不只是“叫好”。</p>
<p>记者问道：“黄岩的财权、事权解决，能不能说黄岩问题就解决了呢？”</p>
<p>政协委员喻允堂回答道:“还差得远，即使是财权事权完全落实，黄岩的损失也非常大。1300多年的知名度没有了，还丧失了路桥等乡镇。财权上有一个5%的尾巴，大概每年还要上缴3000万到5000万元给台州市。黄岩从1993年开始向中等城市发展，如果没有撤市设区这么一折腾，现在很有可能已经是一个中等城市了。本来是整个台州地区的龙头，现在的经济发展已经明显落后。”</p>
<p>《瞭望东方周刊》得到的资料显示，2003年黄岩GDP增长13.2%，而椒江和路桥则分别为15%和15.1%，黄岩也低于整个台州市平均的14.9%。</p>
<p>另外，1994年撤市设区前，黄岩（含未划分的路桥）市的GDP远高于台州地区的温岭，而2003年，现在的黄岩区加上路桥区还比不上温岭。</p>
<p>台州市经济委员会政策调研处、法规处副处长王若嘉也承认:“当然由于种种原因，黄岩这几年发展是不如以前了。”</p>
<p>人大代表邱福生则强调：“黄岩的事权落实情况具体如何，今年只是一个开始。黄岩人大已经成立了一个专门的调研小组负责监督落实。”</p>
<p>今年两会开始，黄岩区人大的注意力已经转移到铁路设站问题和水资源使用问题。</p>
<p>正在确定设计方案的甬台温（宁波-台州-温州）铁路究竟如何经过台州，能否在黄岩设立一个车站，是今年黄岩两会上的热门议题。和此前的财权、事权问题一样，黄岩两会代表委员又通过合法途径表达了自己的意见，163名人大代表和120名政协委员已经正式向铁道部、浙江省政府提出了自己的建议。</p>
<p>而水资源问题则是黄岩区和台州市之间一直未能解决的问题。整个台州市区的生活和工业用水来自黄岩境内的长潭水库。随着整个台州市的经济发展，用水需求日益高涨。今年，长潭水库的二期供水工程将开始动工。</p>
<p>1月28日，黄岩两会代表、委员通过一封致市委、市政府领导的信，认为二期工程立项不符合法律程序。根据代表们的解释，水库的管理和监督权是标准的“县一级”事权。但是二期工程立项时，却避开了黄岩区水利行政主管部门，由台州市确定了方案。更加重要的是，黄岩区本身用水就非常困难，能否大规模支持整个台州市区还有待商榷。</p>
<p>代表们认为，事权的解释和落实的确只是刚刚开始。</p>
<h2 id="行政争议应该通过行政诉讼解决" class="headerLink">
    <a href="#%e8%a1%8c%e6%94%bf%e4%ba%89%e8%ae%ae%e5%ba%94%e8%af%a5%e9%80%9a%e8%bf%87%e8%a1%8c%e6%94%bf%e8%af%89%e8%ae%bc%e8%a7%a3%e5%86%b3" class="header-mark"></a>行政争议应该通过行政诉讼解决</h2><p>事实上，当黄岩的十年之痒尘埃落定的时候，人们意识到，争论背后是两种利益、两种发展思路的分歧。</p>
<p>“从目前的整体情况来看，台州撤地设市是有好处的。台州从当年一个分散的地区变成一个地级市，不论城市建设还是区域竞争力，都有惊人的改观。”王若嘉对《瞭望东方周刊》表示。</p>
<p>根据台州市统计局提供的数据显示，1993-2003年间，台州地区国内生产总值从183.51亿元增至922.78亿元，年均增长率为15.3%；人均国民生产总值从3524元增至18000元，年均增长率为14.3%。</p>
<p>作为中国股份合作制经济的摇篮，台州已经成为中国重要的医药化工、汽摩配件、服装机械、塑料模具、水泵阀门、家用电器、工艺礼品、服装鞋帽以及水产水果食品生产出口基地，2002年工业总产值达到2178亿元。2002年城镇居民人均可支配收入11817元，农民人均纯收入4970元。其中市区人均GDP超过3000美元。</p>
<p>王若嘉指出：“省管县的体制，对于县域经济的发展有好处。但是对于大城市，对于城市化的建设是有弊端的。特别是像台州这样刚刚升格的地级市。”</p>
<p>“关于行政体制的问题，目前还存在争论。但是既然台州市已经存在，就要好好搞下去。”台州市财政局王局长告诉《瞭望东方周刊》。</p>
<p>“黄岩人大的这种情况，全国没有第二家。”曾就此事到当地调研的浙江大学政治学教授余逊达告诉《瞭望东方周刊》，“这与黄岩人大代表的构成状况有关。”</p>
<p>从2003年黄岩区第十三届人民代表大会名单中，《瞭望东方周刊》记者发现:人大代表总人数260人，其中企业家超过了35%，公职人员近51%。农民身份的代表3人，以教师和医生等独立身份参加的代表9人。</p>
<p>“公职人员中相当一部分也是经济独立的。这样党政的约束力就小了。这首先是一群经济上独立的团体。他们有着相当的地位与意识。”余逊达表示。</p>
<p>“黄岩人大之争有一个正当和民主的载体。但是我认为对于行政争议，应该通过行政诉讼来解决。如果人大不开会的话，就不能保证政府机构正常运行，像出现留守政府，这不是个正常现象。”余逊达表示。</p>
<p>但问题在于，黄岩区普通百姓对这长达8年的争议究竟有多少热情？</p>
<p>黄岩区第十三届人大代表、台州教师进修学院教师童宁江对《瞭望东方周刊》表示：“从我平时接触的人来看，我感觉黄岩的百姓对于这个问题是赞成的。”</p>
<p>一位出租车司机对《瞭望东方周刊》说：“这个事情闹了很久。我们一直在告。是老百姓告政府。但是渐渐地没有以前那么激烈了。现在想通了，那是官员的事情。”</p>
<p>离开黄岩之前，记者曾和某报亭报贩闲聊。关于财权和事权，他说：“能有多少用到老百姓身上是关键。我觉得政府不是没钱，而是浪费得太厉害。往往一个市政工程刚开工没多久，就因为领导变更而完全推翻重来。”</p>
<p>总结8年历程后，原黄岩区政协副主席邬烈恩对《瞭望东方周刊》强调说:“8年来，黄岩的意见一直是通过正当的合法途径向上反应，有今天的结果，应该说是民主的进步，也是台州市委领导顺应民意的结果。都说发展是硬道理，我还感觉‘民主也是硬道理’。”</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>浙江黄岩撤市设区之争：一个地方人大的十年之痒 朱雨晨 郑焰 《瞭望东方周刊》 2004-04-07&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item><item>
    <title>漫长的革命：延安往事</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/yanan/</link>
    <pubDate>Thu, 27 Oct 2022 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/yanan/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/04/piQlkMn.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="西行漫记" class="headerLink">
    <a href="#%e8%a5%bf%e8%a1%8c%e6%bc%ab%e8%ae%b0" class="header-mark"></a>《西行漫记》</h2><h3 id="中文重译本序" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e6%96%87%e9%87%8d%e8%af%91%e6%9c%ac%e5%ba%8f" class="header-mark"></a>中文重译本序</h3><p>埃德加·斯诺在一九〇五年出生于美国堪萨斯城的一个贫苦家庭。他年轻时，当过农民、铁路工人和印刷学徒。大学毕业以后，他开始毕生所从事的新闻工作，在堪萨斯城的《星报》和纽约的《太阳报》初露头角。往后他在开往外洋的货船上当了海员，历游中美洲，最后到了夏威夷，仍然为美国的一些报纸供稿。一九二八年，在中国大革命陷入低潮的时候，他到了上海，担任《密勒氏评论报》的助理编辑，以后兼任纽约《太阳报》和伦敦《每日先驱报》的特约通讯员。一九三〇年以后，他为采集新闻，遍访中国主要城市和东三省、内蒙古、台湾以及日本、朝鲜、荷属东印度。他在中国西南各省作长时间的旅行，徒步经过云南省西部，到达缅甸和印度，访问了甘地和其他印度革命领袖。一九三一年九一八事变时，斯诺正在上海，目睹一九三二年的淞沪战争和一九三三年的热河战争。在这以后，他在北平燕京大学担任新闻系教授两年，同时学习了中国语文。在这一时期，他认识了美国著名的进步新闻记者史沫特莱，还和鲁迅、宋庆龄以及一些中共地下党员有所接触。他编译了一部英文的现代中国短篇小说选《活的中国》，是首先把鲁迅著作介绍到西方的人之一。</p>
<p>他达到了目的。他冲破了国民党以及资本主义世界对中国革命的严密的新闻封锁</p>
<p>首先他到了当时苏区的临时首都保安（即志丹县），和毛泽东同志进行长时间的对话，搜集了关于二万五千里长征的第一手资料。</p>
<p>他在北平首先为英美报刊写了许多篇轰动一时的通讯报道，然后汇编成一本书，书名是《红星照耀中国》。</p>
<p>由于当时所处的环境，中译本用了《西行漫记》这个书名，作为掩护。《西行漫记》出版以后，不到几个月，就轰动了国内以及国外华侨所在地。在香港以及海外华人集中的地点，出版了《西行漫记》的无数重印本和翻印本。直到现在，在中国人民中间，《西行漫记》和斯诺这个姓名是不可分离的事。</p>
<p>由于他在西北红色区域四个月的冒险中引起的激情和对中国人民的热爱，他用了他的后半生的几乎全部精力，对中国问题作继续探索和报道。</p>
<p>直到一九六〇年六月，他得到我国领事馆的单独签证，才第一次来到解放后的新中国，和毛主席、周总理进行了会谈。一九六四年到一九六五年初，他再一次访问中国，毛主席又接见了他。一九七〇年十月斯诺同洛伊斯·惠勒·斯诺夫人一同来华，国庆节在天安门上同毛主席，同周总理会了面。十二月十八日他和毛主席进行了长时间的也是最后一次的谈话。</p>
<p>根据斯诺的遗愿，他的骨灰的一部分，安葬在北京大学内，即前燕京大学的校园里，这是适当的。这是一九三六年他去西北探险旅行的出发点，也是一九三七年他整理资料写作《西行漫记》的地方。</p>
<p>用春水一般清澈的言辞，解释中国革命的原因和目的。还有几十篇和无名的红色战士、农民、工人、知识分子所作的对话。从这些对话里面，读者可以约略窥知使他们成为不可征服的那种精神，那种力量，那种欲望，那种热情。——凡是这些，断不是一个作家所能创造出来的。这些是人类历史本身的丰富而灿烂的精华。”</p>
<p>一般历史，特别是革命的历史，总是比最优秀的政党、最先进阶级的最觉悟的先锋队所想象的更富有内容，更多种多样，更生动活泼，‘更巧妙’。这是不言而喻的，因为最优秀的先锋队也只能表现几万人的意识、意志、热情和想象；而革命却是在人的一切才能特别高度和集中地表现出来的时候，由千百万被最尖锐的阶级斗争所激励的人的意识、意志、热情和想象来实现的。</p>
<h3 id="一九三八年中译本作者序" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e4%b9%9d%e4%b8%89%e5%85%ab%e5%b9%b4%e4%b8%ad%e8%af%91%e6%9c%ac%e4%bd%9c%e8%80%85%e5%ba%8f" class="header-mark"></a>一九三八年中译本作者序</h3><p>从字面上讲起来，这一本书是我写的，这是真的。可是从最实际主义的意义来讲，这些故事却是中国革命青年们所创造，所写下的。这些革命青年们使本书所描写的故事活着。所以这一本书如果是一种正确的记录和解释，那就因为这是他们的书。</p>
<p>此外还有毛泽东、彭德怀等人所作的长篇谈话，用春水一般清澈的言辞，解释中国革命的原因和目的。</p>
<p>还有几十篇和无名的红色战士、农民、工人、知识分子所作的对话，从这些对话里面，读者可以约略窥知使他们成为不可征服的那种精神，那种力量，那种欲望，那种热情。——凡是这些，断不是一个作家所能创造出来的。这些是人类历史本身的丰富而灿烂的精华。</p>
<p>自从这本书在英国第一次出版之后，远东政治舞台上发生了许多重大的变化。统一战线已经成为事实了。</p>
<p>人类行动的客观环境和条件，往往会把人类在社会演变中的任务的性质和意义变换过来。</p>
<p>从最近时局发展的观点来看，这本书有的地方写得过分，有的地方写得不够，这是断然不可避免的。</p>
<p>记起毛泽东向我说过一句话，因为毛所预测的许多事，现在已变成真实的历史，所以我把这句话再重述一遍。他说：“红军，由于他自己的斗争，从军阀手里，争得自由，而成了一种不可征服的力量。反日义勇军从日本侵略者的手里夺得行动自由，也同样地武装了自己。中国人民如果加以训练，武装，组织，他们也会变成不可征服的伟大力量的。”</p>
<p>只有中国人民自己能够使中国打胜；也只有中国人自己会使中国失败。</p>
<p>可是这本书里所描写的中国的各种力量，已经显示出，日本发动得太迟，中国现在已经不能再被征服了。</p>
<p>我以门外汉的资格，来写他们的故事，一定有许多缺点和不正确的地方，这得请他们原谅。创造这本书的故事的勇敢的男女战士，现在正在每天用了英勇的牺牲精神，在写着许多的别的书，对于这些男女战士，我愿意和他们握手道贺。原来在这些老资格“赤匪”之中，有许多位，是我在中国十年以来所遇见过的最优秀的男女哩。</p>
<h3 id="第一篇-探寻红色中国" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e4%b8%80%e7%af%87-%e6%8e%a2%e5%af%bb%e7%ba%a2%e8%89%b2%e4%b8%ad%e5%9b%bd" class="header-mark"></a>第一篇 探寻红色中国</h3><p>我在中国的七年中间，关于中国红军、苏维埃和共产主义运动，人们提出过很多很多问题。热心的党人是能够向你提供一套现成的答案的，可是这些答案始终很难令人满意。他们是怎么知道的呢？他们可从来没有到过红色中国呀。</p>
<p>九年以来一直遭到铜墙铁壁一样严密的新闻封锁而与世隔绝</p>
<p>中国的红军是不是一批自觉的马克思主义革命者，服从并遵守一个统一的纲领，受中国共产党的统一指挥的呢？如果是的，那么那个纲领是什么？共产党人自称是在为实现土地革命，为反对帝国主义，为争取苏维埃民主和民族解放而斗争。南京却说，红军不过是由“文匪”领导的一种新式流寇。究竟谁是谁非？还是不管哪一方都是对的？</p>
<p>林彪￼这个二十八岁的红军天才战术家，据说在他率领下的红军一军团从来没有打过一次败仗，他又是谁？他的来历如何？还有其他许多红军领导人，多次报道已经毕命，可是又在新闻报道中重新出现，不但毫毛无损，而且仍旧在指挥着新的军队同国民党对抗，他们又是些什么人呢？</p>
<p>是谁领导他们在谋略上不但胜过所有被派来同他们作战的国民党将领，而且胜过蒋介石重金聘请来的、以前由希特勒已故的国防军头目冯·西克特将军领导的大批外国顾问？</p>
<p>共产党怎样穿衣？怎样吃饭？怎样娱乐？怎样恋爱？怎样工作？他们的婚姻法是怎样的？他们的妇女真的像国民党宣传所说的那样是被“共妻”的吗？中国的“红色工厂”是怎样的？红色剧团是怎样的？他们是怎样组织经济的？公共卫生、娱乐、教育和“红色文化”，又是怎样的？</p>
<p>广田弘毅￼第三点中要求南京同东京和纳粹德国缔结反共协定以“防止亚洲布尔什维化”呢？</p>
<p>最后，共产党倡议在中国建立“民族统一战线”，停止内战，这到底是什么意思？</p>
<p>相当一个时期以来，竟没有一个非共产党观察家能够有把握地、准确地，或是用亲身调查过的事实解答这些问题，这似乎是荒唐可笑的。</p>
<p>中国为了要缉拿本国的激进青年，雇用了不少外国侦探，吉文斯不过是其中的一个罢了。</p>
<p>我们都知道，要对红色中国有所了解，唯一的办法就是到那里去一趟。但我们推托说“没有法子”。有少数人尝试过，但失败了。这就被看成是做不到的事。大家都认为没有谁能够进了红区后活着回来的。在报纸受到像意大利或德国那样严格检查和管制的国家里，长年累月的反共宣传就有那么大的力量。</p>
<p>那样做，确实是有危险的，不过后来报上发表我的死讯，说是“已遭土匪杀害”，那又太夸张了。但是多年来关于共产党暴行的恐怖故事层出不穷地充斥于中国那些领津贴的本国报纸和外国报纸，在这种情况下，我在旅途上很少有什么东西可以叫我感到放心的。</p>
<p>当时苏维埃活动的地方，就在中国这条最容易闹灾的河流的这个大河套里——陕西北部、甘肃东北部和宁夏东南部。这个区域同中国诞生地的最初疆界差不多相符，真可谓历史的巧合。数千年前，中国人当初就是在这一带形成统一的民族的。</p>
<p>第二天早晨，我观察一下我的旅伴，看见一个青年人和一个面目端正、留着一绺花白胡子的老人，坐在我对面呷着浓茶。那个青年很快就跟我攀谈起来，先是客套一番，后来就不免谈到了政治。</p>
<p>“可是红军不也就是土匪吗？”我出于好奇心问他，“报纸上总是把他们称为赤匪或共匪的。”</p>
<p>“啊，可是你一定知道，报纸编辑不能不把他们称作土匪，因为南京命令他们这样做，”他解释说，“他们要是用共产党或革命者的称呼，那就证明他们自己也是共产党了。”</p>
<p>“但是在四川，大家害怕红军不是像害怕土匪一样吗？”</p>
<p>“这个嘛，就要看情况了。有钱人是怕他们的，地主、做官的和收税的，都是怕的。可是农民并不怕他们。有时候他们还欢迎他们呢。”说到这里，他不安地望了那老人一眼，那老人坐在那里留心地听着，却又显得并不在听的样子。“你知道，”他接着说，“农民太无知了，他们不懂得红军不过是要利用他们。他们以为红军说话是当真的。”</p>
<p>“那么他们说话不是当真的了？”</p>
<p>“我父亲写信给我，说红军在松潘取缔了高利贷和鸦片，重新分配了那里的土地。所以，你看，他们并不完全是土匪。他们有主义，这没有问题，但是他们是坏人。他们杀人太多了。”</p>
<p>这时，那花白胡子忽然抬起他那温和的脸孔，十分心平气和地说出一句惊人的话来：“杀得不够！”我们两人听了都不禁目瞪口呆地望着他。</p>
<p>他当过土匪，后来经由中国那条许多极有才能的领导人由此上台的途径而掌握了权势，据说也在这条大道上照例发了大财。</p>
<p>这些人物——还有其他一些人——之间，维持着一种微妙的均势。而在所有这些人的背后牵线的，就是那位手段厉害的总司令本人，他力图把他的独裁统治扩大到西北去，不但要消灭正在奋斗中的苏维埃民主，而且要把老杨和小张两人的军队都消灭掉，用的就是使他们互相残杀这个简单的办法——这是政治军事方面一出出色的三幕剧，而戏中的主要谋略，蒋介石显然认为只有他自己才懂得。正是这种估计错误——在追求上述目的时有些操之过急，在肯定对手的愚蠢时又有些过分自信——导致蒋介石几个月以后在西安府成了阶下囚，听由这三方面发落!</p>
<p>原来杨虎城也同这个过渡时期的许多中国人一样，为家庭纠纷所苦，因为他有两个太太。第一个太太是他年轻时娶的小脚女人，是他的父母在蒲城给他娶的。第二个是像蒋介石夫人那样的一位活泼而勇敢的女性</p>
<p>至于出身草莽的老杨，对于自己的灵魂的归宿，大约是不如对祖宗的传统那么关心的。</p>
<p>翻一翻中国的历史，就可以发现中国有些极能干的爱国志士，都曾一度被人贴上土匪的标签。事实上，许多罪大恶极的无赖、流氓、汉奸，都是以正人君子的面目，陈腐的诗云子曰的伪善，中国经书上的愚民巫术，爬上显赫的地位的，尽管他们常常也要利用一个纯朴的土匪的有力臂助来达到这一目的——今天多少也仍是如此。</p>
<p>他拒绝讨论政治问题，客气地委派他的一个秘书陪我参观市容。</p>
<p>他统治的地盘不出省会的灰色城墙——城外的地方是由杨将军和张少帅瓜分的。</p>
<p>在那些日子里，当共产党是一桩时髦的事情，没有人十分明白入党究竟意味着什么，只知道许多有才华的青年都是共产党。后来邵力子反悔了；因为在一九二七年以后，当共产党是怎么一回事，已经可以看得十分清楚了，那是可以叫你脑袋搬家的。</p>
<p>他把话题转到西南的局势，当时那里的反叛的将领正在要求出兵抗日。我问他，中国应不应该同日本打仗。他反问道：“我们能打吗？”接着，这位信佛的省主席将他对日本的看法如实地对我说了，但不允许我发表，正像那时所有的国民党官员那样，他们对日本的看法可以告诉你，但是不能发表。</p>
<p>陕北方面的战斗已暂时停止。因此，如果有适当的安排，到前线去应当是可能的。于是我就着手进行这些安排。</p>
<p>西北的危机在我到达西安府大约六个月后就要令人意想不到地爆发，富有戏剧性地使全世界都知道，张学良少帅统率下的大军同他以“剿共”军副总司令身份奉命要去剿灭的“匪军”令人惊诧地结成了联盟。</p>
<p>我得到的指点就是到西安府某家旅馆去，要了一个房间住下来，等一个自称姓王的先生来访，除此之外，我对他一无所知。确实是一无所知，除了他会设法给我安排搭乘——他们这样答应我——张学良的私人座机去红区！</p>
<p>他的外表像个富裕的商人，自称姓王，提到了我在北京的那个朋友的名字，并且还以其他方式证实了他就是我等的那个人</p>
<p>我发现即使仅仅为了王一个人，也值得我到西安府一行。我每天花四五个小时听他聊天，回忆往事，还听他对政局作比较严肃的解释。他是我完全意想不到的一个人。他曾经在上海一所教会学校里受教育，在基督教圈子里颇有地位，一度自己有个教堂，我后来知道，在共产党中间，大家都叫他王牧师￼。像上海的许多发达得意的基督教徒一样，他参加过操纵该市的青帮，从蒋介石（也是青帮中人）到青帮头子杜月笙，他都认识。他一度在国民党中担任过高级官员，但是我现在也不能泄露他的真实姓名。</p>
<p>但是蒋介石要不惜一切代价避免打仗，主张不抵抗，向后撤，依赖国际联盟。</p>
<p>他人很瘦，脸色清癯发黄，但是思想敏捷活跃，看上去精神饱满。他是公开激烈反日的，他很想实现把日本赶出中国和把满洲现代化这两个奇迹。几年后他的健康状况大为恶化。他在北京的一位医生告诉我，他一天用“药”要花两百元钱——这种药是特别调制的吗啡，从理论上来说能够“逐步减少用量”。</p>
<p>尽管他过去犯有错误，他的部下仍旧热烈地欢迎他回来，由此可见他人望之高。</p>
<p>张学良实行了新的生活习惯——六时起床，锻炼身体，每日练武读书，吃的是粗茶淡饭，过的是简朴生活。</p>
<p>一九三五年日本军国主义者继续进行侵略，成立了冀东傀儡政权，并吞了一部分察哈尔，提出了华北脱离南方的要求，对此，南京已经默认了一部分。少帅麾下的官兵甚为不满，特别是在调到西北继续对红军打不受欢迎的内战，而对日本却不开一枪以后，更是普遍啧有怨言。</p>
<p>尽管如此，张学良把他的司令部迁到西北以后，仍开始大举进攻红军。有一阵子他打了几次胜仗，但是到一九三五年十月和十一月间，东北军吃了大败仗，据说丢了整整两个师（一〇一师和一〇九师）和另外一个师（一一〇师）的一部分。成千上万的东北军士兵“投向了”红军。也有许多军官被俘，扣了一阵子受“抗日教育”。</p>
<p>这些军官释放回到西安以后，大肆赞扬地向少帅作了关于苏区士气和组织的报告；特别是关于红军有诚意要停止内战，用和平民主方法统一全国，团结起来抵抗日本帝国主义。这给了张学良很深刻的印象。使他印象更为加深的是，他的部队送上来的报告说，全军都有反对与红军作战的情绪，红军的“中国人不打中国人”和“同我们一起打回老家去”的口号影响到了东北军的全体官兵。</p>
<h3 id="第三篇-在保安" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%af%87-%e5%9c%a8%e4%bf%9d%e5%ae%89" class="header-mark"></a>第三篇 在保安</h3><p>毛泽东熟读世界历史，对于欧洲社会和政治的情形，也有实际的了解。他对英国的工党很感兴趣，详尽地问我关于工党目前的政策，很快就使我答不上来了。他似乎觉得很难理解，像英国那样工人有参政权的国家，为什么仍没有一个工人的政府。</p>
<p>四亿五千万人民生产和消费的力量，不是一件能完全由中国人来管的事情，而必须要许多国家来参加。我们几万万的人民，一旦获得真正的解放，把他们巨大的潜在的生产力用在各方面创造性的活动上，能够帮助改善全世界经济和提高全世界文化的水准。</p>
<h2 id="1937延安对话" class="headerLink">
    <a href="#1937%e5%bb%b6%e5%ae%89%e5%af%b9%e8%af%9d" class="header-mark"></a>《1937，延安对话》</h2><h3 id="序" class="headerLink">
    <a href="#%e5%ba%8f" class="header-mark"></a>序</h3><p>他们之所以毫无顾忌地透露“具有完整情报”价值的“中国共产党的所有计划和意图”，是因他们“无比坚定地相信，自己此刻正站在历史转折点的紧要关头上，并能清晰地展望到前景和未来”。</p>
<h3 id="第三章-越水翻山" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e4%b8%89%e7%ab%a0-%e8%b6%8a%e6%b0%b4%e7%bf%bb%e5%b1%b1" class="header-mark"></a>第三章 越水翻山</h3><p>毛泽东很早就来到了这里。他和另外几个人一样，一直待到最后一刻才离开。显然，他十分喜欢参加这样的聚会。另外一位引人注目的人物是董必武。他曾是孙中山的老朋友。眼下，董必武正在致力于组建陕甘宁边区的第一个民主选举的政府。</p>
<h3 id="第四章-延安日夜" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e7%ab%a0-%e5%bb%b6%e5%ae%89%e6%97%a5%e5%a4%9c" class="header-mark"></a>第四章 延安日夜</h3><p>对于1937年延安的领导人们来说，“我们的原则是党指挥枪，而绝不容许枪指挥党”，这句话实乃至理名言。</p>
<p>周恩来说，他愿意用英文进行采访，因为他需要练习。我们用英文开始了交谈。但很快就还是转为中文了</p>
<h3 id="第六章-抗大见闻" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e5%85%ad%e7%ab%a0-%e6%8a%97%e5%a4%a7%e8%a7%81%e9%97%bb" class="header-mark"></a>第六章 抗大见闻</h3><p>有的来自平津学生联合会，有的来自全国各界救国联合会设在各地的不同分部。他们能进入抗大学习，通常是受到了各地党组织的推荐，或者是联合会负责人的推荐。</p>
<p>在学习时间的安排上，倒是显示出一些现代教学法的先进特征。三个小时的授课时间，三个小时的自习时间。集体讨论也是三个小时，通常有教师一同参加。也许是由于书籍匮乏的缘故，他们很少学习教科书。集体讨论的形式，可能在教学过程中发挥了最重要的作用。</p>
<p>但我们所遇到的学员们，其中包括不少来自优裕家庭环境的人，却显然都能面对艰辛，安之若素。他们这种态度也证明了延安精神的魅力所在。</p>
<h3 id="第七章-朱德访谈" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e4%b8%83%e7%ab%a0-%e6%9c%b1%e5%be%b7%e8%ae%bf%e8%b0%88" class="header-mark"></a>第七章 朱德访谈</h3><p>一些国民党部队的下级军官已经找过我们，要求提供帮助。但这些人不是南京的那些高级将领。
所以，我们的机会就是从底层做起。我们就在这里为抗日斗争培养干部。我们可以期望，要在战争中逐步发展壮大那些支持我们的力量。</p>
<p>中国如果想成功地打败日本人，就必须依赖工人和农民的力量。只有共产党才能够发动群众运动。所以，南京必须与我们合作，必须要打全面开花的战争才行。即便四亿中国人都参加进去，其实也不够。
国民党如果认为，只要他们动用了靠西方帝国主义帮助装备起来的强大的正规军就足够了，那他们就错了。在这上面，国民党不明白，一个半殖民地的国家是无法打败现代化的日本军队的。只有全民参加的抗战，才能赢得这场战争。这就是为什么需要进行政治改革的原因。这是让人民享有民主权利的最佳理由。</p>
<h3 id="第八章-周恩来访谈" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e5%85%ab%e7%ab%a0-%e5%91%a8%e6%81%a9%e6%9d%a5%e8%ae%bf%e8%b0%88" class="header-mark"></a>第八章 周恩来访谈</h3><p>南京反对给我们这些部队冠以任何光鲜响亮的名称。这种问题对我们来说不是什么难题。我们根本不在乎表面上的名义。我们在乎的是实质内容。所以，我们的部队即将按照国民革命军所采用的番号来命名，就像在1924年到1927年大革命时期我们所做过的那样。</p>
<p>如果无法达成联合统一的行动，南京其实也无法守住他们自己的资产阶级家底。</p>
<p>问：在今天的中国，有可能建立民主共和制吗？
答：建立一个民主共和制的国家，是最为艰巨的任务。这与为了建立抗日统一战线而结束内战，是不可同日而语的事情。我们在这方面的努力才刚刚开始。
过去，两方面的不同政治制度都同时并存过。国民党那边是军事独裁的制度，共产党这边是工农民主的制度。现在，我们必须学习怎样进行合作，建立一个统一的民主共和国。这种合作只能是一步一步地去争取。
第一步，要通过抗日斗争达到双方合作。有了这种合作，在政治领域里所需要的进步才会成为可能。合作与政治上的进步必须同时进行，但只能是一先一后，就像自行车的两个轮子那样，而不是像黄包车的两个轮子那样，平行着朝前走。
为抗日战争做好准备，是第一步，然后才是建立民主共和国的运动。当然，这两者之间互相都会有影响。两个轮子会同时转动，但是抗日的轮子要成为前面的那个轮子。
也许有人会说，这种政治目标看上去像是资产阶级民主革命。我们会回答说，不错，当然是的。只不过，无产阶级和农民阶级所起到的巨大作用，使得这场革命有所区别了。
但是，资产阶级革命的任务，在今天也不应当被忽视。资产阶级革命试图铲除外国帝国主义和中国的封建主义。这些目标与未来的社会主义革命并不冲突。因为这些也是社会主义革命的重要组成部分。</p>
<p>十年来，我们一直采取武装斗争的革命手段，去建立工人农民的民主制度。现在我们要采取政治斗争，通过和平的斗争方式，去创造一个全国的民主共和制度。</p>
<h3 id="第九章-毛泽东访谈上" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e4%b9%9d%e7%ab%a0-%e6%af%9b%e6%b3%bd%e4%b8%9c%e8%ae%bf%e8%b0%88%e4%b8%8a" class="header-mark"></a>第九章 毛泽东访谈（上）</h3><p>国民党认为，共产党是外来的、不可调和的邪恶敌人，但他们却不把日本看作是敌人。所以，国民党把它的全部精力都用在消灭共产党上面了。但是，共产党的统一战线政策赢得了巨大的反响，因此迫使国民党不得不去掂量这一政策所获取的成功。
这就是引起国民党改变其对日政策的根本原因。从这个时候起，国民党才开始认识到，国家真正的力量是存在于人民群众之间的。</p>
<p>共产党在这方面是不会追求一己私利的。共产党是为大多数人民的利益服务的，为国家和受苦受难的老百姓服务的。如果我们的奋斗成功了，如果日本人被赶走了，如果形势朝着这个方向发展了，那就意味着，整个运动恰恰是在共产党的领导之下所进行的。</p>
<p>不能把日本看成是与英国同样的帝国主义势力。它们一个是与侵略阵营紧密相连的，另一个则不是。对他们采取同样的处理方式，显然是不正确的。
如果我们把它们看做是相同的帝国主义势力，我们就不得不与他们同时作战，或者在同一时期内要与所有的帝国主义作战。这种做法是错误的，也是危险的。</p>
<p>只有托洛茨基分子才会得出这样的结论：我们必须与所有的帝国主义势力作战。从表面上看，那种观点似乎很革命。但事实上，那样做却会把英国推到日本一边。那就成为作茧自缚了。
共产党的政策恰好是与之相反的。我们必须从所有反对日本的国家那里获得援助，来抗击日本。从我们的经验中得知，如果中国被法西斯势力所控制住了，就像在东北三省那样，那么，托洛茨基分子们那些华丽的辞藻将是毫无用处的。</p>
<p>在当前的世界局势下，任何均衡状态都只能是暂时的。在欧洲，英国想建立均衡，但是，法西斯势力有能力去摧毁它所建立起来的任何均衡状态。为了帮助自己，英国就有责任去帮助和平阵营中的势力，即民主势力。</p>
<h3 id="第十章-毛泽东访谈-下" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e5%8d%81%e7%ab%a0-%e6%af%9b%e6%b3%bd%e4%b8%9c%e8%ae%bf%e8%b0%88-%e4%b8%8b" class="header-mark"></a>第十章 毛泽东访谈 （下）</h3><p>在西方，建立一个民主国家，是资产阶级所起的领导作用。而在一个半殖民地的国家，资产阶级是软弱的。他们缺乏必要的生命力，因此无法承担这个任务。</p>
<p>不应当孤立地看待中国革命。中国革命也是世界革命的组成部分。它虽然有自己的特色，但从根本上说，它与西班牙、法国、美国、英国这些国家人民的奋斗都是类似的。从革命的传统和性质上来说，这些国家的奋斗都是相同的，都是为了整个世界的进步。</p>
<h3 id="第十二章-回眸一瞥" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac%e5%8d%81%e4%ba%8c%e7%ab%a0-%e5%9b%9e%e7%9c%b8%e4%b8%80%e7%9e%a5" class="header-mark"></a>第十二章 回眸一瞥</h3><p>这种自信乐观的气氛，我们应该感到惊讶吗？还是应该相信它是水到渠成、理所当然？</p>
<p>通过这些军事上的行动，共产党超额完成了他们在统一战线谈判中所应该承担的任务。在一开始的时候，国民军事委员会分配给共产党的任务，就是在“敌后”开展工作。所谓的“敌后”，就是已经被国民党军队丢失给日本人的地盘。</p>
<p>1940年到1941年时，从头年七月到来年六月，国民党军队使日军遭受了182,094人的伤亡，而共产党则使日军遭受了 130,010人的伤亡，占总数的百分之四十二。
如果考虑到国共双方在资源上的巨大悬殊差别，尤其是美国一直在稳步增加提供给重庆的援助，而却丝毫没有提供给延安，那么，这种比例就显得意义非凡了。</p>
<p>1937年6月，中国政治处于尖锐突变的剧痛中。这种突变将会决定这个国家的未来。毛泽东为何能够如此清晰地预见到1949年中国革命将要取得的全面胜利，的确是个耐人寻味的有趣的问题。不过，就此问题的性质来说，还真不是一个容易回答的问题。</p>
<p>那个环境里，个人私欲必须向崇高的理念折腰。为了共同的事业，人人平等，官兵一致，齐心协力，顽强奋斗，大家分享着这种精神追求所带来的充实感。</p>]]></description>
</item><item>
    <title>房东的猫：歌词摘录</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/fddm-lyris/</link>
    <pubDate>Tue, 26 Apr 2022 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/fddm-lyris/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piA8oI1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><meting-js auto="https://music.163.com/#/playlist?id=8817551395" theme="#448aff"></meting-js>
<h2 id="云烟成雨" class="headerLink">
    <a href="#%e4%ba%91%e7%83%9f%e6%88%90%e9%9b%a8" class="header-mark"></a>云烟成雨</h2>

<blockquote class="quote-center"><p>你的晚安 是下意识的恻隐 我留至夜深 治疗失眠梦呓</p>
<p>那封手写信 留在行李箱底 来不及 赋予它旅途的意义</p>
<p>我能否 变成淤泥 再一次 沾染你</p>
<p>若生命 如过场电影 喔 让我再一次 甜梦里惊醒</p>
<p>我多想再见你 哪怕匆匆一眼就别离</p>
<p>路灯下昏黄的剪影 越走越漫长的林径</p>
<p>我多想再见你 至少玩笑话还能说起</p>
<p>街巷初次落叶的秋分 渐行渐远去的我们</p>
</blockquote> 

<h2 id="时光一如既往" class="headerLink">
    <a href="#%e6%97%b6%e5%85%89%e4%b8%80%e5%a6%82%e6%97%a2%e5%be%80" class="header-mark"></a>时光，一如既往</h2>

<blockquote class="quote-center"><p>长夜后 最如常的破晓 一定会赴约 刚好</p>
<p>最向往的时光 是一如既往 就好</p>
</blockquote> 

<h2 id="如常" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a6%82%e5%b8%b8" class="header-mark"></a>如常</h2>

<blockquote class="quote-center"><p>你就是如此令人神往的角色 在造物主的手中不拘一格</p>
<p>锋利中带着柔和 柔和里伴随冷落</p>
<p>你就有如此不可多得的神色 你每种表情无需费力把我俘获</p>
<p>平静里带着谴责 谴责却没有愠火</p>
<p>很多时候你一个人习惯了 就无法给与嘱托</p>
<p>你习惯了如风般不结伴穿梭 影子都没留片刻</p>
<p>很多时候你一个人常常是 只考虑一个人的</p>
<p>你独舞喜怒哀乐任光阴如何 任光阴如何收割</p>
<p>很多时候你一个人厌倦了 序列有秩的生活</p>
<p>你厌倦同一班车被夕阳吞没 却怨的不动声色</p>
<p>很多时候你一个人就这么 跳入了一扇沉默</p>
<p>看起来属于陌生或属于暮色 却不是属于谁的</p>
</blockquote> 

<h2 id="不摇滚" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e6%91%87%e6%bb%9a" class="header-mark"></a>不摇滚</h2>

<blockquote class="quote-center"><p>是否 总有一种悖论 想过奋不顾身 却又一事无成</p>
<p>生活 总得理不饶人 你的不知分寸 化作满身伤痕</p>
<p>就算 回忆长满皱纹 现实稀释灵魂 岁月依然无声</p>
<p>可在夜深独自一人 别让枕边的心事 轻易就得逞</p>
<p>或许这一生 无休止地生存 无休止地抗争 才得以平衡</p>
<p>长大是不知不觉不摇滚的过程 却也是此生 独一无二 的成分</p>
<p>或许这一生 你在找一个人 我也等那个人 才得以完整</p>
<p>长大是不知不觉不摇滚的过程 却也是此生 相伴相衬的见证</p>
<p>回头看人生 穷尽每个可能 历经每次沸腾 用平凡天分</p>
<p>你我的青春 遗憾 精彩 共生共存 让虚幻此生 不知不觉里成真</p>
</blockquote> 

<h2 id="今夜的江滩公园没有烟花跨年" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bb%8a%e5%a4%9c%e7%9a%84%e6%b1%9f%e6%bb%a9%e5%85%ac%e5%9b%ad%e6%b2%a1%e6%9c%89%e7%83%9f%e8%8a%b1%e8%b7%a8%e5%b9%b4" class="header-mark"></a>今夜的江滩公园没有烟花跨年</h2>

<blockquote class="quote-center"><p>新年的第一艘渡船已经停靠 亲爱的 记住我返航的信号</p>
<p>记住我 在我余生未卜的浪潮 浪潮下的飞鸟也落脚</p>
<p>新年的第一缕江风亲吻你的眼 亲爱的 告诉我春天的来到</p>
<p>告诉我 在我往后漫长的飘摇 飘摇中的倦鸟也归巢</p>
<p>这里没有新年只有封请柬 看浪花睡眠冷风清冽</p>
<p>火花在迷雾跳一曲金色的舞 转个圈年华逝去了</p>
</blockquote> 

<h2 id="所以来吧" class="headerLink">
    <a href="#%e6%89%80%e4%bb%a5%e6%9d%a5%e5%90%a7" class="header-mark"></a>所以来吧</h2>

<blockquote class="quote-center"><p>你是火车经过的风光 我是有点疲惫的青阳</p>
<p>我们在一样的时空里 却还不认识对方</p>
<p>你等一场等你的远方 我等你走进我的围墙</p>
<p>偶尔靠一朵花吸引 招几只蝴蝶闻香</p>
<p>所以来吧 我已经向往甚至有点渴望 一起唱歌也好 喝醉也好</p>
<p>像疯子一样 像疯子一样 在青春将逝时 来一点伤</p>
<p>来一点勇敢 来一点荡漾 来一点一点一点爱吧</p>
</blockquote> 

<h2 id="不知归期的故人" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e7%9f%a5%e5%bd%92%e6%9c%9f%e7%9a%84%e6%95%85%e4%ba%ba" class="header-mark"></a>不知归期的故人</h2>

<blockquote class="quote-center"><p>芭蕉雨夜的蝉声 不知归期的故人</p>
<p>夜夜抒情的晚风 叫醒睡梦的鸢尾</p>
<p>孤悄如你的萦回 逐年把云苔剪碎</p>
<p>静看彷徨的烟霏 像你多变不可追</p>
<p>我是那迟迟不肯启航的一江水 以为明日扣门而来 是你铩羽而归</p>
<p>我是那迟迟不肯落下的一滴泪 任凭眼里的红 浸染我全部的卑微</p>
</blockquote> 

<h2 id="爱与喜欢的区别" class="headerLink">
    <a href="#%e7%88%b1%e4%b8%8e%e5%96%9c%e6%ac%a2%e7%9a%84%e5%8c%ba%e5%88%ab" class="header-mark"></a>爱与喜欢的区别</h2>

<blockquote class="quote-center"><p>哎呀 想忍住不告别</p>
<p>我的路灯刚刚熄灭 你会有永恒的满月</p>
<p>哎呀 终于要说再见</p>
<p>因为你更怕黑一些 我把月光分你不谢</p>
</blockquote> 

<h2 id="美好事物" class="headerLink">
    <a href="#%e7%be%8e%e5%a5%bd%e4%ba%8b%e7%89%a9" class="header-mark"></a>美好事物</h2>

<blockquote class="quote-center"><p>你看 顽皮细雨招摇过远帆 修理过小店某处忽明忽暗的灯盏</p>
<p>你听 江水流过人家吵着要上岸 你去过烟花三月的江南</p>
</blockquote> 

<h2 id="你是我最愚蠢的一次浪漫" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bd%a0%e6%98%af%e6%88%91%e6%9c%80%e6%84%9a%e8%a0%a2%e7%9a%84%e4%b8%80%e6%ac%a1%e6%b5%aa%e6%bc%ab" class="header-mark"></a>你是我最愚蠢的一次浪漫</h2>

<blockquote class="quote-center"><p>可爱可恨可有遗憾 是你是他又与谁相关</p>
<p>细细缓缓轻轻慢慢 失神岁月一去无返</p>
<p>可曾可愿可知冷暖 余晖散尽又熄灭绚烂</p>
<p>淙淙潺潺簌簌款款 娓娓诉说不惊波澜</p>
<p>沿窗听风尘 痕迹都黯然 故事被具象成不愉快的夜晚</p>
<p>时间一过 继而被吹散</p>
<p>未出口的话喉咙里打转 换成歌给你听 可能更委婉</p>
</blockquote>]]></description>
</item><item>
    <title>十八大以来反腐运动实录</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/fanfu/</link>
    <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/fanfu/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piANV10.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="纪录片" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ba%aa%e5%bd%95%e7%89%87" class="header-mark"></a>纪录片</h2><ul>
<li>永远在路上</li>
<li>正风反腐就在身边</li>
<li>国家监察</li>
</ul>
<h2 id="王岐山政协常委会反腐直击1" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e6%94%bf%e5%8d%8f%e5%b8%b8%e5%a7%94%e4%bc%9a%e5%8f%8d%e8%85%90%e7%9b%b4%e5%87%bb1" class="header-mark"></a>王岐山政协常委会反腐直击<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></h2><p>8月25日，全国政协十二届常委会七次会议开幕，政协主席俞正声主持会议。让外界意外的是，中共中央纪委书记王岐山竟然也坐在了主席台上。</p>
<p>多位与会者事后向《凤凰周刊》记者透露，政协常委们会前曾得到通知，此次会议将讨论反腐问题。但很多常委都没有想到，王岐山会亲赴会议并做报告。随后，王岐山以他一贯的“王氏作风”，抛开了会议已经准备好的、“很长”、“没味道”的书面报告，脱稿开讲。</p>
<p>与会者向《凤凰周刊》记者复述了王岐山报告中令人印象深刻的几个要点。</p>
<h3 id="八项规定小题目大文章" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e5%b0%8f%e9%a2%98%e7%9b%ae%e5%a4%a7%e6%96%87%e7%ab%a0" class="header-mark"></a>八项规定：小题目，大文章</h3><p>王岐山首先对自己的到来做了背景介绍。他说：“我在中央政治局常委会讨论政协工作时，提了个建议——政协会议应该有一个谈反腐倡廉的议政话题——得到总书记支持；俞正声主席就邀请我到政协来做这个报告，他说，既然是你提议的，就由您老人家来讲。没辙！就这么着，来了。”</p>
<p>一番开场白后，王岐山开始切入正题。</p>
<p>既然是政治协商，要发挥民主监督的作用，政协的监督反腐倡廉工作就应该是一个重要课题。十八大以来,我们党在习总书记的领导下,在治党、治国、治军等方面，所取得的成效是有目共睹的。谋篇开张，应该说基本都做到位了。我今天不讲太多，先从八项规定这个话题切入。我说的话的作用和功效是什么呢——就是一个“话引子”（编者注：北京方言，与“药引子”、“面引子”一个系列，意为抛砖引玉），然后请大家讨论，发表真知灼见。</p>
<p>八项规定虽是一个小题目，却是一篇大文章。十八大的基本精神归纳起来有这么几条：“中国特色社会主义道路”、“两个百年”、“中国梦”和“民族复兴”，但是这一切从哪里落脚呢？中央认为，从自身抓起开始：治国必先治党，治党必须从严。中央让我管这事，我琢磨了半天，从哪里管呢？</p>
<p>说到这儿，王岐山讲了一个小插曲。2013年3月22日，王岐山会见美国前国务卿亨利•基辛格时，据当时新华社发出的新闻提到，王岐山“向客人介绍了中国共产党的纪律检查工作”。会上，王岐山向全体政协常委生动描述了当时见面场景：</p>
<p>基辛格问我：“你到底管什么了？”我说，我管8300万中共党员的纪律问题。8300万是一个相当于中等偏大国家的人口规模。基辛格说：“这是一个伟大的工作”。我理解他的话不像是好话，而是在调侃我——伟大的工作，是指什么意思呢？就是说我做不到，管不住……</p>
<p>说到这里，王岐山话锋一转：我的观点就是从严管党，从严治党，这就是我的信条。</p>
<p>王岐山在时隔一年半以后，用中共近一年多来的反腐成就回应了基辛格的调侃。</p>
<p>接着，王岐山谈了为什么反腐要从八项规定入手：</p>
<p>反腐不能面面俱到，而是要立竿见影。八项规定是很具体的，一点都不抽象，而且政治局常委就带头遵守。中央过去不知有过多少规定，但都是不了了之；所以这次我们做这个工作，就是要从实际出发、从具体入手，只有这样才能抓得住、抓得牢，而现实是非常严峻的。八项规定出台以后，在各地引发的反应令我很吃惊。各地的政研室闻风而动，我们共产党的机关是不缺政研室的。政研室把电脑里的文件调出来，七改八改就出台一堆规定，根本没有“抠”住八项规定的具体条文及实质。因此，各地反映说，这些规定太快、太宽、太严。我问他们：你们做得到吗？坚持得了吗？这是为什么？就是因为，他们认为这还是一阵风、刮过去就算完了，没有认识到这是关乎人心向背、是作风根本转变的宝贵机会。</p>
<p>2013年两会期间，我们开始抓这个事儿，仅仅是牛刀小试，还要更快更严地落实。大家都要认识到，这是关乎党的生死存亡的大事，中国共产党能不能坚持做到八项规定的承诺，能不能兑现自己的承诺，是一个非常重要的问题。我想，我们要“扭住”这个事情。</p>
<h3 id="八项规定要做成本届向十九届中央委员会上交的名片" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e8%a6%81%e5%81%9a%e6%88%90%e6%9c%ac%e5%b1%8a%e5%90%91%e5%8d%81%e4%b9%9d%e5%b1%8a%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e4%b8%8a%e4%ba%a4%e7%9a%84%e5%90%8d%e7%89%87" class="header-mark"></a>八项规定要做成本届向十九届中央委员会上交的“名片”</h3><p>王岐山还谈了在抓八项规定、党风建设过程中的一些细节和故事。他说：做具体工作的时候，我们还想了一些办法。去年“五一”长假到来之前，我们让中纪委约谈各部委，我找了两个单位亲自约谈，财政部和国资委。这两个部委领导来了之后，拿了一大堆文件，说财政部系统怎么样怎么样，国资委系统怎么样怎么样。我说你们甭跟我谈系统，你们就谈谈你们办公大楼里这点事儿，我就要看你们自己是怎么落实八项规定的。</p>
<p>还有一个关于月饼和贺年卡的故事，王岐山说：在今年八月份到来之前，我在中央政治局常委会上提出了月饼问题，得到总书记很好的呼应。月饼是个小事儿，但困扰我们大家很久的一个问题是，我在北京当市长的时候就发现，月饼已经和交通有联系了，从东城送西城，西城送北城，转圈儿送。而且，送来送去，发现篮子里变得无奇不有。月饼篮子里有手机、有钱、有金银首饰。我还专门去天津走访了月饼厂，他们反映，月饼越做越贵，鎏金的、包金的，里面放这放那的，越来越不像话。以后新年到来之前，我们要开抓贺卡。贺年卡也是越做越不像话，常委的压力很大，每个人得写三百多张。我在常委会说了这个事之后，下午就通过了这个决议，大家都很支持。</p>
<p>继而，王岐山在讲话中透露了中央高层关于反腐的一些深层和缜密思考。他介绍说：习总书记在提出八项规定之后，开始提出公私要分明。有很多事情很具体，比方说要出差，走哪就在哪儿吃。总书记说，我们要不要交钱？交多少钱？你八项规定这么细致，就是要求公私要分明。政治局常委的工作也越来越细，2013年常委开始联系省一级，到2014年常委开始联系县，由易到难、由浅入深。总书记说，我们八项规定的落实，应该是作为一个名片（业绩），是本届中央委员会向十九届中央委员会的一个交代。总书记说完之后，我听明白了，这事儿我得抓五年。</p>
<h3 id="八项规定是我们输不起的战斗" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e9%a1%b9%e8%a7%84%e5%ae%9a%e6%98%af%e6%88%91%e4%bb%ac%e8%be%93%e4%b8%8d%e8%b5%b7%e7%9a%84%e6%88%98%e6%96%97" class="header-mark"></a>八项规定是我们输不起的战斗</h3><p>对下一步反腐如何标本兼治，王岐山的态度很坚决，并表现出对目前实际工作的胸中丘壑：反腐败要讲“不敢”、“不能”、“不想”；今天我讲八项规定也要从这个角度，要使党员干部“不敢”、“不能”、“不想”贪腐。反腐中的“不敢”是治标，“不能、不想”是治本，我们要结合起来，标本兼治。八项规定的成功与否，已经变成一场输不起的战斗。</p>
<p>这时，会场上对中央反腐的高度认识和决心给予了热烈掌声。</p>
<p>王岐山在谈到八项规定查处问题时，又诙谐了一把。他说：我现在下去，或者省、市委领导到我这儿来，跟我称兄道弟，唱赞歌，说现在是（吃喝）真不想了。我说你们真不想了？也不想吃了，也不想喝了，真的不想了？哪儿那么简单啊！我还想吃想喝呢！就像戒烟戒酒一样，能一下就不抽、不喝啦？所以不要那么急着说“不想”，我觉得我们现在把“不敢”和“不能”做到就行了。我现在可以负责任地说，“不敢”这条已经初见成效。这次我到政协来，就想给大家出个题目，让大家帮我一起研究一下怎么能做到“不能”？从“不敢”阶段向“不能”阶段迈进。过去，北京东华门有家专门做潮州菜的JNN餐厅，很好吃，我以前很喜欢，那时我在建行当行长，没少去。中纪委那时候是尉健行同志抓，他就派人在门口蹲守，拍车牌子，曝光，抄了三个月车牌以后，这个店关张了。</p>
<p>会场上笑声一片。可见，作风问题不是别人的问题，必须联系到自己、严格律己才能真正改变。</p>
<p>谈到反腐中的舆论监督和社会监督，王岐山说：</p>
<p>为什么能做到“不敢”呢？我觉得监督作用发挥了很重要的效果。过去，我们都是自上而下来监督，现在颠倒了，由于有微博、微信、媒体的监督，现在是从下而上，不一样了，现在网上的反应非常的迅速，非常普及，而且（对公款大吃大喝）一直能拍到屋里。听说有的媒体是给了稿费、给好处费的，你能帮我拍到哪个官吃饭、哪个单位的发票，给你多少多少钱，所以把服务人员的积极性都调动起来了。所以他们真拍啊！加大了惩处的力度。（对腐败问题）我们中纪委坚持一条，就是曝光。省长、书记跟我讲，岐山同志，你怎么处理都行，就是别给我曝光。我说，就是不处理也得曝你的光。到目前为止，中纪委已经曝光全国查处违反中央八项规定精神问题51600起，涉及人员67600多人，非常有效。所以在这一点上，我们要坚定不移发挥监督的功能和作用。习近平总书记说，党的作风问题是一个大问题，弄不好就成了一堵墙，把人民和党分隔开了，把党组织和群众分隔开了。</p>
<p>王岐山还谈到了制度创新反腐，他说：</p>
<p>近平同志在中纪委会议上专门讲了“二十五个不能”，这是中央对形势的判断。党风直接影响到政风，也直接影响到民风和社风。我们党在十八大报告中提到“四大考验”和“四大危险”，这都跟党风有重要关系。当然，党风建设要有制度创新、组织创新。现在有一些制度创新的问题，我问财政部了，到现在为止，出差的规定还没有改，是几十年以前定的，这怎么行啊？现在有同志提出来了，我儿子结婚我也不能摆酒席了，这车怎么坐？我也在问我自己，我跟同志们讲，我们现在也不能自己开车，我也不能有私人车，我去办私事怎么办？要不要交钱？有人问，反腐治标、治本，有无时间表？我就说一句话：反腐和作风建设永远在路上。</p>
<p>又是满场的掌声。</p>
<h3 id="王岐山与政协委员互动党风建设永远在路上有起点无终点" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e4%b8%8e%e6%94%bf%e5%8d%8f%e5%a7%94%e5%91%98%e4%ba%92%e5%8a%a8%e5%85%9a%e9%a3%8e%e5%bb%ba%e8%ae%be%e6%b0%b8%e8%bf%9c%e5%9c%a8%e8%b7%af%e4%b8%8a%e6%9c%89%e8%b5%b7%e7%82%b9%e6%97%a0%e7%bb%88%e7%82%b9" class="header-mark"></a>王岐山与政协委员互动：党风建设永远在路上，有起点无终点</h3><p>据与会者透露，王岐山政协报告用时总计约七十分钟，其后，会场气氛进入另一个高潮。依照会议说明，“话引子”结束，30分钟现场提问回答互动开始了。</p>
<p>政协礼堂中的常委会会议厅，每个座位上都设有发言的麦克风，但很多政协委员从来没有使用过。政协常委与会议报告人这种提问互动议政的场景，也极为罕见。在本届政协几次常委会上，大家还没有用过麦克风。因此，当大家学会使用麦克风底座按钮提问模式后，会场上出现了很多踊跃抢麦提问的手臂。</p>
<p>坐在第六排的葛剑雄常委抢到第一个提问，紧接着，中国教育学会副会长朱永新、广东侨联副主席李葳等，都成功抢得提问权。一共八个问题，包括：目前反腐败、“打老虎”形势是怎样的？中央反腐有无治标和治本的时间表？推进反腐过程中，一些官员不作为怎么办？党纪与国法的关系怎样划界？等等，问题不可谓不尖锐。但与会者认为，王岐山的回答不回避问题实质，开诚布公，充满政治智慧。</p>
<p>王岐山逐一回答到：</p>
<p>——93年以来，我们说反腐倡廉问题非常严峻，现在我们在严峻后面加了一个词，叫“严峻并复杂”。我们叫有腐必反，有贪必查，对贪污和腐败零容忍。说句老实话，贪污的问题古往今来，哪国没有？哪个朝代没有？前段时间见一位丹麦的外国朋友，丹麦人说他们历史上就从来没有贪污，我说没有可能啊，有规则就有潜规则。当然我们有一些要求，比如说增量问题，我们要求增量的问题更要严查。什么叫增量？就是十八大以后仍不收手、继续贪污腐败的人，要严查，要从重严惩；再一个，群众反映非常强烈的，必须处理，从重严惩；第三个，重要岗位上将要提拔的干部，决不能让他们“带病”上岗，不行就得处理。</p>
<p>——怎样摆正党纪和国法的关系，这个问题提得很好，我们一起来研究。刑法和党纪有重合、有矛盾的地方，在法律上就要研究。最重要的问题是党纪要严于国法。</p>
<p>——大家的意思我听明白了，（有人说）反腐以后，基层干部不作为了，（也有人说）不干活了。我问你们，不作为和乱作为，哪个对我们党的影响更大？哪个的现实影响危害性更大？换句话说，我们现在整治的是乱作为，不作为要不要整治？要整治，但是首先要把乱作为整治了。在整治乱作为的问题上要有紧迫性。我们才开始两年，不作为的问题大家不要太急，还要靠制度解决，还要靠思想教育，但是乱作为就不行！</p>
<p>……</p>
<p>政协常委们以热烈掌声回应了王岐山的每次精彩回答。</p>
<p>王岐山的会议讲话一向生动、深刻、且不乏幽默，这在党政干部中是有口碑的。本来很严肃的反腐话题，政协常委们不但听得津津有味，还时常发出会心的笑声，现场掌声不断。报告把当前反腐和作风问题讲的明明白白，实实在在，既斩钉截铁地表明了中共中央长期反腐的决心，又让大家知道中央完全掌握目前反腐中出现的新问题。</p>
<p>有位与会的政协常委给记者念出了在会议现场有感而发的对联：妙语连珠，字字千金，满堂彩；情真意切，掷地有声，动精英。</p>
<p>一位政协常委说，王岐山同志性格坚毅，但在工作中却是从善如流的。如在此前一次会议上，他就曾向王岐山同志建议，在全国、全党大面积铺开反腐的同时，还要从“打铁必须自身硬”的角度来考虑“监管监管者”问题。他感觉到王岐山对他的建议听得很认真，其后，大家也看到了中纪委内部建立自我监督机构、查处内部违纪人员的新闻。</p>
<p>十八大以来，中共执政新风不胜枚举，反腐倡廉、深化改革，件件大事迅速铺开，齐头并进，让人目不暇接。全国政协和地方政协也开始有一些变化，如各地方政协主席均已不再担任省（区、市）委常委职务等。同时，地方纪委相当一部分职权已经与省、市剥离。这都被认为是加强社会主义民主政治建设、推进法治建设、强化权力运行制约与监督体系的表现。</p>
<p>今年8月下旬，全国深化改革领导小组会议史无前例地讨论了一个“局部项目”——传媒改革，引起舆论界高度关注。坊间还在消化此件大事，中共中央纪委书记前往全国政协做报告，谈反腐倡廉，一下又成舆论热点。大事、新事接连发生，也许可算作中国政经体系最新词汇“新常态”的浅显解释吧。</p>
<p>有理由相信，王岐山在政协的报告，标志着目前中国反腐已进入“新常态”。</p>
<p>政协主席俞正声在8月27日的闭幕会上，也做了生动报告。据与会者回忆，俞正声的发言很真诚、很简洁，同样受到了委员们的好评。他主要谈了三点：</p>
<p>第一，我们对于反腐倡廉工作坚决拥护。有人说，现在这种“每周一星”的情况何时是头呀？说明我们的成绩是前所未有的，我们面临的贪污腐败的形势也是前所未有的——如周永康、徐才厚、薄熙来等案件。我们再也不能犹豫了！不然党将不党，国将不国。我们必须面对这个丑陋的现实，必须采取坚决措施，这是唯一的出路。</p>
<p>第二，现在有人说，反腐以后，有的基层干部不干活了，也有怕得罪人不干活了，怕被别人检举。领导要参与到活动中来，身先士卒，要发现问题、解决问题。</p>
<p>第三，政协委员要严于律己，我们在座的有很多民营企业家，是政协委员，你们自己要好自为之。民营企业家不要和官员勾勾搭搭，应该正大光明做生意。我主张清清白白做人，干干净净做官。</p>
<h2 id="习近平反腐败重要论述与纪委全会的讲话" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%a0%e8%bf%91%e5%b9%b3%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e9%87%8d%e8%a6%81%e8%ae%ba%e8%bf%b0%e4%b8%8e%e7%ba%aa%e5%a7%94%e5%85%a8%e4%bc%9a%e7%9a%84%e8%ae%b2%e8%af%9d" class="header-mark"></a>习近平：反腐败重要论述与纪委全会的讲话</h2><h3 id="央广网" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%ae%e5%b9%bf%e7%bd%91" class="header-mark"></a>央广网</h3><p>正在美国访问的国家主席习近平，在西雅图当地政府和友好团体联合举办的欢迎晚宴上，面向全体美国人民发表了重要演讲。习近平说：“上个世纪60年代末，我才十几岁，就从北京到中国陕西省延安市一个叫梁家河的小村子，我到那去当了农民。那时候，我和乡亲们都住在土窑里、睡在土炕上，乡亲们生活十分的困苦，经常是几个月吃不到一块肉。我了解乡亲们最需要什么！后来，我就当了这个村子里的党支部书记。我很期盼的一件事，就是让乡亲们饱餐一顿肉，并且经常吃上肉。但是，这个心愿在当时是难以实现的。今年春节，我又回到这个乡村梁家河。梁家河现在不一样了，修了柏油马路，乡亲们住上了砖瓦房，用上了互联网，老人们享有基本养老，村民们有医疗保险，孩子们可以受到良好的教育，当然吃肉已经不是一个问题。梁家河这个小村庄的变化是改革开放以来，中国经济社会发展的一个缩影。 ”在美国人眼中，习近平也是位“打虎”高手，但部分美国人怀疑习主席打虎的动机，对此，习主席说：“我说过，打铁还需本身硬。这里说的打铁的人，就是中国共产党。如果我们不能解决存在的问题，任其发展下去，人民就不会信任和支持我们，一段时间以来，我们坚持‘老虎’、‘苍蝇’一起打，就是要顺应人民要求。这其中没有什么权力斗争，没有什么‘纸牌屋’。 ”</p>
<h3 id="十八届中纪委六次全会的讲话" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8d%81%e5%85%ab%e5%b1%8a%e4%b8%ad%e7%ba%aa%e5%a7%94%e5%85%ad%e6%ac%a1%e5%85%a8%e4%bc%9a%e7%9a%84%e8%ae%b2%e8%af%9d" class="header-mark"></a>十八届中纪委六次全会的讲话</h3><p>我们坚定不移反对腐败，使我们占据了国际道义制高点。过去，美国等西方国家总想用反腐败问题来拿捏我们，不断在联合国、二十国集团、亚太经合组织等场合提出所谓反腐败问题。现在，我们在国际上一举转为战略主动。我们加强反腐败国际多边双边合作，启动“天网行动”，加大追逃追赃力度，将一批外逃多年的犯罪分子缉拿归案。我们主动提出一系列反腐败国际合作倡议，倡议构建国际反腐新秩序，特别是加大对美国等西方国家在反腐败合作方面的压力，要求他们不要成为腐败分子的“避罪天堂”。原来他们认为那些犯罪嫌疑人是他们手中的牌，现在都成了手里的烫山芋。各方面对我们敢于向腐败亮剑是佩服的，我们的反腐行动赢得了国际社会尊重。</p>
<p>从党的十八大以来查处的中管干部违纪违法案件看，腐败分子往往集政治蜕变、经济贪婪、生活腐化、作风专横于一身。党的十八大以来，党中央反复强调领导干部要严守政治纪律和政治规矩，但有的置若罔闻，搞结党营私、拉帮结派、团团伙伙，一门心思钻营权力；有的明知在换届中组织没有安排他，仍派亲信到处游说拉票，搞非组织活动；有的政治野心不小，扬言“活着要进中南海，死了要入八宝山”；有的在其主政的地方建“独立王国”，搞小山头、拉小圈子，对党中央决策部署阳奉阴违，为实现个人政治野心而不择手段。这些问题是关系党和国家政治安全的大问题，难道还不是政治吗？还用得着闪烁其词、讳莫如深吗？“新松恨不高千尺，恶竹应须斩万竿。”如果不除恶务尽，一有风吹草动就会死灰复燃、卷土重来，不仅恶化政治生态，更会严重损害党心民心。有人说，如果这一次还是出现反弹、出现回潮，那人民就失望了。所以，军令状不是随便立的，我们说到就要做到。</p>
<p>勿以善小而不为，勿以恶小而为之。如果开始就咬耳朵、扯袖子，在执纪方面抓得很紧，可以让多少人避免违法？过去形成了这么一种现象，就是不到违法的程度大家都可以“包容”、“宽容”，到了违法就由他去吧。这是对党和干部不负责任的表现。有权就有责，权责要对等。问责不能感情用事，不能有怜悯之心，要“较真”、“叫板”，发挥震慑效应。前年，我们对湖南衡阳发生的以贿赂手段破坏选举案件严肃问责，给予党纪政纪处分467人，移送司法机关处理69人。去年，我们又对南充拉票贿选案进行彻底调查，对全部477名涉案人员严肃处理。这两起案件性质极为恶劣，是对我们党和社会主义民主制度的挑战。</p>
<p>这里，我还要强调一下家风问题。从近年来查处的腐败案件看，家风败坏往往是领导干部走向严重违纪违法的重要原因。不少领导干部不仅在前台大搞权钱交易，还纵容家属在幕后收钱敛财，子女等也利用父母影响经商谋利、大发不义之财。有的将自己从政多年积累的“人脉”和“面子”，用在为子女非法牟利上，其危害不可低估。古人说：“将教天下，必定其家，必正其身。”“莫用三爷，废职亡家。”“心术不可得罪于天地，言行要留好样与儿孙。”在年前的中央政治局专题民主生活会上，我专门强调了这个问题。我说，我在这里跟大家语重心长嘱咐，要操这点心，家里那点事有时不经意可能就溜过去了，要留留神，防微杜渐，不要护犊子。干部子弟也要遵纪守法，不要以为是干部子弟就谁都奈何不了了。触犯了党纪国法都要处理，而且要从严处理，做给老百姓看。</p>
<p>2012年12月，我在中央政治局会议审议八项规定时就说过，我们不舒服一点、不自在一点，老百姓的舒适度就好一点、满意度就高一点，对我们的感觉就好一点。我说过“两面人”的问题，大量案件表明，党内有一些人在这方面问题很突出。有的修身不真修、信仰不真信，很会伪装，喜欢表演作秀，表里不一、欺上瞒下，说一套、做一套，台上一套、台下一套，当面一套、背后一套，手腕高得很；有的公开场合要党员、干部坚定理想信念，背地里自己不敬苍生敬鬼神，笃信风水、迷信“大师”；有的口头上表态坚定不移反腐败，背地里对涉及领导干部的问题线索不追问、不报告；有的张口“廉洁”、闭口“清正”，私底下却疯狂敛财。这种口是心非的“两面人”，对党和人民事业危害很大，必须及时把他们辨别出来、清除出去。</p>
<p>当前，党内集中不够和民主不够的问题同时存在。有的软弱涣散，我行我素、各行其是，党的路线方针政策落实不到位；有的独断专行，搞家长制、“一言堂”，个人凌驾于组织之上，党内民主得不到充分保障，领导干部特别是一把手的权力受不到有效制约。不能“你有你的关门计，我有我的跳墙法”。强化党内监督，必须坚持、完善、落实民主集中制，把民主基础上的集中和集中指导下的民主有机结合起来，把上级对下级、同级之间以及下级对上级的监督充分调动起来，确保党内监督落到实处、见到实效。</p>
<p>批评和自我批评存在的普遍性问题是，自我批评难，相互批评更难。难就难在为人情所困、为利益所惑，怕结怨树敌、怕引火烧身，说到底还是私心杂念作怪，缺乏党性和担当。“反听之谓聪，内视之谓明，自胜之谓强。”对自己的缺点错误，要敢于正视、主动改正。对别人的缺点错误，要敢于指出、帮助改进。对同志的提醒批评，要闻过则喜、虚心接受。自我批评要一日三省，相互批评要随时随地，不要等小毛病发展成大问题再提。要让批评和自我批评成为党内生活的常态，成为每个党员、干部的必修课。</p>
<p>这两年，各级领导班子民主生活会的质量有了一定提高，但走过场的问题仍很突出。民主生活会要及时开，遇到重要问题或普遍性问题，需要集体批评和自我批评的，就要召开民主生活会，把事情说清楚、谈透彻。有了群众反映，接到揭发检举，经过查核确有轻微违规违纪行为，就要让犯错误的同志在民主生活会上自我检讨，大家批评帮助，共同敲响警钟。对巡视反馈的领导干部“四风”问题和违反廉洁纪律问题，要在民主生活会上进行剖析批评，提出整改措施。上级党组织要加强对下级领导班子民主生活会的督促指导，提高民主生活会质量和水平。</p>
<p>随着反腐败斗争持续深入，社会上出现了一些值得注意的舆论倾向和氛围。有几种论调还很有些市场，比如，反腐同群众利益无关，反腐让干部不作为，反腐影响经济发展，反腐是权力斗争，反腐应当缓缓手，等等。对这些模糊认识和错误言论，必须加以辨析、引导，驳斥错误言论，化解消极情绪，消除偏见误解，说清楚我们党反腐败不是看人下菜的“势利店”，不是争权夺利的“纸牌屋”，也不是有头无尾的“烂尾楼”，从而为深入开展党风廉政建设和反腐败斗争营造良好舆论氛围。</p>
<h3 id="十八届中纪委五中全会的讲话" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8d%81%e5%85%ab%e5%b1%8a%e4%b8%ad%e7%ba%aa%e5%a7%94%e4%ba%94%e4%b8%ad%e5%85%a8%e4%bc%9a%e7%9a%84%e8%ae%b2%e8%af%9d" class="header-mark"></a>十八届中纪委五中全会的讲话</h3><p>大量事实告诉我们，腐败问题越演越烈，最终必然会亡党亡国！我们要警醒啊！</p>
<p>如果升学、考公务员、办企业、上项目、晋级、买房子、找工作、演出、出国等各种机会都要靠关系、搞门道，有背景的就能得到更多照顾，没有背景的再有本事也没有机会，就会严重影响社会公平正义。这种情况如不纠正，能形成人才辈出、人尽其才的生动局面吗？这个社会还能有发展活力吗？我们党和国家还能生机勃勃向前发展吗？</p>
<p>要善于用法治思维和法治方式反对腐败。不得罪成百上千的腐败分子，就要得罪十三亿全国人民。这是再明白不过的一笔政治账、人心向背账。</p>
<h3 id="在新古田会议上的讲话" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%a8%e6%96%b0%e5%8f%a4%e7%94%b0%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e4%b8%8a%e7%9a%84%e8%ae%b2%e8%af%9d" class="header-mark"></a>在新古田会议上的讲话</h3><p>今天，我们的部队，信仰缺失，精神迷茫；任人唯亲，结党营私；以权谋私，疯狂敛财；个人主义，自由主义；口是心非，阳奉阴违；形式主义，官僚主义；假公济私、搞特殊化；文恬武嬉，玩物丧志；本位主义，分散主义；与民争利，侵害群众……</p>
<h3 id="在十八届中央政治局集体学习上的讲话" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%a8%e5%8d%81%e5%85%ab%e5%b1%8a%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e6%94%bf%e6%b2%bb%e5%b1%80%e9%9b%86%e4%bd%93%e5%ad%a6%e4%b9%a0%e4%b8%8a%e7%9a%84%e8%ae%b2%e8%af%9d" class="header-mark"></a>在十八届中央政治局集体学习上的讲话</h3><p>天下何以治？得民心而已！天下何以乱？失民心而已！历史上，统治集团严重腐败导致人亡政息的例子俯拾皆是；在全球，执政党腐化堕落、脱离群众导致垮台的教训不胜枚举。腐败问题对我们党的伤害最大，若听任不正之风侵蚀党的肌体，就有失去民心、丧失政权的危险。</p>
<p>一段时间以来，党内政治生活不认真不严肃现象比较普遍，庸俗化、随意化倾向比较突出，少数地方和单位政治生态严重恶化，甚至出现了系统性、塌方式腐败。主要问题是：从组织和组织的关系看，有的党组织违背“四个服从”原则，有令不行、有禁不止，对党中央和上级的决策部署合意的就执行、不合意的就不执行；一些上级党组织对下级放弃管党治党责任，甚至发现问题也一味姑息迁就、放任自流。从个人和组织的关系看，有的党员、干部党的意识弱化、组织观念淡薄，不相信组织、不服从组织、不依靠组织，把党组织当成了来去自由的“大车店”、各取所需的“大卖场”、自行其是的“私人俱乐部”；有的领导班子成员特别是一把手不正确理解和执行民主集中制，搞家长制、一言堂或自由主义、分散主义、宗派主义，有的甚至把所在地方和分管领域当作“独立王国”、“私人领地”；有的党组织对党员、干部管理失之于宽、失之于松、失之于软。从个人和个人的关系看，有的党员、干部讲利益不讲党性、讲关系不讲原则、讲面子不讲规矩，甚至把党内同志关系异化为人身依附关系，搞小山头、小圈子、小团伙那一套，搞门客、门宦、门附那一套；更为严重的是，党内出现了周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、令计划等人，他们结党营私、篡党夺权，骄奢淫逸、贪赃枉法，严重污染了党内政治生态，造成了极为恶劣的政治影响。</p>
<p>一些影响党内政治生活、政治生态的消极因素尚未根除，一些深层次矛盾和问题尚未根本解决，一些老问题死灰复燃、反弹回潮的隐患依然存在。特别是意识形态领域的斗争更加尖锐复杂，一些负面的东西还会不断侵蚀和渗透到党内政治生活中来。同时，党内状况也在不断发生变化，党员队伍的来源构成、思想观念、价值取向、利益诉求等日益多样化，给严肃党内政治生活提出了许多新课题。</p>
<p>严肃党内生活，最根本的是认真执行党的民主集中制，着力解决发扬民主不够、正确集中不够、开展批评不够、严肃纪律不够等问题。要健全和认真落实民主集中制的各项具体制度，促使全党同志按照民主集中制办事，促使各级领导干部特别是主要领导干部带头执行民主集中制。要发扬党内民主，营造民主讨论的良好氛围，鼓励讲真话、讲实话、讲心里话，允许不同意见碰撞和争论，同时善于进行正确集中，防止议而不决、决而不行。</p>
<h3 id="2014年1月" class="headerLink">
    <a href="#2014%e5%b9%b41%e6%9c%88" class="header-mark"></a>2014年1月</h3><p>需要注意的是，不能把党组织等同于领导干部个人，对党尽忠不是对领导干部个人尽忠，党内不能搞人身依附关系。干部都是党的干部，不是哪个人的家臣。有的干部信奉拉帮结派的“圈子文化”，整天琢磨拉关系、找门路，分析某某是谁的人，某某是谁提拔的，该同谁搞搞关系、套套近乎，看看能抱上谁的大腿。有的领导干部喜欢当家长式的人物，希望别人都唯命是从，认为对自己百依百顺的就是好干部，而对别人、对群众怎么样可以不闻不问，弄得党内生活很不正常。邓小平同志早就说过：“上级对下级不能颐指气使，尤其不能让下级办违反党章国法的事情；下级也不应当对上级阿谀奉承，无原则地服从，‘尽忠’。不应当把上下级之间的关系搞成毛泽东同志多次批评过的猫鼠关系，搞成旧社会那种君臣父子关系或帮派关系。”党内决不能搞封建依附那一套，决不能搞小山头、小圈子、小团伙那一套，决不能搞门客、门宦、门附那一套，搞这种东西总有一天会出事！有的案件一查处就是一串人，拔出萝卜带出泥，其中一个重要原因就是形成了事实上的人身依附关系。在党内，所有党员都应该平等相待，都应该平等享有一切应该享有的权利、履行一切应该履行的义务。</p>
<h3 id="2014年5月" class="headerLink">
    <a href="#2014%e5%b9%b45%e6%9c%88" class="header-mark"></a>2014年5月</h3><p>这些年，一些潜规则侵入党内，并逐渐流行起来，有的人甚至以深谙其道为荣，必须引起我们高度警觉。比如，在思想政治上，一些人信奉“马列主义对人，自由主义对己”，“两个嘴巴说话，两张面孔做人”；在组织生活中，一些人信奉“自我批评摆情况，相互批评提希望”，“你不批我，我不批你；你若批我，我必批你”，“上级对下级，哄着护着；下级对上级，捧着抬着；同级对同级，包着让着”；在执行政策中，一些人信奉“遇到黄灯跑过去，遇到红灯绕过去”，“不求百姓拍手，只求领导点头”；在干部任用中，一些人信奉“不跑不送、降职使用，只跑不送、原地不动，又跑又送、提拔重用”；在人际交往中，一些人信奉“章子不如条子，条子不如面子”，“有关系走遍天下，没关系寸步难行”。这些潜规则看起来无影无踪、却又无处不在，听起来悖情悖理、却可畅通无阻，成为腐蚀党员和干部、败坏党的风气的沉疴毒瘤。如果任其大行其道，我们的党风、政风、社会风气又谈何好转？破除潜规则，根本之策是强化明规则，以正压邪，让潜规则在党内以及社会上失去土壤、失去通道、失去市场。全党上下，任何一级组织、任何一名党员和干部都要严格遵守党的组织制度和党的法规纪律，对党忠诚，光明磊落，公道正派。</p>
<h2 id="在第十八届中央纪律检查委员会第六次全体会议上的讲话" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%a8%e7%ac%ac%e5%8d%81%e5%85%ab%e5%b1%8a%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e7%ba%aa%e5%be%8b%e6%a3%80%e6%9f%a5%e5%a7%94%e5%91%98%e4%bc%9a%e7%ac%ac%e5%85%ad%e6%ac%a1%e5%85%a8%e4%bd%93%e4%bc%9a%e8%ae%ae%e4%b8%8a%e7%9a%84%e8%ae%b2%e8%af%9d" class="header-mark"></a>在第十八届中央纪律检查委员会第六次全体会议上的讲话</h2><blockquote>
<p>这是十八届中共中央总书记习近平同志在十八届中纪委六次全会上的讲话全文。文章系统地反映了十八大以来中央领导集体在反腐运动上的思路。</p>
<p>发表这篇讲话时，由习近平和王岐山所领导的反腐运动已经显现出巨大的成果，诸如前任政治局常委周永康落马这样的新纪录屡屡刷新。本文反映了最高领导人对「反腐是权力斗争」等海内外流言的驳斥，一针见血地指出了党内阴谋家与政治利益集团的存在，并深入思考了民主集中原则、干部管理体制与反腐倡廉长效建设的种种问题。</p>
</blockquote>
<p>1993年以来，我们党的总书记每年都在中央纪委全会上讲话，表明了党中央对党风廉政建设和反腐败斗争的高度重视和坚定决心。今年我的讲话时间作了调整，我先讲，下午王岐山同志代表中央纪委常委会作工作报告。工作报告经过中央政治局会议、中央政治局常委会会议审议，我完全赞成。下面，我讲4个问题。</p>
<h3 id="一党风廉政建设和反腐败斗争取得新的重大成效" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e5%85%9a%e9%a3%8e%e5%bb%89%e6%94%bf%e5%bb%ba%e8%ae%be%e5%92%8c%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e6%96%97%e4%ba%89%e5%8f%96%e5%be%97%e6%96%b0%e7%9a%84%e9%87%8d%e5%a4%a7%e6%88%90%e6%95%88" class="header-mark"></a>一、党风廉政建设和反腐败斗争取得新的重大成效</h3><p>我们党肩负着带领全国各族人民实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的历史使命，同时也面临着“四大考验”、“四种危险”。完成历史使命，战胜风险挑战，必须管好党、治好党，确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。</p>
<p>党的十八大以来，我们党着眼于新的形势任务，把全面从严治党纳入“四个全面”战略布局，把党风廉政建设和反腐败斗争作为全面从严治党的重要内容，正风肃纪，反腐惩恶，着力构建不敢腐、不能腐、不想腐的体制机制。中央纪委贯彻党中央决策部署，遵循党章规定，聚焦中心任务，推动党风廉政建设和反腐败斗争取得新的重大成效。主要表现在以下几个方面。</p>
<p>第一，严明党的政治纪律，夯实管党治党责任。我们坚持党要管党、从严治党，查处周永康、薄熙来、徐才厚、郭伯雄、令计划、苏荣等严重违纪违法案件，强调严明政治纪律和政治规矩，营造了旗帜鲜明讲政治、从严从紧抓纪律的氛围。我们要求各级党委扛起全面从严治党的政治责任，以严肃问责推动责任落实，层层传导压力，强化党员日常管理监督，拧紧管党治党的螺丝。中央纪委通报河南省委查处的新乡市委和市纪委原主要负责人履行主体责任、监督责任不力等一批问题，释放了有责必问、执纪必严的强烈信号。</p>
<p>第二，创新体制机制，扎牢制度笼子。全面从严治党的丰富实践，为党内法规制度创新奠定了坚实基础。我们深入研究探索，汲取全党智慧，坚持依规治党和以德治党相统一，坚持高标准和守底线相结合，把从严治党实践成果转化为道德规范和纪律要求，党内法规制度体系更加健全。我们研究依规治党这一重大课题，坚持纪严于法、纪在法前，实现纪法分开，修订廉洁自律准则、党纪处分条例、巡视工作条例等党内重要法规，制定党委（党组）落实从严治党责任的意见。针对干部管理监督中的薄弱环节，我们完善领导干部报告个人有关事项、加强“裸官”管理等规定，推动制度建设与时俱进。</p>
<p>第三，持之以恒纠正“四风”，党风民风向善向上。党的十八大之后，<strong>党中央讨论加强党的建设如何抓时，就想到要解决“老虎吃天不知从哪儿下口”的问题。</strong> 后来决定就抓八项规定，下口就要真正把那块吃进去、消化掉，不要这吃一嘴那吃一嘴，囫囵吞枣，最后都没有消化。我们抓住作风建设这条主线，一以贯之，步步深入。中央政治局从自身做起，形成以上率下的良好氛围。我们强调，作风建设一定要咬住“常”、“长”二字，经常抓、深入抓、持久抓。我们开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育，健全改进作风常态化制度。我们抓住重要节点，紧盯享乐主义和奢靡之风，加强日常监督检查，严肃查处违规违纪问题，坚决防止反弹，推动党的作风持续向好。我们着眼于以优良党风带动民风社风，发挥优秀党员、干部、道德模范的作用，把家风建设作为领导干部作风建设重要内容，弘扬真善美、抑制假恶丑，营造崇德向善、见贤思齐的社会氛围，推动社会风气明显好转。</p>
<p>第四，强化党内监督，发挥巡视利剑作用。我们加强对巡视工作的领导，擦亮巡视利剑，聚焦发现问题、形成震慑。中央巡视组开展8轮巡视，完成对31个省区市和新疆生产建设兵团、中管国有重要骨干企业、中管金融单位党组织的全面扫描。中央纪委立案审查的中管干部中，一半以上是根据巡视移交的问题线索查处的。我们开展专项巡视，冲着具体事、具体人、具体问题而去，推动查处一批严重违纪违法案件，公开反馈和整改情况，强化不敢、知止的氛围。巡视发现的问题触目惊心，主要表现在违反政治纪律、破坏政治规矩，违反党章要求、无视组织原则，违反廉洁纪律、寻租腐败严重，“四风”屡禁不绝、顶风违纪多发。针对发现的问题，我们坚持标本兼治，剑指问题，倒逼改革，完善制度。各省区市党委、部分中央部委和国家机关部门党组（党委）规范巡视工作，形成了上下联动态势。巡视成为全面从严治党的重要支撑，凸显了党内监督制度的力量。</p>
<p>大量案例表明，<strong>权力越大，越容易出现“灯下黑”。</strong> 强化党内监督，首先要把中央和国家机关管好。派驻机构监督是党和国家监督体系的重要内容，我们实行单独派驻和综合派驻相结合，实现对中央一级党和国家机关全面派驻。各派驻机构强化监督执纪问责，“派”的权威和“驻”的优势明显增强。</p>
<p>第五，严惩腐败分子，加强追逃追赃工作。“锄一害而众苗成，刑一恶而万民悦。”我们坚持有腐必惩、有贪必肃。同时，我们着力解决发生在基层和群众身边的不正之风和腐败问题，让正风反腐给老百姓带来更多获得感。</p>
<p>我们坚定不移反对腐败，使我们占据了国际道义制高点。<strong>过去，美国等西方国家总想用反腐败问题来拿捏我们，不断在联合国、二十国集团、亚太经合组织等场合提出所谓反腐败问题。现在，我们在国际上一举转为战略主动。</strong> 我们加强反腐败国际多边双边合作，启动“天网行动”，加大追逃追赃力度，将一批外逃多年的犯罪分子缉拿归案。我们主动提出一系列反腐败国际合作倡议，倡议构建国际反腐新秩序，特别是加大对美国等西方国家在反腐败合作方面的压力，要求他们不要成为腐败分子的“避罪天堂”。<strong>原来他们认为那些犯罪嫌疑人是他们手中的牌，现在都成了手里的烫山芋。</strong> 各方面对我们敢于向腐败亮剑是佩服的，我们的反腐行动赢得了国际社会尊重。</p>
<p>民心是最大的政治，正义是最强的力量。<strong>正所谓“天下何以治？得民心而已！天下何以乱？失民心而已！”社情民意是观察政治问题的晴雨表。</strong> 反腐败增强了人民群众对党的信任和支持，人民群众给予高度评价。2015年，国家统计局问卷调查结果显示，91.5%的群众对党风廉政建设和反腐败工作成效表示很满意或比较满意。中国社科院一个问卷调查显示，93.7%的领导干部、92.8%的普通干部、87.9%的企业人员、86.9%的城乡居民对中国反腐败表示有信心或比较有信心。这再次印证党风廉政建设和反腐败斗争顺党心、合民意，有着广泛和坚实的政治基础和群众基础。只要我们管党治党不放松、正风肃纪不停步、反腐惩恶不手软，就一定能赢得这场输不起也决不能输的斗争！</p>
<h3 id="二坚定不移推进党风廉政建设和反腐败斗争" class="headerLink">
    <a href="#%e4%ba%8c%e5%9d%9a%e5%ae%9a%e4%b8%8d%e7%a7%bb%e6%8e%a8%e8%bf%9b%e5%85%9a%e9%a3%8e%e5%bb%89%e6%94%bf%e5%bb%ba%e8%ae%be%e5%92%8c%e5%8f%8d%e8%85%90%e8%b4%a5%e6%96%97%e4%ba%89" class="header-mark"></a>二、坚定不移推进党风廉政建设和反腐败斗争</h3><p>夺取全面建成小康社会决胜阶段的伟大胜利，关键在党。“打铁还需自身硬”是我们党的庄严承诺，全面从严治党是我们立下的军令状。3年来，我们着力解决管党治党失之于宽、失之于松、失之于软的问题，使不敢腐的震慑作用充分发挥，不能腐、不想腐的效应初步显现，反腐败斗争压倒性态势正在形成。</p>
<p>党中央坚定不移反对腐败的决心没有变，坚决遏制腐败现象蔓延势头的目标没有变。全党同志对党中央在反腐败斗争上的决心要有足够自信，对反腐败斗争取得的成绩要有足够自信，对反腐败斗争带来的正能量要有足够自信，对反腐败斗争的光明前景要有足够自信!</p>
<p>同时，我们也要清醒看到，党风廉政建设和反腐败斗争形势依然严峻复杂。从党的十八大以来查处的中管干部违纪违法案件看，腐败分子往往集政治蜕变、经济贪婪、生活腐化、作风专横于一身。党的十八大以来，党中央反复强调领导干部要严守政治纪律和政治规矩，但<strong>有的置若罔闻，搞结党营私、拉帮结派、团团伙伙，一门心思钻营权力；有的明知在换届中组织没有安排他，仍派亲信到处游说拉票，搞非组织活动；有的政治野心不小，扬言“活着要进中南海，死了要入八宝山”；有的在其主政的地方建“独立王国”，搞小山头、拉小圈子，对党中央决策部署阳奉阴违，为实现个人政治野心而不择手段。</strong></p>
<p>这些问题是关系党和国家政治安全的大问题，难道还不是政治吗？还用得着闪烁其词、讳莫如深吗？“新松恨不高千尺，恶竹应须斩万竿。”如果不除恶务尽，一有风吹草动就会死灰复燃、卷土重来，不仅恶化政治生态，更会严重损害党心民心。有人说，<strong>如果这一次还是出现反弹、出现回潮，那人民就失望了。</strong> 所以，军令状不是随便立的，我们说到就要做到。</p>
<p>当前，腐败问题依然存在。有的仍心存侥幸，搞迂回战术，卖官帽、批土地、抢项目、收红包，变着花样收钱敛财，动辄几百万、几千万甚至数以亿计；有的欺瞒组织、对抗组织，藏匿赃款赃物，与相关人员订立攻守同盟，企图逃避党纪国法惩处。他们故意制造一些噪音杂音，企图混淆视听，自己好从中脱身。“四风”在面上有所收敛，但并没有绝迹。党的十八大之后查处的领导干部，很多在享乐主义和奢靡之风上没有收手，贪图享乐，大吃大喝，花天酒地，骄奢淫逸，依然我行我素。有的“四风”问题改头换面、花样翻新，出现了各种变异。种种现实表明，全面从严治党任务依然艰巨，必须持续保持高压态势。</p>
<p>2016年党风廉政建设和反腐败工作的总体要求是：全面贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，协调推进“四个全面”战略布局，保持坚强政治定力，坚持全面从严治党、依规治党，忠诚履行党章赋予的职责，聚焦监督执纪问责，深化标本兼治，创新体制机制，健全法规制度，强化党内监督，把纪律挺在前面，持之以恒落实中央八项规定精神，着力解决群众身边的不正之风和腐败问题，坚决遏制腐败蔓延势头，建设忠诚干净担当的纪检监察队伍，不断取得党风廉政建设和反腐败斗争新成效。</p>
<p>做好今年工作，重点要把握好以下几点。</p>
<p>第一，尊崇党章，严格执行准则和条例。全面从严治党首先要尊崇党章。党章总纲明确提出“坚持党要管党、从严治党”，这是党的建设的根本方针。党章第37条规定“党组织必须严格执行和维护党的纪律”，这是对主体责任的具体要求。各级党委要在思想认识、方法措施上跟上全面从严治党战略部署，把纪律挺在前面，发现问题就要提提领子、扯扯袖子，使红红脸、出出汗成为常态。对问题严重的，就要打手板、敲警钟，该组织处理的组织处理，该纪律处分的纪律处分。党委书记作为第一责任人，要担负起全面从严治党的政治责任。</p>
<p>勿以善小而不为，勿以恶小而为之。如果开始就咬耳朵、扯袖子，在执纪方面抓得很紧，可以让多少人避免违法？过去形成了这么一种现象，就是不到违法的程度大家都可以“包容”、“宽容”，到了违法就由他去吧。这是对党和干部不负责任的表现。空军的同志说，培养一名飞行员要花相当于其体重一样重的黄金。我们培养一名省部级干部要多少代价？很多干部从基层做起，慢慢成长起来，最后毁于一旦，一失足成千古恨。出问题的人之前就会有迹象，为什么不及时帮助他们认识和解决问题呢？这就需要把纪律挺在前面。</p>
<p>今年1月开始实施的《中国共产党廉洁自律准则》和《中国共产党纪律处分条例》，明确了党员追求的高标准和管党治党的戒尺。有了执纪监督尺子，就要在贯彻执行上下功夫。各级党委和纪委要首先加强对维护党章、执行党的路线方针政策和决议情况的监督检查，重点检查落实党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神的情况，贯彻落实党中央重大决策部署的情况，确保党的集中统一，保证党中央政令畅通。</p>
<p>有权就有责，权责要对等。问责不能感情用事，不能有怜悯之心，要“较真”、“叫板”，发挥震慑效应。前年，我们对湖南衡阳发生的以贿赂手段破坏选举案件严肃问责，给予党纪政纪处分467人，移送司法机关处理69人。去年，我们又对南充拉票贿选案进行彻底调查，对全部477名涉案人员严肃处理。这两起案件性质极为恶劣，是对我们党和社会主义民主制度的挑战。坚决查处这些案件，实施严厉问责，体现了失职必究、执纪必严的鲜明态度。今年，地方领导班子开始换届，要严肃政治纪律和组织纪律，做好问责工作，加大监督和查处力度，确保换届风清气正。任何地方、部门、单位，发生了党的领导作用不发挥、贯彻党的路线方针政策走样、管党治党不严不实、选人用人失察、发生严重“四风”和腐败现象、巡视整改不力等问题，就要抓住典型严肃追责。既追究主体责任、监督责任，又上查一级追究领导责任、党组织责任。要完善和规范责任追究工作，建立健全责任追究典型问题通报制度，把问责同其他监督方式结合起来，以问责常态化促进履职到位，促进党的纪律执行到位。</p>
<p>第二，坚持坚持再坚持，把作风建设抓到底。作风问题本质上是党性问题。对我们共产党人来讲，能不能解决好作风问题，是衡量对马克思主义信仰、对社会主义和共产主义信念、对党和人民忠诚的一把十分重要的尺子。我们既要用铁的纪律整治各种面上的顶风违纪行为，更要睁大火眼金睛，任凭不正之风“七十二变”，也要把它们揪出来，有多少就处理多少。抓作风建设要返璞归真、固本培元，在加强党性修养的同时，弘扬中华优秀传统文化。</p>
<p>这里，我还要强调一下家风问题。从近年来查处的腐败案件看，家风败坏往往是领导干部走向严重违纪违法的重要原因。不少领导干部不仅在前台大搞权钱交易，还纵容家属在幕后收钱敛财，子女等也利用父母影响经商谋利、大发不义之财。有的将自己从政多年积累的“人脉”和“面子”，用在为子女非法牟利上，其危害不可低估。古人说：“将教天下，必定其家，必正其身。”“莫用三爷，废职亡家。”“心术不可得罪于天地，言行要留好样与儿孙。”</p>
<p>在培育良好家风方面，老一辈革命家为我们作出了榜样。每一位领导干部都要把家风建设摆在重要位置，廉洁修身、廉洁齐家，在管好自己的同时，严格要求配偶、子女和身边工作人员。<strong>在年前的中央政治局专题民主生活会上，我专门强调了这个问题。我说，我在这里跟大家语重心长嘱咐，要操这点心，家里那点事有时不经意可能就溜过去了，要留留神，防微杜渐，不要护犊子。</strong> 干部子弟也要遵纪守法，不要以为是干部子弟就谁都奈何不了了。触犯了党纪国法都要处理，而且要从严处理，做给老百姓看。</p>
<p>对那些盘根错节的复杂问题、年代久远的遗留问题、长期形成的惯性问题，要以燕子垒窝的恒劲、蚂蚁啃骨的韧劲、老牛爬坡的拼劲，坚持不懈，攻坚克难，善作善成。</p>
<p>第三，实现不敢腐，坚决遏制腐败现象滋生蔓延势头。只要谁敢搞腐败，就必须付出代价。一棵参天大树，如任蛀虫繁衍啃咬，最终必会逐渐枯萎。惩治腐败这一手必须紧抓不放、利剑高悬，坚持无禁区、全覆盖、零容忍。要重点查处政治问题和腐败问题交织，不收敛不收手，问题线索反映集中、群众反映强烈、现在重要岗位且可能还要提拔使用的领导干部。要深入剖析严重违纪违法干部的典型案例，发挥警示、震慑、教育作用。</p>
<p>要加大国际追逃追赃力度，推动二十国集团、亚太经合组织、《联合国反腐败公约》等多边框架下的国际合作，实施重大专项行动，把惩治腐败的天罗地网撒向全球，让已经潜逃的无处藏身，让企图外逃的丢掉幻想。</p>
<p>第四，推动全面从严治党向基层延伸。当前，基层干部队伍主流是好的，但在一些地方、部门、单位，基层干部不正之风和腐败问题还易发多发、量大面广。<strong>有的搞雁过拔毛，挖空心思虚报冒领、克扣甚至侵占惠农专项资金、扶贫资金；有的在救济、补助上搞优亲厚友、吃拿卡要；有的高高在上，漠视群众疾苦，形式主义、官僚主义严重；有的执法不公，甚至成为家族势力、黑恶势力的代言人，横行乡里、欺压百姓。</strong></p>
<p>相对于“远在天边”的“老虎”，群众对“近在眼前”嗡嗡乱飞的“蝇贪”感受更为真切。“微腐败”也可能成为“大祸害”，它损害的是老百姓切身利益，啃食的是群众获得感，挥霍的是基层群众对党的信任。对基层贪腐以及执法不公等问题，要认真纠正和严肃查处，维护群众切身利益，让群众更多感受到反腐倡廉的实际成果。</p>
<p>县委是我们党执政兴国的“一线指挥部”，县委书记就是“一线总指挥”。省市两级党委要落实主体责任，抓好县委这个关键，特别是要强化县委书记的责任担当，加强基层组织和干部队伍建设，把基层党组织建设成坚强战斗堡垒，充分发挥广大党员、干部先锋模范作用。</p>
<p>第五，标本兼治，净化政治生态。政治生态好，人心就顺、正气就足；政治生态不好，就会人心涣散、弊病丛生。当前，有的地方和部门正气不彰、邪气不祛；“明规矩”名存实亡，“潜规则”大行其道；求真务实、埋头苦干的受到排挤，好大喜功、急功近利的如鱼得水。这种风气不纠正、不扭转，对干部队伍杀伤力很大。“浇风易渐，淳化难归。”净化政治生态同修复自然生态一样，绝非一朝一夕之功，需要综合施策、协同推进。</p>
<p>各级领导干部特别是高级干部要从自身做起，给下级带个好头。中华民族历来都有珍惜名节、注重操守、干净为官的传统，历来都讲“为政以德”、“守土有责”，领导干部要秉公用权、廉洁用权，做遵纪守法的模范，同时要坚持原则、敢抓敢管。要坚持正确用人导向，把好干部选出来、用起来，促进能者上、庸者下、劣者汰。要抓住建章立制，立“明规矩”、破“潜规则”，围绕发生的腐败案例，查找漏洞，吸取教训，着重完善党内政治生活等各方面制度，压缩消极腐败现象生存空间和滋生土壤，通过体制机制改革和制度创新促进政治生态不断改善。</p>
<h3 id="三坚定不移推进全面从严治党" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%89%e5%9d%9a%e5%ae%9a%e4%b8%8d%e7%a7%bb%e6%8e%a8%e8%bf%9b%e5%85%a8%e9%9d%a2%e4%bb%8e%e4%b8%a5%e6%b2%bb%e5%85%9a" class="header-mark"></a>三、坚定不移推进全面从严治党</h3><p>党要管党、从严治党，是党的建设的一贯要求和根本方针。<strong>现在，党内有些同志感到不适应，有的说要求太严，管得太死，束缚了手脚；有的说党员、干部也有七情六欲，管党治党应“人性化”；有的说都去抓管党治党，经济社会发展没精力抓了。说来说去，就是希望松一点、宽一点。2012年12月，我在中央政治局会议审议八项规定时就说过，我们不舒服一点、不自在一点，老百姓的舒适度就好一点、满意度就高一点，对我们的感觉就好一点。《诗经》中说“战战兢兢，如临深渊，如履薄冰”，就是说官当得越大，就越要谨慎，古往今来都是如此，每一个党员、干部特别是领导干部都应该明白这个道理。</strong></p>
<p>全面从严治党永远在路上。最近，巡视发现，有的党组织和领导干部党的观念淡薄，把经济建设和党的领导割裂开来，对管党治党心不在焉；有的只顾抓权力，不去抓监督，任命干部时当仁不让，平时对干部却放任自流，出了事就撂挑子给纪委；有的原则性不强，对歪风邪气不抵制不斗争，一味遮丑护短，甚至为违纪违法者说情开脱；有的地方党委不抓总、不统筹，党的建设部门化，“铁路警察、各管一段”，等等。这些问题的存在，削弱了党的创造力、凝聚力、战斗力，必须加以解决。</p>
<p>第一，各级党组织要担负起全面从严治党主体责任。全面从严治党，核心是加强党的领导，基础在全面，关键在严，要害在治。“全面”就是管全党、治全党，面向8700多万党员、430多万个党组织，覆盖党的建设各个领域、各个方面、各个部门，重点是抓住“关键少数”。“严”就是真管真严、敢管敢严、长管长严。“治”就是从党中央到省市县党委，从中央部委、国家机关部门党组（党委）到基层党支部，都要肩负起主体责任，党委书记要把抓好党建当作分内之事、必须担当的职责；各级纪委要担负起监督责任，敢于瞪眼黑脸，勇于执纪问责。3年多来从严治党的实践已经试出了人心向背，我们必须坚持不懈抓下去，使管党治党真正从宽松软走向严紧硬。</p>
<p>全面从严治党是各级党组织的职责所在。从党风廉政建设主体责任到全面从严治党主体责任，不只是字面上的变化，更是实践的发展、认识的深化。党风廉政建设和反腐败工作是全面从严治党的一部分，党的建设必须全面从严，各级党组织及其负责人都是责任主体。</p>
<p>落实主体责任，关键是要把党的领导落到实处。各级党组织要牢固树立不管党治党就是严重失职的观念，在工作的方方面面体现党的领导。要把党的领导体现到日常管理监督中，敢于较真，注重日常，抓早抓小，防微杜渐，体现组织严格要求和关心爱护，决不能坐看自己的同志在错误的道路上越滑越远。党委书记要做管党治党的书记，当好第一责任人，对党负责，对本地区本单位的政治生态负责，对干部健康成长负责。要把责任传导给所有班子成员，压给下面的书记，确保责任落到实处。</p>
<p>第二，把纪律建设摆在更加突出位置。1859年，马克思在致恩格斯的信中指出：“必须绝对保持党的纪律，否则将一事无成。”无数案例证明，党员“破法”，无不始于“破纪”。只有把纪律挺在前面，坚持纪严于法、纪在法前，才能克服“违纪只是小节、违法才去处理”的不正常状况，用纪律管住全体党员。这一个时期，我们严肃党的纪律，许多干部从不适应到适应，由不相信到相信，由被动到主动，校准了思想之标，调整了行为之舵，绷紧了作风之弦。这是好现象。</p>
<p>加强纪律建设，一是要健全完善制度，以党章为根本遵循，本着于法周延、于事有效的原则，制定新的法规制度，完善已有的法规制度，废止不适应的法规制度，健全党内规则体系，扎紧党纪党规的笼子。二是要深入开展纪律教育，加强学习宣传教育，使党员、干部增强纪律意识，把党章党规党纪刻印在心上，形成尊崇党章、遵守党纪的良好习惯。三是要狠抓执纪监督，以纪律为尺子衡量党员、干部的行为，对违纪问题发现一起就查处一起，提高纪律执行力，维护纪律严肃性。四是要养成纪律自觉，教育引导广大党员、干部特别是领导干部严格按党章标准要求自己，知边界、明底线，把他律要求转化为内在追求，自觉以身作则，发挥表率作用。</p>
<p><strong>惩前毖后、治病救人是我们党的一贯方针，也是我们党加强自身建设的历史经验。</strong> 日常工作中发现了问题就要真管真严。惩治，治是根本，惩是为了治。要通过加强纪律建设和纪检工作，管住纪律、看住权力，使干部向高标准努力，不犯或少犯错误特别是严重错误，这才是党组织对党员、干部最大的关心和爱护。</p>
<p>第三，增强领导干部政治警觉性和政治鉴别力。政治问题，任何时候都是根本性的大问题。全面从严治党，必须注重政治上的要求，必须严明政治纪律，特别是各级领导干部要时刻绷紧政治纪律这根弦，坚持党的领导不动摇，贯彻党的路线方针政策不含糊，始终做政治上的明白人。大量事实表明，在政治纪律方面放松警惕、降低要求是危险的。强调政治纪律不是泛泛讲的，而是有现实针对性的。<strong>有的党员、干部在重大原则问题上立场摇摆，对党中央决策部署和三令五申的要求，阳奉阴违甚至搞非组织活动，公开发表反对党的路线方针政策和决议的言论；有的党组织觉得政治纪律是“软”的、“虚”的，对违反政治纪律的错误言行不在意、不报告、不抵制、不斗争，更谈不上查处。我们要求党员、干部不能妄议中央，不是说不能提意见和建议甚至批评性意见，而是不能在重大政治原则问题上、在大是大非问题上同党中央唱反调、搞政治上的自由主义。</strong></p>
<p>国事无私，政道去邪，法不容情。全面从严治党、严明党的纪律，<strong>决不能回避政治问题</strong>，对政治隐患就要从政治高度认识。<strong>党内存在野心家、阴谋家，从内部侵蚀党的执政基础，我们不能投鼠忌器，王顾左右而言他，采取鸵鸟政策，这个必须说清楚。</strong> 全党必须讲政治，把政治纪律摆在首位，消弭隐患、杜绝后患。</p>
<p>我说过“两面人”的问题，大量案件表明，党内有一些人在这方面问题很突出。有的修身不真修、信仰不真信，很会伪装，喜欢表演作秀，表里不一、欺上瞒下，说一套、做一套，台上一套、台下一套，当面一套、背后一套，手腕高得很；有的公开场合要党员、干部坚定理想信念，背地里自己不敬苍生敬鬼神，笃信风水、迷信“大师”；有的口头上表态坚定不移反腐败，背地里对涉及领导干部的问题线索不追问、不报告；有的张口“廉洁”、闭口“清正”，私底下却疯狂敛财。这种口是心非的“两面人”，对党和人民事业危害很大，必须及时把他们辨别出来、清除出去。</p>
<p>各级干部特别是领导干部要善于从政治上看问题，站稳立场、把准方向。要始终忠诚于党，不折不扣执行党的路线方针政策，自觉从思想上政治上行动上同党中央保持高度一致；始终对组织坦诚，相信组织、依靠组织、服从组织，自觉接受组织安排和纪律约束；始终正确对待权力，立志为人民做好事、做实事，安分守己为党工作；始终牢记政治责任，襟怀坦白，言行一致，自觉维护党的形象。各级党组织要把违反政治纪律问题作为纪律审查的重要内容，带动其他纪律严起来，坚决维护党的集中统一。</p>
<p>第四，坚持高标准和守底线相结合。全面从严治党，既要注重规范惩戒、严明纪律底线，更要引导人向善向上，发挥理想信念和道德情操引领作用。“身之主宰便是心”；“不能胜寸心，安能胜苍穹”。“本”在人心，内心净化、志向高远便力量无穷。对共产党人来讲，动摇了信仰，背离了党性，丢掉了宗旨，就可能在“围猎”中被人捕获。只有在立根固本上下功夫，才能防止歪风邪气近身附体。</p>
<p>各级党组织要教育引导党员、干部坚定理想信念，坚持“三个自信”，坚守共产党人精神追求，筑牢拒腐防变思想道德防线。要关注党员、干部思想动态、工作表现，也要注意他们的生活作风和情趣，发现问题及时引导纠正。要完善干部考核评价和选任办法，既重能力又重品行，既重政绩又重政德，使品德端正的干部受到褒奖和重用、品行低劣的干部受到警醒和惩戒。</p>
<h3 id="四积极探索强化党内监督的有效途径" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9b%9b%e7%a7%af%e6%9e%81%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e5%bc%ba%e5%8c%96%e5%85%9a%e5%86%85%e7%9b%91%e7%9d%a3%e7%9a%84%e6%9c%89%e6%95%88%e9%80%94%e5%be%84" class="header-mark"></a>四、积极探索强化党内监督的有效途径</h3><p>对我们党来说，外部监督是必要的，但从根本上讲，还在于强化自身监督。我们要总结经验教训，创新管理制度，切实强化党内监督。</p>
<p>坚持民主集中制是强化党内监督的核心。当前，党内集中不够和民主不够的问题同时存在。<strong>有的软弱涣散，我行我素、各行其是，党的路线方针政策落实不到位；有的独断专行，搞家长制、“一言堂”，个人凌驾于组织之上，党内民主得不到充分保障，领导干部特别是一把手的权力受不到有效制约。</strong> 不能“你有你的关门计，我有我的跳墙法”。强化党内监督，必须坚持、完善、落实民主集中制，把民主基础上的集中和集中指导下的民主有机结合起来，把上级对下级、同级之间以及下级对上级的监督充分调动起来，确保党内监督落到实处、见到实效。</p>
<p>第一，完善监督制度，做好监督体系顶层设计。党要管党、从严治党，“管”和“治”都包含监督。党委监督是全方位的监督，包括对党员的批评教育、组织处理、纪律处分等工作，党委要任命干部，更要监督干部。纪委监督重点是履行监督执纪问责的职责。<strong>党内监督是全党的任务，第一位的是党委监督，不能一谈到监督就只想到纪委或推给纪委。</strong></p>
<p>我们党的执政是全面执政，从立法、执法到司法，从中央部委到地方、基层，都在党的统一领导之下。我国公务员队伍中党员比例超过80%，县处级以上领导干部中党员比例超过95%。因此，监督国家公务员正确用权、廉洁用权是党内监督的题中应有之义。要做好监督体系顶层设计，既加强党的自我监督，又加强对国家机器的监督。</p>
<p>现行党内监督条例，监督主体比较分散，监督责任不够明晰，监督制度操作性和实效性不强。要围绕责任设计制度，围绕制度构建体系，强化上级党组织对下级党组织和党员、领导干部的监督，做到责任清晰、主体明确、制度管用、行之有效，并加强同党内其他法规的衔接，把制度框架确立起来。</p>
<p>党的十八大以来，我们在问责方面查了一些典型，体现了有权必有责、有责要担当、失职必追究，推动了“两个责任”落实。当前的一个问题是，抓安全事故等行政问责多、抓管党治党不力问责少，问责规定零散、内容不聚焦。要整合问责制度，健全问责机制，坚持有责必问、问责必严，把监督检查、目标考核、责任追究有机结合起来，实现问责内容、对象、事项、主体、程序、方式的制度化、程序化。</p>
<p>行政监察法要体现党中央关于中央纪委、监察部合署办公，中央纪委履行党的纪律检查和政府行政监察两项职能，对党中央全面负责的精神。监察对象要涵盖所有公务员。要坚持党对党风廉政建设和反腐败工作的统一领导，扩大监察范围，整合监察力量，健全国家监察组织架构，形成全面覆盖国家机关及其公务员的国家监察体系。</p>
<p>强化党内监督是为了保证党立党为公、执政为民，强化国家监察是为了保证国家机器依法履职、秉公用权，强化群众监督是为了保证权力来自人民、服务人民。要把党内监督同国家监察、群众监督结合起来，同法律监督、民主监督、审计监督、司法监督、舆论监督等协调起来，形成监督合力，推进国家治理体系和治理能力现代化。</p>
<p>第二，强化巡视监督，发挥从严治党利器作用。巡视是党内监督的战略性制度安排。明代以后有八府巡按，走到哪里，捧着尚方宝剑，八面威风。我们的巡视不是八府巡按，但必须有权威性，成为国之利器、党之利器。推动巡视向纵深发展，根本在于贯彻中央巡视工作方针。要重点检查被巡视党组织是否维护党章权威、贯彻从严治党方针、执行党的路线方针政策和决议，是否存在党的领导弱化、主体责任缺失、从严治党不力等问题，督促其担负起管党治党责任。要以党的纪律为尺子，重点检查政治纪律执行情况，着力发现腐败、纪律、作风和选人用人方面的突出问题，更好发挥震慑遏制治本作用。要以贯彻执行巡视工作条例为契机，提高依规依纪巡视能力，推动巡视工作制度化、规范化。</p>
<p>巡视全覆盖本身就是震慑。中央一级巡视对象共有280 多个单位，目前还有100多个要巡视，任务十分繁重。下一步，要完成对中央和国家机关的巡视，实现中央部门全覆盖。要继续创新体制机制，建立健全组织领导、统筹协调、报告反馈、整改落实、队伍建设等工作机制。要创新组织制度，内部挖潜、盘活存量，充实队伍、优化结构。要创新方式方法，使专项巡视更专、更活、更准。</p>
<p>对巡视发现的问题和线索，要分类处置、注重统筹，在件件有着落上集中发力。纪检机关、组织部门要及时跟进，分清问题性质，所有问题都要有明确说法。巡视发现的问题，根本责任在被巡视单位党组织，自己的问题必须自己“买单”，不能发现问题后还当“看客”和“说客”。对巡视整改落实情况，要开展“回头看”，揪住不放；对敷衍整改、整改不力、拒不整改的，要抓住典型，严肃追责。</p>
<p>巡视组对发现的问题要挖出深层次原因，提出意见和建议，督促被巡视单位党组织堵塞制度漏洞。巡视发现的诸多问题，除历史和主观原因之外，客观上是体制机制不健全，特别是在管人管事管资产方面，制度缺失和制度执行不力并存，监督手段和监督措施缺位。要深化监管体制改革，切实管细管实，做到有力有效。各省区市党委要加强对巡视工作的领导，确保在本届任期内实现巡视全覆盖。省区市党委书记和中央部委部长（主任）、国家机关部门党组（党委）书记<strong>对巡视发现的重点问题，要点出具体人头、提出具体意见，不能点个卯、表个态就完事。</strong></p>
<p>第三，用好批评和自我批评这个武器。毛泽东同志说过：<strong>“定期召开会议，进行批评和自我批评，这是一种同志间互相监督，促使党和国家事业迅速进步的好办法。</strong>”邓小平同志强调：“在党委会里面，应该有那么一段时间交交心，真正造成一个好的批评和自我批评的空气。”党的十八大以来，党内生活总体上是积极健康的，特别是经过党的群众路线教育实践活动和“三严三实”专题教育，党内政治生活更加健全。同时，在一些地方和部门，政治生活庸俗化、随意化、平淡化现象还大量存在，一些党组织和党员缺乏运用批评和自我批评武器的勇气，这既害自己又耽误同志，最终伤害的是党的事业。</p>
<p><strong>批评和自我批评存在的普遍性问题是，自我批评难，相互批评更难。难就难在为人情所困、为利益所惑，怕结怨树敌、怕引火烧身，说到底还是私心杂念作怪，缺乏党性和担当。</strong>“反听之谓聪，内视之谓明，自胜之谓强。”对自己的缺点错误，要敢于正视、主动改正。对别人的缺点错误，要敢于指出、帮助改进。对同志的提醒批评，要闻过则喜、虚心接受。自我批评要一日三省，相互批评要随时随地，不要等小毛病发展成大问题再提。要让批评和自我批评成为党内生活的常态，成为每个党员、干部的必修课。</p>
<p>这两年，各级领导班子民主生活会的质量有了一定提高，但走过场的问题仍很突出。民主生活会要及时开，遇到重要问题或普遍性问题，需要集体批评和自我批评的，就要召开民主生活会，把事情说清楚、谈透彻。有了群众反映，接到揭发检举，经过查核确有轻微违规违纪行为，就要让犯错误的同志在民主生活会上自我检讨，大家批评帮助，共同敲响警钟。对巡视反馈的领导干部“四风”问题和违反廉洁纪律问题，要在民主生活会上进行剖析批评，提出整改措施。上级党组织要加强对下级领导班子民主生活会的督促指导，提高民主生活会质量和水平。</p>
<p>第四，<strong>抓住“关键少数”，破解一把手监督难题。</strong> 各级领导班子一把手是“关键少数”中的“关键少数”。一把手违纪违法最易产生催化、连锁反应，甚至造成区域性、系统性、塌方式腐败。许多违纪违法的一把手之所以从“好干部”沦为“阶下囚”，有理想信念动摇、外部“围猎”的原因，更有日常管理监督不力的原因。领导干部责任越重大、岗位越重要，就越要加强监督。</p>
<p>严是爱，松是害。各级党组织要多设置一些监督“探头”，使一把手置身于党组织、党员、群众监督之下。上级对下级尤其是上级一把手对下级一把手的监督最管用、最有效。上级党组织要多了解下级一把手日常的思想、工作、生活状况，多注意干部群众对下级一把手问题的反映，多听取下级领导班子成员对一把手的意见。党员、干部可在党的会议上和干部提拔、领导干部述职述廉等环节对一把手实施监督。</p>
<p>上级纪委要把下级一把手纳入监督重点，发现问题线索及时处置。同级纪委要定期将同级领导班子成员特别是一把手落实主体责任、执行民主集中制、廉洁自律等情况向上级纪委报告；平时掌握了对下级一把手的反映，就要及时报告同级党委书记。要健全对一把手的监督制度，完善领导班子议事制度，对集体讨论事项，每个班子成员必须亮明态度并记录在案。要建立干部选拔任用问责制度，做到谁提名谁负责，谁考察谁负责，谁主持会议讨论决定谁负责。<strong>建立领导干部插手重大事项记录制度，对违规过问下级有关事项如实登记和问责。</strong></p>
<p>第五，纪委要在全面从严治党中找准职责定位，强化监督执纪问责。纪委是党内监督的专门机关，是管党治党的重要力量。党章规定了纪委的3项主要任务和5项经常性工作，概括起来，就是监督执纪问责。党的十八大以来，各级纪委聚焦主责主业，持续转职能、转方式、转作风，推进理念思路、体制机制、方式方法创新，做了大量卓有成效的工作。各级党委要加强领导，旗帜鲜明支持纪委开展工作，特别是要加强反腐败协调机制建设，把反腐败协调小组的组织协调职能做实。各级纪委要在全面从严治党中找准定位，全面履行党章赋予的职责，开创纪律检查工作新局面。</p>
<p>各级纪委要带头尊崇党章，把维护党章和其他党内法规作为首要任务，加强对遵守党章、执行党纪情况的监督检查，严肃查处违反党章党规党纪的行为，坚决维护党章权威，做党章的坚定执行者和忠实捍卫者。“四个服从”中，最根本的是全党服从中央。各级纪委要突出加强党的领导这个根本，确保党中央政令畅通。要坚持不懈纠正“四风”，保持惩治腐败高压态势，推进标本兼治，不断取得工作新成效。</p>
<p>监督别人的人首先要监管好自己，执纪者要做遵守纪律的标杆。各级纪委要以更高的标准、更严的纪律要求纪检监察干部保持队伍纯洁，努力建设一支忠诚、干净、担当的纪检监察队伍。</p>
<p>对党风廉政建设和反腐败斗争，要加强宣传舆论引导。随着反腐败斗争持续深入，<strong>社会上出现了一些值得注意的舆论倾向和氛围。有几种论调还很有些市场，比如，反腐同群众利益无关，反腐让干部不作为，反腐影响经济发展，反腐是权力斗争，反腐应当缓缓手，等等。</strong> 对这些模糊认识和错误言论，必须加以辨析、引导，驳斥错误言论，化解消极情绪，消除偏见误解，<strong>说清楚我们党反腐败不是看人下菜的“势利店”，不是争权夺利的“纸牌屋”，也不是有头无尾的“烂尾楼”</strong>，从而为深入开展党风廉政建设和反腐败斗争营造良好舆论氛围。</p>
<h2 id="关于关于新形势下党内政治生活的若干准则和中国共产党党内监督条例的说明" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%b0%e5%bd%a2%e5%8a%bf%e4%b8%8b%e5%85%9a%e5%86%85%e6%94%bf%e6%b2%bb%e7%94%9f%e6%b4%bb%e7%9a%84%e8%8b%a5%e5%b9%b2%e5%87%86%e5%88%99%e5%92%8c%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%85%b1%e4%ba%a7%e5%85%9a%e5%85%9a%e5%86%85%e7%9b%91%e7%9d%a3%e6%9d%a1%e4%be%8b%e7%9a%84%e8%af%b4%e6%98%8e" class="header-mark"></a>关于《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》的说明</h2><blockquote>
<p>这是习近平在十八届六中全会上的说明，该次全会的背景是反腐运动取得较大成效，中央在全面从严治党层面有了新的考虑，党的建设迫切需要将反腐成果制度化、规范化，形成长效的廉政体系。</p>
</blockquote>
<p>受中央政治局委托，现在，我就《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》起草的有关情况向全会作说明。</p>
<p>今年2月，中央政治局决定，党的十八届六中全会专题研究全面从严治党问题，制定新形势下党内政治生活的若干准则，修订《中国共产党党内监督条例(试行)》，成立文件起草组，<strong>由我担任组长，刘云山、王岐山同志任副组长</strong>，有关部门和地方负责同志参加，在中央政治局常委会领导下进行工作。</p>
<h3 id="一关于文件稿起草的几点考虑" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%87%e4%bb%b6%e7%a8%bf%e8%b5%b7%e8%8d%89%e7%9a%84%e5%87%a0%e7%82%b9%e8%80%83%e8%99%91" class="header-mark"></a>一、关于文件稿起草的几点考虑</h3><p>在开展<strong>党的群众路线教育实践活动和“三严三实”专题教育</strong>中，不少同志建议结合新的形势，制定一个加强和规范党内政治生活的文件。</p>
<p>2014年1月12日，<strong>我在给刘云山、王岐山同志的批示中指出:“1980年制定的《关于党内政治生活的若干准则》，对于当时恢复和健全党内民主、维护党的集中统一、严肃党的纪律、促进党的团结，实现政治上、思想上、组织上、作风上的拨乱反正，实现全党工作中心的转移，发挥了重要历史作用。当前，《准则》对我们严肃和规范党内政治生活、弘扬党的优良传统和作风仍具有重要现实指导意义。”“30多年来，形势任务和党内情况发生了很大变化，党的建设既积累了大量新成果新经验，又面临许多新情况新问题。请你们考虑是否适当时机由中央就新形势下加强和规范党内政治生活作出一个决定，提出新的要求。”</strong></p>
<p>《中国共产党党内监督条例(试行)》自2003年12月31日颁布施行以来，对加强党内监督、维护党的团结统一发挥了积极作用。同时，<strong>随着形势任务发展变化，条例与新实践新要求不相适应的问题显现出来。</strong> 形势发展需要我们对条例进行修订，围绕责任设计制度、围绕制度构建体系，强化上级党组织对下级党组织和领导干部的监督，做到责任清晰、主体明确，制度管用、行之有效。</p>
<p>一段时间以来，围绕制定准则、修订条例，有关方面做了大量工作。2014年，由有关方面同志参加的工作小组就加强党内政治生活问题进行调查研究，形成了初步成果。<strong>根据中央纪委五次、六次全会关于健全党内监督制度的要求，中央纪委机关先后召开7次专题会议，研究党内监督条例修订工作。</strong></p>
<p>这些前期研究形成了一些重要成果，中央政治局综合分析，决定用一次中央全会专题研究这个问题。主要有以下几方面考虑。</p>
<p>第一，这是完善“四个全面”战略布局的需要。协调推进“四个全面”战略布局，是党的十八大以来党中央从实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦的战略高度，统筹国内国际两个大局，把握我国发展新特征确定的治国理政新方略，是新的时代条件下推进改革开放和社会主义现代化建设、坚持和发展中国特色社会主义的战略抉择。</p>
<p>几年来，党的十八届三中、四中、五中全会相继就全面深化改革、全面依法治国、全面建成小康社会进行了专题研究，这次六中全会再以制定修订两个文件稿为重点专题研究全面从严治党，“四个全面”战略布局就都分别通过一次中央全会进行了研究和部署。这是党中央根据“四个全面”战略布局对全会议题的一个整体设计。</p>
<p>第二，这是深化全面从严治党的需要。全面从严治党是党的十八大以来党中央抓党的建设的鲜明主题。办好中国的事情，关键在党，关键在党要管党、从严治党。新的历史条件下，我们要更好进行具有许多新的历史特点的伟大斗争、推进中国特色社会主义伟大事业，就必须以更大力度推进党的建设新的伟大工程，坚定不移推进全面从严治党，切实把党建设好、管理好，保持党的先进性和纯洁性，增强党的创造力凝聚力战斗力，提高党的领导水平和执政水平，确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。</p>
<p>加强和规范党内政治生活、加强党内监督，都是新形势下加强党的建设十分重要的课题，也是我们推进全面从严治党的重要抓手。我们党抓党的建设，很重要的一条经验就是要不断总结我们党长期以来形成的历史经验和成功做法，并结合新的形势任务和实践要求加以创新。因此，有必要通过六中全会，对近年来特别是党的十八大以来从严治党的理论和实践进行总结，看哪些经过实践检验是好的，必须长期坚持；哪些可以进一步完善并上升为制度规定，以党内法规的形式固化下来；哪些需要结合新的情况继续深化。所以，党中央决定同时制定准则、修订条例，这是着眼于推进全面从严治党、坚持思想建党和制度治党相结合的一个重要安排。</p>
<p>第三，<strong>这是解决党内存在突出矛盾和问题的需要。<strong>在长期实践中，党内</strong>政治生活状况总体是好的</strong>，但一个时期以来，也出现了一些亟待解决的突出矛盾和问题，主要是：<strong>在一些党员、干部包括高级干部中，理想信念不坚定、对党不忠诚、纪律松弛、脱离群众、独断专行、弄虚作假、庸懒无为，个人主义、分散主义、自由主义、好人主义、宗派主义、山头主义、拜金主义不同程度存在，形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风问题突出，任人唯亲、跑官要官、买官卖官、拉票贿选现象屡禁不止，滥用权力、贪污受贿、腐化堕落、违法乱纪等现象滋生蔓延。特别是高级干部中极少数人政治野心膨胀、权欲熏心，搞阳奉阴违、结党营私、团团伙伙、拉帮结派、谋取权位等政治阴谋活动。这些问题，严重侵蚀党的思想道德基础，严重破坏党的团结和集中统一，严重损害党内政治生态和党的形象，严重影响党和人民事业发展。</strong> 周永康、薄熙来、郭伯雄、徐才厚、令计划等人严重违纪违法案件，不仅暴露出他们在经济上存在严重问题，而且暴露出他们在政治上也存在严重问题，教训十分深刻。这就使我们认识到，要解决党内存在的一些突出矛盾和问题，必须把党的思想政治建设摆在首位，营造风清气正的政治生态。我说过:“做好各方面工作，必须有一个良好政治生态。政治生态污浊，从政环境就恶劣；政治生态清明，从政环境就优良。政治生态和自然生态一样，稍不注意，就很容易受到污染，一旦出现问题，再想恢复就要付出很大代价。”</p>
<p>党内监督是党的建设的重要内容，也是全面从严治党的重要保障。长期以来，党中央高度重视党内监督，采取了有力措施，取得了显著成绩。同时，也出现一些突出矛盾和问题，主要是<strong>一些地方和部门党的领导弱化、党的建设缺失、全面从严治党不力，一些党员、干部党的观念淡漠、组织涣散、纪律松弛，一些党组织和党员、干部不严格执行党章，漠视政治纪律、无视组织原则</strong>。一个时期以来党内发生的种种问题，与管党治党宽松软有密切关系。全面从严治党，必须从根本上解决主体责任缺失、监督责任缺位、管党治党宽松软的问题，把强化党内监督作为党的建设重要基础性工程，使监督的制度优势充分释放出来。</p>
<p>党的十八大以来，我们把全面从严治党紧紧抓在手上，采取一系列新的举措加大管党治党力度，坚持正风肃纪、标本兼治，严明政治纪律和政治规矩，坚决遏制腐败蔓延势头，着力构建不敢腐、不能腐、不想腐的体制机制，层层落实全面从严治党主体责任和监督责任，着力解决党内存在的突出问题，<strong>党内政治生活出现许多新气象，党内政治生态明显好转，全党全社会高度认同。</strong></p>
<p>同时，我们也清醒地看到，虽然党内存在的突出矛盾和问题很多得到了有效解决，但一些问题依然存在，一些问题解决得还不彻底，一些问题还可能再冒出来，必须继续努力，不断从思想上、政治上、组织上、作风上、制度上防范和解决党内存在的突出矛盾和问题。特别是要看到，新的历史条件下，国际国内形势发生了很大变化，我们党面临的执政环境和执政条件发生了很大变化，党面临的“四大考验”、“四种危险”是长期的、复杂的、严峻的。要把党内存在的突出矛盾和问题解决好，要有效化解党面临的重大挑战和危险，很重要的一条就是要完善规范、健全制度，扎紧制度的笼子，既使已经发生的突出矛盾和问题得到更加深入有效的解决，又有效防范新的矛盾和问题滋生蔓延、有效防范已经解决的矛盾和问题反弹复发。</p>
<p>总之，面对新的形势和任务，制定一个新形势下党内政治生活的若干准则，修订党内监督条例，时机成熟、条件具备，要求迫切，意义重大。</p>
<h3 id="二关于文件稿起草过程" class="headerLink">
    <a href="#%e4%ba%8c%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%87%e4%bb%b6%e7%a8%bf%e8%b5%b7%e8%8d%89%e8%bf%87%e7%a8%8b" class="header-mark"></a>二、关于文件稿起草过程</h3><p>今年3月1日，党中央发出《中共中央关于对党的十八届六中全会研究加强和规范党内政治生活问题、修订〈中国共产党党内监督条例(试行)〉征求意见的通知》。文件起草组召开第一次全体会议，文件起草工作正式启动。</p>
<p>这次征求意见，从反馈的情况看，各地区各部门各方面认为，党中央决定党的十八届六中全会专题研究全面从严治党问题并制定修订相关文件，充分体现了党中央坚定不移推进全面从严治党的坚强决心和历史担当，体现了全党的共同心声，对解决党内存在的突出矛盾和问题、确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心具有十分重要的意义。</p>
<p>大家认为，新形势下开展严肃认真的党内政治生活，加强党内监督，既要继承和发扬我们党在长期实践中形成的优良传统和基本规范，又要结合新的形势和任务，在党内政治生活和党内监督的内容范畴、方向目标、原则要求、方法途径等方面与时俱进，推动党内政治生活和党内监督制度化、规范化、程序化。</p>
<p>大家就新形势下加强和规范党内政治生活、加强党内监督提出了许多很好的意见和建议。文件起草组在起草过程中，充分考虑、认真吸收了大家的意见和建议。</p>
<p>在8个月时间里，文件起草组开展专题调研，广泛征求意见和建议，反复讨论修改。其间，中央政治局常委会召开3次会议、中央政治局召开2次会议分别审议文件稿。8月初，文件征求意见稿下发党内一定范围征求意见，包括征求党内部分老同志意见，还专门听取了民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士意见。</p>
<p>从反馈的情况看，各地区各部门各方面对准则稿和条例稿给予充分肯定，认为两个文件稿全面贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，以党章为根本遵循，深刻总结党的建设历史经验，直面当前党内政治生活存在的突出矛盾和问题，围绕严肃党内政治生活提出明确要求，围绕加强党内监督作出具体规定，为新形势下加强和规范党内政治生活、加强党内监督提供了根本遵循。</p>
<p>大家认为，两个文件稿最鲜明的特点就是继承和创新的有机统一，既深入总结了我们党在加强自身建设方面的经验和教训，继承和发扬了我们党在长期实践中形成的制度规定和优良传统，又全面总结了党的十八大以来党中央推进全面从严治党的生动实践，对全面从严治党的理论和实践创新成果进行了集纳，并深入分析新形势下党的建设面临的新情况新问题，针对当前党内政治生活和党内监督存在的薄弱环节提出了明确措施，形成了新的制度安排，顺应了新形势新任务对严肃党内政治生活、加强党内监督的要求。</p>
<p>大家一致认为，坚持党中央集中统一领导，确立和维护党的领导核心，是全党全国各族人民的共同愿望，是推进全面从严治党、提高党的创造力凝聚力战斗力的迫切要求，是保持党和国家事业发展正确方向的根本保证。</p>
<p>大家还认为，党中央就两个文件稿在党内一定范围征求意见，是充分发扬党内民主、集中全党智慧的体现，是我们党解放思想、实事求是优良作风的体现。文件稿主题鲜明、思路清晰，内容丰富、重点突出，措施有力、务实管用，思想性、指导性、操作性都很强。文件稿经全会审议通过后，对加强和规范党内政治生活、加强党内监督、全面提高党的建设科学化水平，对更好进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦，具有重大现实意义和深远历史意义。</p>
<p>在这次征求意见过程中，各地区各部门各方面对两个文件稿提出了许多好的意见和建议，据统计<strong>共提出1955条修改意见，扣除重复意见后为1582条，其中原则性意见354条、具体意见1228条。</strong> 党中央责成文件起草组认真梳理和研究这些意见和建议。文件起草组对两个文件稿作出重要修改。</p>
<h3 id="三关于文件稿起草的原则和基本框架" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%89%e5%85%b3%e4%ba%8e%e6%96%87%e4%bb%b6%e7%a8%bf%e8%b5%b7%e8%8d%89%e7%9a%84%e5%8e%9f%e5%88%99%e5%92%8c%e5%9f%ba%e6%9c%ac%e6%a1%86%e6%9e%b6" class="header-mark"></a>三、关于文件稿起草的原则和基本框架</h3><p>在文件稿起草过程中，文件起草组着力把握以下原则。</p>
<p>一是继承和发扬党的优良传统和宝贵经验，着力贯彻党的十八大以来党中央提出的新理念新思想新战略，反映党中央推进全面从严治党的新经验新举措，并结合新的实践提出新观点新举措，体现时代性、创新性。突出全面从严治党这个主题，增强党自我净化、自我完善、自我革新、自我提高能力，明确新形势下加强和规范党内政治生活、加强党内监督的方向、目标、原则、任务、举措，以严的要求、严的标准、严的措施推动全党增强从严治党意识、落实管党治党责任。</p>
<p>二是坚持以党章为根本依据，突出尊崇党章、贯彻党章、维护党章，着力把党章关于党内政治生活和党内监督的要求具体化，把改革开放以来特别是近年来党中央出台的重要文件和党内法规中关于党内政治生活、党内监督的有关规定和要求系统化，<strong>推动党内政治生活和党内监督制度化、规范化、程序化</strong>。</p>
<p>三是坚持问题导向，聚焦党内政治生活和党内监督存在的薄弱环节，着力围绕理论、思想、制度构建体系，围绕权力、责任、担当设计制度，<strong>推动解决党内政治生活庸俗化、随意化、平淡化和党内监督制度不健全、覆盖不到位、责任不明晰、执行不力等问题</strong>。</p>
<p>四是坚持统筹协调，加强顶层设计和系统谋划，着力处理好新准则、新条例和老准则、老条例以及其他党内法规的关系，做到既一脉相承又与时俱进。坚持必要性和可行性相统一，既从政治上对加强和规范党内政治生活、加强党内监督提出原则性要求，又针对问题提出切实可行的措施和办法，不搞面面俱到。</p>
<p>准则稿分三大板块、12个部分:第一板块是序言，属于总论，阐述党内政治生活的重大作用和历史经验、存在的突出问题、面临的形势任务以及新形势下加强和规范党内政治生活的重要性紧迫性，提出加强和规范党内政治生活的目标要求。第二板块是分论，是主体部分，围绕坚定理想信念、坚持党的基本路线、坚决维护党中央权威、严明党的政治纪律、保持党同人民群众的血肉联系、坚持民主集中制原则、发扬党内民主和保障党员权利、坚持正确选人用人导向、严格党的组织生活制度、开展批评和自我批评、加强对权力运行的制约和监督、保持清正廉洁的政治本色12个方面分别提出明确要求、作出具体规定。第三板块是结束语，主要讲加强组织领导和督促检查、高级干部带头示范，确保各项任务落到实处。</p>
<p>条例稿共8章、47条，也分三大板块:第一章是总则，构成第一板块，列了9条，主要明确立规目的和依据，阐述党内监督指导思想、基本原则、监督内容、监督对象、监督方式以及强化自我监督、构建党内监督体系等重要问题。第二章至第五章构成第二板块，是条例的主体部分，列了27条，分别就党的中央组织、党委(党组)、党的纪律检查委员会、基层党组织和党员这四类监督主体的监督职责以及相应监督制度作出规定。其中，将党的中央组织的监督单设一章，是对现行条例的突破，体现党中央以身作则、以上率下。第六章至第八章构成第三板块，列了11条，分别就党内监督和外部监督相结合、整改和保障、附则等作出规定。条例没有对中央部委和地方党委制定实施细则作出授权规定，体现全党必须一体执行，防止搞变通、打折扣。</p>
<h3 id="四需要重点说明的两个问题" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9b%9b%e9%9c%80%e8%a6%81%e9%87%8d%e7%82%b9%e8%af%b4%e6%98%8e%e7%9a%84%e4%b8%a4%e4%b8%aa%e9%97%ae%e9%a2%98" class="header-mark"></a>四、需要重点说明的两个问题</h3><p>第一，关于新准则稿和1980年准则的关系。党的十一届三中全会以后，我们党总结党内政治生活正反两方面经验特别是“文化大革命”的惨痛教训，于1980年制定了《关于党内政治生活的若干准则》。这个准则，在“文化大革命”结束后的那个特殊时期，对实现政治上、思想上、组织上、作风上的拨乱反正和全党工作中心的转移，促进党内的团结统一、保证改革开放和社会主义现代化建设顺利进行，发挥了十分重要的作用。</p>
<p>1980年准则，既对当时党内存在的突出矛盾和问题提出了解决的办法，又对党在长期实践中取得的宝贵经验进行了归纳，是对马克思主义建党理论的丰富发展，具有开创性意义，其主要原则和规定今天依然适用。比如，关于党内政治生活的目标和基本准则，关于坚持党的政治路线和思想路线，关于<strong>坚持集体领导、反对个人专断，关于维护党的集中统一、严格遵守党的纪律，关于坚持党性，关于要讲真话、言行一致，关于发扬党内民主、正确对待不同意见，关于保障党员权利不受侵犯，关于接受党和群众的监督、不准搞特权</strong>，等等。这些都要继续坚持。</p>
<p>为什么还要制定一个新准则呢？党中央的考虑是，1980年准则虽然至今仍然具有重要指导意义，但由于这个准则针对的是当时的历史条件和主要矛盾，现在党内出现的一些突出矛盾和问题当时尚未遇到，而当时比较突出的一些矛盾和问题现在已经不突出了。党的十八大和修订通过的党章以及党的十八届三中、四中、五中全会对新形势下严肃党内政治生活有关问题作出了明确规定，但比较原则，需要具体化。改革开放以来特别是近年来制定的一系列党内法规和规范性文件，不少涉及规范党内政治生活问题，但比较分散，需要系统化。</p>
<p>“法与时转则治，治与世宜则有功。”新形势下加强和规范党内政治生活，既要坚持过去行之有效的制度和规定，也要结合新的时代特点与时俱进，拿出新的办法和规定。我们制定和颁布新准则，不是要替代1980年准则，而是要在坚持其主要原则和规定的基础上，针对新情况新问题作出新规定。本着这一精神，在文件稿起草过程中，我们重申了1980年准则的主要原则和规定。新老准则相互联系、一脉相承，都是当前和今后一个时期党内政治生活必须遵循的。</p>
<p>第二，关于<strong>以高级干部为重点</strong>。加强和规范党内政治生活、加强党内监督，是对全党提出的要求，也是全党的共同任务。同时，准则稿、条例稿都强调以高级干部为重点，主要考虑是加强党的建设必须抓好领导干部特别是高级干部，而抓好中央委员会、中央政治局、中央政治局常委会的组成人员是关键。把这部分人抓好了，能够在全党作出表率，很多事情就好办了。因此，加强和规范党内政治生活、加强党内监督，必须首先从这部分人抓起。</p>
<p>基于这样的考虑，我们在起草两个文件稿过程中，着重把高级干部突出出来。比如，准则稿第一部分就强调，新形势下加强和规范党内政治生活，重点是各级领导机关和领导干部，关键是高级干部特别是中央委员会、中央政治局、中央政治局常务委员会的组成人员，高级干部特别是中央领导层组成人员必须以身作则，模范遵守党章党规，严守党的政治纪律和政治规矩，坚持不忘初心、继续前进，坚持率先垂范、以上率下，为全党全社会作出示范。准则稿中需要对高级干部提出要求的也都作了强调。准则稿结尾时进一步强调，加强和规范党内政治生活，要从中央委员会、中央政治局、中央政治局常务委员会做起。高级干部要清醒认识自己岗位对党和国家的特殊重要性，职位越高越要自觉按照党提出的标准严格要求自己，越要做到党性坚强、党纪严明，做到对党始终忠诚、永不叛党。</p>
<p>条例稿也对中央层面提出了专门要求。比如，专门就党的中央组织的监督单设一章，强调中央委员会成员必须严格遵守党的政治纪律和政治规矩，发现其他成员有违反党章、破坏党的纪律、危害党的团结统一的行为应当坚决抵制，并及时向党中央报告；<strong>中央政治局每年召开民主生活会，进行对照检查和党性分析，研究加强自身建设措施</strong>；中央政治局委员应当<strong>严格执行中央八项规定，自觉参加双重组织生活会，如实向党中央报告个人重要事项，带头树立良好家风，加强对亲属和身边工作人员的教育和约束</strong>；<strong>对中央政治局委员的意见，署真实姓名以书面形式或者其他形式向中央政治局常务委员会或中央纪律检查委员会常务委员会反映</strong>，等等。</p>
<p>准则稿最后提出要制定高级干部贯彻落实本准则的实施意见，指导和督促高级干部在遵守和执行党内政治生活准则上作全党表率。这项工作正在进行。</p>
<p>在征求意见过程中，一些地方和单位建议，把准则稿搞成条例那样的体例。我们考虑，准则在党内法规体系中位阶比较高，仅次于党章。这次制定的准则，是一个思想性、政治性、综合性很强的文件，要总结我们党长期以来在开展党内政治生活方面形成的宝贵经验和基本规范，阐明党关于开展严肃认真的党内政治生活的原则和立场，有很多问题需要讲讲道理。做到这些，用条例那样的体例是难以容纳的。至于涉及的一些具体规定，有些党内有关法规已经明确了，有些要进一步在今后其他有关法规的制订中贯彻落实。现在的准则稿同1980年准则风格是一致的。</p>
<h2 id="中纪委打虎80年" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e7%ba%aa%e5%a7%94%e6%89%93%e8%99%8e80%e5%b9%b4" class="header-mark"></a>中纪委“打虎”80年</h2><blockquote>
<p>本文为《环球人物》关于中央纪委反腐工作的报道，深入介绍了中央纪委的历史变迁与内幕。</p>
</blockquote>
<p>北京平安里西大街41号的大院里，有两栋外表平淡无奇的灰色高层建筑，看上去一片平静。但这个大院主导的反腐风暴，举世瞩目。这里就是中共中央纪律检查委员会，它的简称如雷贯耳：中纪委。</p>
<p>2014年1月9日，中央纪委监察部网站推出了5000余字的特别报道——《2013中国反腐报告》。其开头充满浓重的感情色彩：“‘日月光华，旦复旦兮’。当2014年的第一缕阳光洒向神州大地，开拓进取、奋发有为的2013年，浓墨重彩地载入了史册。”毫无疑问，史册里的这一页，包括了中纪委“坚持‘老虎’‘苍蝇’一起打”，令“18名省部级官员落马”，“立案172532件，结案173186件，处分182038人”，“平均每两天就有一名厅级以上干部被查处”的反腐成绩。</p>
<h3 id="18只老虎的落马轨迹" class="headerLink">
    <a href="#18%e5%8f%aa%e8%80%81%e8%99%8e%e7%9a%84%e8%90%bd%e9%a9%ac%e8%bd%a8%e8%bf%b9" class="header-mark"></a>18只“老虎”的落马轨迹</h3><p>梳理18名落马高官，可以发现一年来中纪委“打虎”的一些特点。</p>
<p>2013年的“打虎第一仗”起于网络实名举报。元旦前后，曾任山西师范大学政法学院副教授的常艳写下一篇名为《一朝忽觉京梦醒，半世浮沉雨打萍》的12万字长文，点名披露自己与中央编译局局长衣俊卿长期进行情色交易——她在报考中央编译局博士后时与衣俊卿相识，此后两年，为调入中央编译局，她与衣俊卿先后17次开房，衣俊卿收受她6万元贿赂。文章在互联网上疯传。2013年1月17日，新华社发布消息，衣俊卿因为生活作风问题，不适合继续在现岗位工作，被免去中央编译局局长职务。</p>
<p>几乎同时，时任《财经》杂志副主编罗昌平也在微博上实名举报国家发展和改革委员会副主任、国家能源局局长刘铁男涉嫌学历造假、官商勾结骗贷、恐吓威胁情人。2013年5月12日，新华社证实，刘铁男涉嫌严重违纪，正接受组织调查。有媒体称，正是罗昌平的举报，推动了中纪委对刘铁男进行调查。</p>
<p>2013年六七月间，中纪委“打虎”节奏明显加快，4只“老虎”密集落马。6月4日，安徽省原副省长倪发科接受调查。中纪委披露，倪发科深度介入该省企业大昌矿业的经营活动，并从中收受大量珍贵玉石作为“回报”；6月23日，四川省文联原主席郭永祥被调查。郭永祥在石油系统工作过26年，在四川工作13年，他被调查后，四川省国资委一名与其“关系密切”的女干部也被带走调查；6月30日，中纪委向媒体证实，内蒙古自治区党委原常委、统战部原部长王素毅涉嫌严重违纪，正接受组织调查。经查，王素毅利用职务上的便利，为他人牟取利益，本人或通过其亲属收受巨额财物。因同样问题落马的还有广西壮族自治区政协原副主席李达球，他于7月6日被免职。</p>
<p>随后，中纪委反腐利剑指向“石油帮”。也是从“石油帮”开始，中纪委在自己的网站上公布省部级高官落马的消息，不再通过新华社向外界“告白”。2013年8月26日，中石油集团原副总经理王永春接受调查，这是2013年首个落马的十八届中央候补委员，也是十八大之后第二个落马的中央候补委员（另一个是2012年12月13日落马的四川省委原副书记李春城）。该记录不到一周就被王永春的昔日上司蒋洁敏刷新。9月1日，曾任中石油集团董事长、时任国务院国有资产监督管理委员会主任的蒋洁敏被调查，成为第一个落马的十八届中央委员。媒体称，蒋洁敏的落马可能与中石油多宗海外并购有关。</p>
<p>2013年10月，反腐风暴刮向各省重要城市的主政官员。10月16日，南京市委原副书记、市长季建业接受调查。季建业以强硬的作风在江苏官场出名。担任扬州市委书记期间，他就开始大规模“翻新修旧”。来到南京后更是大动干戈，砍伐梧桐树、拆城西干道、投巨资上马雨污分流工程，古城南京不断被“开膛破肚”，他由此得到一个外号“季挖挖”。10月28日，贵州省委原常委、遵义市委原书记廖少华接受组织调查。</p>
<p>十八届三中全会结束后，中纪委的反腐强度进一步加大。2013年最后两个月里，被查处的省部级高官多达8人，占全年的近一半。</p>
<p>2013年11月19日，湖北省政协原副主席陈柏槐接受组织调查。8天后，湖北省原副省长郭有明也被调查。中纪委是在11月27日17时55分公布的郭有明接受调查的消息，此后仅17个小时，中纪委再发重磅消息：国家信访局原党组成员、副局长许杰涉嫌严重违纪违法，正接受组织调查。这一消息引发媒体普遍关注，有分析认为，信访部门掌握信访排名、通报批评的权力，给地方政府官员带来很大压力，有些地方官员不惜花钱把电脑登记的信访号销掉。这成了一些信访官员获取利益的手段，许杰落马或与此相关。</p>
<p>2013年12月6日，江西省人大常委会原副主任、省总工会原主席陈安众接受调查。陈安众在江西萍乡任职期间，与“气功大师”王林关系密切，此前，媒体已披露王林在当地扮演着官商之间的“掮客”角色。此外，据接近陈安众的江西当地官员分析，陈安众的落马与常年伴其左右的湖南籍商人以及工程项目问题有关。</p>
<p>2013年12月18日，湖南省政协原副主席童名谦失职渎职，涉嫌玩忽职守罪，被立案侦查。</p>
<p>2013年岁末，中纪委将反腐行动推向政法系统高层。12月20日，公安部党委原副书记、副部长李东生接受调查。李东生曾担任中央电视台副台长，后历任国家广播电影电视总局副局长、中宣部副部长等职。2009年调任公安部副部长。李东生穿上警服属于“半路出家”，他在调任公安部前从未有过政法部门工作经历。</p>
<p>2013年12月27日，政协第十二届全国委员会经济委员会原副主任杨刚接受调查。杨刚曾任新疆维吾尔自治区党委副书记、乌鲁木齐市委书记等职，媒体怀疑他在乌鲁木齐城市建设开发中存在利益输送和权力寻租等问题。</p>
<p>2013年12月29日，四川省政协原主席李崇禧接受调查，成为继李春城、郭永祥之后，中纪委在四川拿下的第三只“老虎”。据四川一名社区干部透露，李崇禧和李春城、郭永祥都曾在成都浣花溪拥有别墅，那里的别墅每栋市价超过千万元，住户“既富且贵”。有媒体称，李崇禧被调查，可能与落马的雅安市委原书记徐孟加案有关。2008年，李崇禧曾将福建籍开发商彭夷星介绍给徐孟加，彭夷星看中了雅安某地块，但该地块在招拍中被另一开发商获得，彭夷星当即朝徐孟加发了火。雅安市一名官员表示，彭夷星敢如此猖狂，就是因为“背后有人撑腰”。媒体披露，李崇禧还深度介入矿业开发，曾为多个项目牵线搭桥，在收“感谢费”时“从不客气，开口要的都是整数”。</p>
<h3 id="不放过危害百姓的苍蝇" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%8d%e6%94%be%e8%bf%87%e5%8d%b1%e5%ae%b3%e7%99%be%e5%a7%93%e7%9a%84%e8%8b%8d%e8%9d%87" class="header-mark"></a>不放过危害百姓的“苍蝇”</h3><p>官至省部级的“老虎”危害巨大，“打虎”有杀一儆百的效果；相比之下，其他官职较低的“苍蝇”虽小，但危害面广，而且直接危及普通民众。2013年，中纪委在“打虎”的同时，也查办了大量“苍蝇”。其中最受关注的有中国人民大学自主招生案、衡阳破坏选举案。</p>
<p>2013年11月27日，中国人民大学新闻发言人向媒体表示，已从有关方面确认，该校招生就业处原处长蔡荣生于上周起接受有关纪检部门调查。随后，媒体披露，2013年9月，中纪委第十巡视组组长陈际瓦在结束了对中国人民大学为期3个月的巡视后，指出学校存在出国管理不规范，公款吃喝、送礼现象以及一段时间里党委领导下的校长负责制贯彻不够到位，干部任用和管理不尽规范等多个问题。11月20日左右，预感不妙的蔡荣生持假护照从深圳闯关，试图外逃，被海关截获，随后交代了招生腐败问题，据说涉案金额达数亿元。此案掀开了高校招生腐败的冰山一角，这类腐败涉及民众切身利益，备受关注。</p>
<p>2013年12月29日，中央纪委监察部网站发布消息，经湖南省纪委研究并报湖南省委批准，决定对衡阳破坏选举案进行立案调查。经初步查明，共有56名当选的湖南省人大代表存在送钱拉票行为，涉案金额达人民币1.1亿余元，还有518名衡阳市人大代表和68名大会工作人员收受钱物。此案是一起严重的以贿赂手段破坏选举的违纪违法案件，引发各方关切。上文提到的“老虎”之一、湖南省政协原副主席童名谦，就是因在任衡阳市委书记期间对此案负有严重的领导责任而落马。</p>
<p>截至记者发稿时，中纪委还在不断发布违纪党政官员被查处的消息。2014年1月6日，云南省德宏州政协主席杨跃国接受组织调查；1月7日，四川省农业厅原巡视员胡相全、吴忠厚被立案调查；1月8日，安徽省六安市经济技术开发区原工委书记、管委会主任周耀被立案调查……有媒体人士称，“每天刷新中央纪委监察部网站，就知道今天有没有重大新闻”。对老百姓来说，中纪委此举正是他们所期盼的。2014年元旦前夕，中国廉政研究中心课题组的问卷调查显示，“打老虎”让社会出现人心回暖思进之潮，78.7%的受访者认为反腐效果明显，近九成的受访者对反腐努力程度表示认可，73.7%的人对今后5至10年我国反腐工作取得明显成效有信心。</p>
<h3 id="王荷波刘少奇李维汉相继负责纪检工作" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e8%8d%b7%e6%b3%a2%e5%88%98%e5%b0%91%e5%a5%87%e6%9d%8e%e7%bb%b4%e6%b1%89%e7%9b%b8%e7%bb%a7%e8%b4%9f%e8%b4%a3%e7%ba%aa%e6%a3%80%e5%b7%a5%e4%bd%9c" class="header-mark"></a>王荷波、刘少奇、李维汉相继负责纪检工作</h3><p>回顾中国共产党的历史，这并不是第一次掀起“打虎”高潮。纪检工作的历史和党的历史一样久远，与腐败分子作斗争，贯穿了党的发展历程。</p>
<p>1921年7月，中共一大通过第一个纲领，其中就强调遵守组织纪律和接受监督。1922年，中共二大通过第一个党章，把“纪律”单列一章。随着革命运动的蓬勃发展，党的队伍中不可避免地混入了投机分子，“最显著的事实，就是贪污的行为，往往在经济上发生吞款、揩油的情弊”。为此，党中央在1926年发布了第一份反腐文件《关于坚决清洗贪污腐化分子的通告》，要求各级党组织“迅速审查所属同志，如有此类行为者，务必清洗出党，不可令留存党中”。1927年，中共五大选举产生了以王荷波为主席的中央监察委员会，这是党的第一个正式监察机构。第二年，中共六大把它改名为中央审查委员会，刘少奇担任书记。</p>
<p>中央审查委员会时期打掉了党史上的第一只“老虎”。1932年，中央苏区瑞金县苏维埃政府收到了一封群众举报信，检举叶坪村苏维埃政府主席谢步升有严重的贪污犯罪行为。由于举报信中案情重大，时任中共瑞金县委书记的邓小平亲自组织调查。经过一番明察暗访，发现谢步升利用职务之便，贪污了打土豪时所得财物。他还伪造通行证，把水牛运到白区（国民党统治区域）出售。为了谋财，他甚至秘密杀害了一名军医。调查人员认为，谢步升这些做法已经严重危害根据地的稳定。然而，谢步升的入党介绍人在苏区中央局工作，他坚持认为谢步升没有大错，并向调查人员发难，想方设法阻碍调查。邓小平得知后大怒，拍着桌子说：“像谢步升这样的贪污腐化分子不处理，我这个县委书记怎么向人民交代？”邓小平专门去了一趟苏区中央局，反映调查谢步升的情况，毛泽东对此表态：“与贪污腐化作斗争，是我们共产党人的天职，谁也阻挡不了。”当年5月9日，谢步升被枪决，成为党内第一个被枪决的腐败分子。</p>
<p>1934年，党的六届五中全会决定成立中央党务委员会，取代中央审查委员会，李维汉任书记。很快，长征开始，党中央转移到延安，投入抗日战争中。在外敌入侵的形势下，保持党员的纯洁，才能保持军队的战斗力，党务委员会对违纪党员采取了异常严厉的惩处措施。肖玉壁就是这一时期被除掉的典型。</p>
<p>肖玉壁本是红军的英雄，战功赫赫，身上有90多处伤疤。为给他治病，毛泽东曾在供给上对他特别关照。伤愈出院后，肖玉壁被任命为陕甘宁边区某区主席、贸易局副局长。他开始居功自傲，利用职权，贪污大洋3000多元，还和国民党军队做起私人生意，导致边区的重要物资不断流出。案发后，肖玉壁被判处死刑。他不服，写信向毛泽东求情，声称“希望看在过去有功的份上，再上前线，战死在沙场”。毛泽东看罢表示：“我完全拥护法院判决。”1941年底，肖玉壁被执行枪决。1942年1月5日，《解放日报》发表评论：“在‘廉洁政治’的地面上，不容许有一个‘肖玉壁’式的莠草生长！有了，就拔掉它！”</p>
<p>1945年4月，在抗战即将取得胜利的时刻，中共七大召开。在党章的“纪律”一章中，专门细化了“奖励与惩处”的内容，确立了“惩前毖后，治病救人”的基本方针。党的纪律进一步完善。</p>
<p>回顾新中国成立之前的纪检工作，尽管在战争年代纪检机构和人员屡屡调整，但党的领导层从一开始就认识到党纪的重要性，为此后纪检制度的建立健全打下了基础。</p>
<h3 id="朱德成为第一任中纪委书记" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9c%b1%e5%be%b7%e6%88%90%e4%b8%ba%e7%ac%ac%e4%b8%80%e4%bb%bb%e4%b8%ad%e7%ba%aa%e5%a7%94%e4%b9%a6%e8%ae%b0" class="header-mark"></a>朱德成为第一任中纪委书记</h3><p>新中国成立之后，共产党成为执政党。然而，胜利让一些党员居功自傲，贪污腐化行为有所增加。面对执政的考验，加强党纪建设显得尤为迫切。1949年11月，中央决定成立中纪委，由德高望重的朱德出任书记。随后，朱德亲自监督了一批典型案件的查办。</p>
<p>1950年9月，中央收到一封武汉医务部门人员写的匿名信，举报市卫生局副局长宋瑛工作失职。中央把信转给武汉市委，要求严肃处理。武汉市委又把信转到市卫生局党委，结果落到了宋瑛手上。宋瑛认为写信人是“有意破坏”，并认定是市属第二医院的纪凯夫等人所写，跑去找他们核对笔迹，强迫他们承认。正巧，第二医院公款被盗，宋瑛就和副市长周季方一起，把盗窃罪名嫁祸给纪凯夫，对纪凯夫羁押逼供。事情越闹越大，引起朱德重视，在中纪委的直接干预下，中南局纪委对此案进行调查，证实了纪凯夫的清白。中南军政委员会副主席邓子恢到医院慰问纪凯夫：“如果有任何政府工作人员敢于向检举人进行报复，人民政府是要坚决予以制裁的，不管这种人职位有多么高，功劳有多么大。”1952年2月16日，人民日报在头版头条报道了纪委处理周季方、宋瑛等阴谋陷害案的消息。</p>
<p>1951年，反贪污、反浪费、反官僚主义的“三反”运动开始，朱德领导中纪委查处了一大批有贪腐问题的党政领导，著名的“大老虎”天津地委书记刘青山、天津地区专员张子善就是在这次运动中落网并被枪决的。但“三反”运动也出现一些过火行为，后来，朱德指导各级纪委进行了大量繁琐的复查工作。作为第一任书记，朱德以身作则、细致严谨的作风，是宝贵的精神财富。</p>
<p>1955年，中央决定成立监察委员会（简称中央监委），取代中纪委，由董必武出任书记。此后的10余年里，国家政治运动频繁，经济形势复杂，可谓困难重重，但中央监委依然发挥了“打虎”的作用。</p>
<p>1960年12月，正值3年自然灾害时期，中央监委候补常委、最高人民法院副院长王维纲向中央监委反映，安徽宿县等地因为“五风”（官僚主义、强迫命令、瞎指挥、浮夸风、共产风）泛滥而发生肿病死人事件。但安徽省委第一书记曾希圣等人封锁消息，还派人监视王维纲率领的中央工作组的活动，甚至向中央反告工作组的状。中央监委把王维纲反映的情况上报中央，中央对曾希圣等人提出了严厉批评。</p>
<p>中央监委的工作只坚持了10余年，“文化大革命”开始后，党的纪检工作遭到严重破坏。1969年，中共九大通过的党章中，完全取消了纪检机构的有关条款，中央监委被迫撤销。</p>
<h3 id="陈云提议实行双重领导" class="headerLink">
    <a href="#%e9%99%88%e4%ba%91%e6%8f%90%e8%ae%ae%e5%ae%9e%e8%a1%8c%e5%8f%8c%e9%87%8d%e9%a2%86%e5%af%bc" class="header-mark"></a>陈云提议实行双重领导</h3><p>10年动乱后，纪检工作得到恢复。1978年12月，十一届三中全会决定重建中纪委，选举产生了以陈云为第一书记的100名中纪委委员。从此，陈云开始了长达9年的中纪委书记生涯。</p>
<p>陈云首先对纪委领导体制进行了改革。重建中纪委后，沿用了过去“在同级党委领导下进行工作”的模式，但很快就发现其弊端：一些地方要求纪委把当地干部的违纪问题压住不调查、不上报。1980年，陈云建议，纪委“受同级党委和上级纪委双重领导，以同级党委领导为主”，地方各级纪委人员的任免要征求上级纪委的意见。建议很快得到中央批准，纪委的工作进入良性轨道。</p>
<p>1982年，陈云查处的第一只“老虎”是化工部副部长杨义邦。当时，杨义邦是全国最年轻的副部长。但是，在对外经济工作和外事活动中，他事先不认真准备，一到谈判场合就听从外商的摆布，屈从外商的要求，还变相索贿受贿，甚至违反国家保密规定，损害了国家信誉和经济利益，造成几十万美元的损失。此案的查处遇到不少压力，最初只做出党内严重警告处分。陈云批示道：“这件案子书记处讨论了两次，不作决定……一部分参加书记处（讨论）的同志顾虑重重，我看没有必要怕那些负责同志躺倒不干。要讲党性。不怕他躺倒。谁要躺倒，就让他躺吧。”于是改为留党察看二年和撤销原任党内一切职务的处分。随后，国务院撤销杨义邦化工部副部长职务。在当时，这是改革开放后因经济问题被撤职的最高级别官员。</p>
<p>陈云打掉的另一只“老虎”是时任江西省省长倪献策。1985年，50岁的倪献策当上了江西省省长。一次偶然的机会，他认识了一个名叫郭晓红的女人，两人很快勾搭在一起。后来，郭晓红的弟弟郭勇在走私价值60万美元的2000台录像机时，被深圳海关查处，并被罚款150万元。郭晓红找到倪献策，要求他帮忙“疏通”。在多方走关系受阻后，倪献策竟然要求中国银行南昌分行给郭勇在香港的走私合作方汇去60万美元。中纪委得到消息后，迅速派出调查组，在江西走访了500多名干部、群众，找到确凿证据，摸清了倪献策的犯罪经过。中纪委决定开除倪献策党籍。倪献策因徇私舞弊罪被判处有期徒刑2年。</p>
<p>1985年，安徽省委常委、省委秘书长洪清源收受一名港商2.4万元贿赂，为该港商在澳门的4名亲属办理了通过安徽省去香港定居的单程通行证，被中纪委查处，后以受贿罪判处有期徒刑10年；1986年11月，中纪委发出通报，胡亦民在任大连第一书记期间，不严格要求自己和家人，利用职权搞特殊化，侵占财物，决定予以严重警告处分……在陈云的主持下，一大批经济上有问题的干部被揪了出来。那段时间，中纪委办案人员遭到打击报复的现象时有发生，陈云特意让秘书给中纪委的年轻人捎话，让他们平时注意安全，但决不能妥协，“越是高级干部子弟，越是高级干部，越是名人，他们的违法事件越要抓紧查处，因为这些人影响大，犯罪危害大。抓住典型，处理了，效果也大”。</p>
<h3 id="乔石建立信访机制尉健行推动合署办公" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b9%94%e7%9f%b3%e5%bb%ba%e7%ab%8b%e4%bf%a1%e8%ae%bf%e6%9c%ba%e5%88%b6%e5%b0%89%e5%81%a5%e8%a1%8c%e6%8e%a8%e5%8a%a8%e5%90%88%e7%bd%b2%e5%8a%9e%e5%85%ac" class="header-mark"></a>乔石建立信访机制，尉健行推动合署办公</h3><p>1987年，十三大召开，纪检工作进入新阶段。在这次大会上，乔石接棒陈云，成为中纪委书记。第二年年初，党中央提出了“经济要繁荣，党政机关要廉洁”的要求。在此背景下，中纪委采取的一个重要措施就是建立信访机制，重视群众监督的力量。其中，铁道部的“大老虎”就是在群众的监督下浮出水面的。</p>
<p>1988年，中纪委信访部门陆续收到许多举报线索，检举时任铁道部副部长张辛泰以权谋私，中纪委十分重视。没多久，铁道部另一名副部长罗云光的严重失职和受贿问题被发现，中纪委要求张辛泰赴郑州，协助调查罗云光案。张辛泰居然顶风作案，表面上“协助调查”，暗地里先后3次潜回北京，接受他人贿赂。1990年5月，办完罗云光案后，中纪委集中调查张辛泰的受贿线索，张辛泰自以为天衣无缝：“送礼人送东西时，我当时不在北京，现在正要向组织说明。”最终，中纪委工作人员在郑州查到了张辛泰潜返北京受贿的证据，拆穿了其谎言，张辛泰终告落马。</p>
<p>1992年，十四大召开，尉健行成为新一任中纪委书记，并在1997年的十五大上连任。一上任，尉健行就推动了中纪委和监察部的合署办公——监察部于1986年恢复，1993年合署办公后，与中纪委“一班人马、两块牌子”，从而把党的纪检职能和国家的行政监察职能统一起来，理顺了党政监督关系。</p>
<p>此后，纪检工作进入一个新高潮。据媒体统计，从1993年到2002年，共有41名省部级官员受到查处，很多案件至今都是人们耳熟能详的。其中，既有北京市委书记陈希同、辽宁省副省长慕绥新这样的地方领导，也有公安部副部长李纪周这样的部委领导，还有华能集团公司副董事长查克明、中国农业银行副行长赵安歌这样的国有大型企业领导，更有全国人大常委会副委员长成克杰这样的国家领导人。尤其是成克杰一案，创下新中国成立以来首个因腐败被判死刑的国家领导人的纪录。而此案的案发，源于1997年中纪委查办广西贵港一名副市长时发现的模糊线索。从这个看似不起眼的案件查起，几经曲折，先后突破35名涉案人员，最终打下成克杰这只级别最高的“大老虎”。</p>
<h3 id="吴官正创立巡视制度贺国强查办薄熙来案" class="headerLink">
    <a href="#%e5%90%b4%e5%ae%98%e6%ad%a3%e5%88%9b%e7%ab%8b%e5%b7%a1%e8%a7%86%e5%88%b6%e5%ba%a6%e8%b4%ba%e5%9b%bd%e5%bc%ba%e6%9f%a5%e5%8a%9e%e8%96%84%e7%86%99%e6%9d%a5%e6%a1%88" class="header-mark"></a>吴官正创立巡视制度，贺国强查办薄熙来案</h3><p>2002年党的十六大上，吴官正出任中纪委书记。次年2月，十六届中纪委第二次全会召开。这次会议有两大亮点，一是对各级纪委的职能做出定位。此前，在新中国成立初期，中纪委书记朱德说，各级纪委是党委的“助手”和“办事机关”；在改革开放初期，中纪委常务书记黄克诚又把各级纪委比喻为党的“保健护士”“保健卫士”。但这些都不是职能定位。直到此次会议，才把纪委职能定位为“党内监督的专门机关”。</p>
<p>另一个亮点是提出“建立和完善巡视制度”。在这次会议结束半年后，2003年8月18日，中共中央、国务院正式批准中纪委、中组部关于设立专门巡视机构的请示。随后，组建5个巡视组，共有45名巡视工作人员。各巡视组组长从刚离开工作岗位、尚未办理退（离）休手续的正省部级干部中选任，副组长由副部级巡视专员担任。巡视制度的创立，加强了中纪委的监督力量。就在巡视组成立的第二年，即2004年，便有16个省部级官员落马，创下历年来的新高。2006年的十六届中央政治局原委员、上海市委原书记陈良宇案，2007年的山东省委原副书记杜世成案，都是在巡视中发现线索的。2007年夏天，吴官正还专门前往北戴河，看望第一期全国巡视干部培训班的学员。</p>
<p>吴官正任内查办的大案还有一个值得关注，即原十六届中央委员、贵州省委原书记刘方仁案。2001年8月，审计部门在一次常规审计中，发现负责贵州公路建设的许多公司都是外地的“空壳公司”。纪检部门随后跟进，查出贵州省交通厅厅长卢万里有重大嫌疑。卢万里随即仓皇外逃，2003年才被缉拿归案。卢万里深知死罪难逃，为减轻罪责，向纪检机关举报了刘方仁。卢万里供称，1999年8月，在国外经商的亲戚来找他帮忙，他便将亲戚引荐给刘方仁。该亲戚将一对价值10.6万元的劳力士手表送给了刘方仁。纪检部门从这对名表入手，开始调查刘方仁，发现刘方仁本人及亲属有严重的经济问题，官商勾结，收受贿赂。刘方仁成为改革开放后第一个走上法庭的省委书记。2004年6月，他以受贿罪被判处无期徒刑，关押于秦城监狱。</p>
<p>2007年党的十七大召开，贺国强接替吴官正出任中纪委书记。在十七大报告中，提出了党的“五大建设”，将反腐倡廉建设和思想建设、组织建设、作风建设、制度建设并列，把反腐倡廉提到了新的高度。在此背景下，中纪委“打虎”力度再次加大，十七届中央政治局原委员、重庆市委原书记薄熙来案，原铁道部部长刘志军案等一批影响重大的案件得到严肃查处。</p>
<h3 id="王岐山的改革" class="headerLink">
    <a href="#%e7%8e%8b%e5%b2%90%e5%b1%b1%e7%9a%84%e6%94%b9%e9%9d%a9" class="header-mark"></a>王岐山的改革</h3><p>2012年11月，党的十八大召开，王岐山出任中纪委书记。一上任，他就展现出鲜明的个人风格。2012年11月30日，他组织专家座谈会，向与会学者推荐了《旧制度与大革命》一书。很多学者分析，王岐山是借此书表达改革纪检制度、厉行反腐的决心。随后，王岐山通过媒体向公众传递了这份决心。2013年1月30日至2月6日，人民日报连续刊发4篇署名为“钟纪岩”的评论文章。一位接近中纪委的人士透露：“钟纪岩就是中纪委研究室，这些文章反映了领导的思路。”</p>
<p>改革首先发生在中纪委内部。据中纪委的一位工作人员介绍，2013年4月22日至26日，中纪委领导班子成员花了5天时间，分别约谈了53位派驻到中央和国家机关的纪检组组长、纪委书记，“这在中纪委的发展史上实属首次”。5月，中纪委又对内设机构和议事协调机构进行了调整。此前，中纪委共有27个内设职能部门，包括8个纪检监察室和预防腐败室、案件审理室、信访室等。按照王岐山的要求，纪检监察室由8个增加到了10个。第一至第四室主要查办国家机关和国有企业的腐败案件，第五至第十室主要查办31个省、市、自治区党政机关的腐败案件。“虽然机构有调整，但人员配备并未增多，新增加的机构人员主要从中纪委其他处室抽调整合而来。”在中纪委的带动下，截至2013年10月底，有17个省、市、自治区纪委新设了1至2个纪检监察室，各级纪委的一线办案力量大大增强。</p>
<p>此后，王岐山着手改革巡视制度。巡视组开始试行3个“不固定”：一是巡视组长不固定，中纪委建立了自己的巡视组长库，组长不再是“铁帽子”，而是一次一授权。中国行政体制改革研究会副会长汪玉凯认为，这一变化让想打“人情牌”的被巡视单位“很难提前做准备了”。二是巡视的地区和单位不固定，巡视组“下沉一级”，到领导干部曾经担任过“一把手”的地方了解情况，还要协调银行、住房和城乡建设等部门，抽查领导干部报告个人事项的情况。三是巡视组与巡视对象的关系不固定，纪检监察机关派员全程参与。知情人士透露，王岐山还告诫巡视组要创新巡视方式，既要“明察”，也要“暗访”。</p>
<p>2013年5月，王岐山启动第一轮巡视工作，派出10个巡视组对江西、湖北、内蒙古、贵州、重庆、中储粮、水利部、中国出版集团、中国进出口银行、中国人民大学开展巡视。9月底，各巡视组已全部向被巡视单位反馈意见，并将问题线索移交中纪委。10月，王岐山部署第二轮巡视，分别对山西、吉林、安徽、湖南、广东、云南、新华社、国土资源部、商务部、三峡集团再派出10个巡视组。截至记者发稿时，第二轮巡视工作仍在进行。2014年1月8日，中央纪委监察部网站发布《2013年巡视工作综述》，指出贵州省委原常委、遵义市委原书记廖少华，湖北省原副省长郭有明，湖北省政协原副主席陈柏槐，江西省人大原副主任陈安众，湖南省政协原副主席童名谦，中国出口信用保险公司原副总经理戴春宁6人被立案调查均是由巡视组发现的问题和线索。</p>
<p>2013年下半年，王岐山开始推动中央纪委监察部网站的建设。王岐山深知网络反腐的积极作用，早在2012年11月，他就说过，“网上的舆论，包括骂声都要听”。2013年9月2日，他出席了中央纪委监察部网站开通仪式，亲手按下“启动”按钮。此后，神秘的中纪委变得越来越接地气。9月12日，中纪委常委、秘书长崔少鹏到网站做在线访谈。他说，条件成熟时，中纪委还将开通官方微博、微信等新媒体应用。</p>
<p>截至目前，中央纪委监察部网站的在线访谈栏目已办了6期，中纪委副书记吴玉良、张军相继答网友问。有网友问：“中央巡视组权力这么大，巡视组成员也不是生活在真空中，也存在被拉拢腐蚀的危险，谁来监督巡视组，保证巡视组成员的廉洁与实效？”张军回答说：“这个问题非常好。中央对巡视队伍自身建设非常重视。王岐山同志多次强调，有权就有责，权责要对等。巡视组对重大问题应该发现而没有发现就是失职，发现问题没有客观如实地报告就是渎职。中央巡视组在履行职责过程中，要接受中央巡视工作领导小组的监督，也要接受被巡视地区和单位、新闻媒体、广大干部群众的监督。如果疏于职守，有失职、渎职或者违反规定的行为，都要严肃按规定追究责任。”</p>
<p>2013年末，中纪委的改革推进到管理体制上。11月15日，十八届三中全会《决定》提出，“强化上级纪委对下级纪委的领导。查办腐败案件以上级纪委领导为主”。这意味着，由陈云始创的纪委双重领导体制，从当年的“同级党委领导为主”变为“上级纪委领导为主”。4天后，中纪委常委侯凯出任上海市纪委书记，被视为“中纪委加强对地方纪委垂直领导”的开山之作。</p>
<h3 id="反腐是无限战" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8f%8d%e8%85%90%e6%98%af%e6%97%a0%e9%99%90%e6%88%98" class="header-mark"></a>反腐是“无限战”</h3><p>王岐山主导的中纪委改革和反腐风暴，受到全世界的广泛关注。2013年8月，法国《诺曼底新闻》称，中国以往反腐存在一些死角，比如石油领域，但这次能够做到不留死角，体现了中国新领导班子的反腐决心。2013年12月，美国微软网络英文网（MSN）刊登了一篇题为《中国惩处官僚主义、享乐主义和慵懒官员》的文章，引发美国网民热议，在文章下点击“支持”的人高达78.9%。美国网友留言说：“这是一个负责任政府的良好开端，看来并不像有人说的‘装样子’那么简单。我们什么时候也能有个‘中纪委’呢？”</p>
<p>清华大学廉政与治理研究中心主任程文浩在接受环球人物杂志记者采访时说，本届中纪委的反腐工作能在短时间内取得如此辉煌的战果，除中央统一部署、科学布局、有力领导外，也与王岐山本人的经历和风格有关。王岐山早年的知青经历让他体察到民间疾苦，从政后他又以“善于解决复杂问题”而著称。1998年，在亚洲金融风暴冲击下，广东国际信托公司因严重资不抵债被中国政府宣布破产倒闭，当时境外债权人数超过130家，金额近160亿元，一场事关中国政府的信用危机在蔓延。王岐山临危受命，出任广东省副省长，他与外国债权人谈判时表示，市场的根本原则就是“让赢家赢，让输家输”，说得对方哑口无言，在迫使对方接受巨额亏损的同时，还争取到对方的配合，监督国有资产整合，为广东恢复强劲增长创造了条件。2003年非典期间，王岐山从海南省委书记任上被急召入京，担任代市长，一上任就展示了他雷厉风行的性格：把5天公布一次疫情改为每天公布一次，执行最严厉的筛查措施，建立一所防治非典的专门医院……在他到任65天后，世界卫生组织宣布将北京从疫区名单中排除。王岐山从此得到“救火队长”之称。程文浩说：“与当年北京抗击非典相比，我国的反腐大业是更为艰巨和复杂的历史任务，堪称天降大任于斯人。”</p>
<p>2014年还会有什么样的“大老虎”落马？对此，程文浩分析说：“纪检监察机关将继续加强对垄断行业的监督和制约。除了经济领域，还会在社会领域的廉洁建设方面有所作为。”他建议将公益慈善行业的廉洁建设和预防腐败提到议事日程上来，以重建公益事业的社会公信力。中央党校报刊社社长兼总编辑谢春涛教授认为，中纪委的反腐是“无限战”，任何领域的“大老虎”都可能被打击，他对通过官员申报海外财产反腐充满期待，“这一招非常有效，拥有海外财产的官员应该是重点关注对象”。</p>
<p>“作为承前启后的一代领导者，一定会对中国的廉政建设大业有长远规划和通盘布局。”程文浩说，“一方面确保自己任内能取得实实在在的业绩，同时也要为继任者奠定良好的工作基础。当今以及未来的中国廉政建设领导者的主要历史贡献应当是制度贡献，即在反腐‘治本’方面做出突出成就，为国家的长治久安奠定坚实的制度基础。”</p>
<h2 id="中央巡视组钦差出巡" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e5%b7%a1%e8%a7%86%e7%bb%84%e9%92%a6%e5%b7%ae%e5%87%ba%e5%b7%a1" class="header-mark"></a>中央巡视组“钦差”出巡</h2><blockquote>
<p>《环球人物》（黄滢 徐其勇 李静涛 报道）</p>
</blockquote>
<p>5月30日，中央巡视组抵达重庆时，一切都悄无声息。“来的时候一点征兆都没有。”重庆相关部门的一位工作人员告诉环球人物杂志记者，他们事先对此毫不知情。“巡视组到了之后，才接到通知。”</p>
<p>巡视组到来后，一切似乎也都风平浪静。巡视组公开了电话、邮箱等联系方式，收集各方举报信息。重庆市委市政府要求接受巡视组调查的人员全力配合，如实汇报，目前主要的调查方式是走访、谈话和看材料，同时也参考过往重大信访事件反映的问题。不过，具体有哪些部门和哪些人员接受调查，“暂时不方便公开”。</p>
<p>在重庆大街小巷，中央巡视组是个令人兴奋的话题。人们猜测巡视组进驻重庆的背后原因，希望巡视组的到来能够给那些买官卖官、贪污腐败官员一个震慑。对于那些曾经因官员腐败而遭遇不公的人来说，巡视组的到来也燃起了他们的新希望。有人高兴地说，这一次也许真的是“救星”到了。记者了解到，一些人已经通过不同渠道向巡视组提交了材料，但截至发稿前，尚未有人得到回复。</p>
<h3 id="找出老虎和苍蝇" class="headerLink">
    <a href="#%e6%89%be%e5%87%ba%e8%80%81%e8%99%8e%e5%92%8c%e8%8b%8d%e8%9d%87" class="header-mark"></a>找出“老虎”和“苍蝇”</h3><p>尽管行动低调，但今年的中央巡视组自公开行程的那一日起，就受到了不同寻常的关注。</p>
<p>“要找出‘老虎’和‘苍蝇’。”5月17日，中央政治局常委、中纪委书记王岐山在出席中央巡视工作动员暨培训会议上指出了此次巡视工作的要义。他为10个巡视组圈定了4个工作重点，分别是:着力发现领导干部是否存在权钱交易、以权谋私、贪污贿赂、腐化堕落等违纪违法问题;着力发现是否存在形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风等问题;着力发现是否存在违反党的政治纪律问题;着力发现是否存在选人用人上的不正之风和腐败问题。王岐山还指出，巡视工作要与时俱进，创新方式方法，要关口前移，“下沉一级”了解干部情况，对领导干部报告个人有关事项进行抽查，提高巡视的针对性和有效性。此次巡视，王岐山将是整个中央巡视工作领导小组组长。分析人士认为，中央巡视组的新动向和王岐山的反腐思路是一致的。自上任中纪委书记以来，王岐山在不同场合多次强调，要重点抓好维护党的政治纪律工作，对落实中央“八项规定”执好纪、问好责、把好关，党风廉政建设和反腐败工作既要坚持打持久战，也要打好歼灭战，以及保持惩治腐败的高压态势，既要打“老虎”，又要拍“苍蝇”，等等。</p>
<p>中国政法大学教授刘长敏表示，此前的巡视工作也有对党风廉政建设和自身廉政勤政的考察，但没有提升到如此重要和紧迫的程度，这次直奔问题的巡视风格，说明中央“老虎”、“苍蝇”一起打的决心之大。</p>
<p>中央巡视工作动员会后，5月27日，中国储备粮管理总公司召开动员大会，宣布由刘伟带队的中央第一巡视组进驻该公司;同日，王鸿举带队中央第八巡视组进驻江西;5月29日，张文岳带队的中央第六巡视组进驻贵州;5月30日，徐光春带队的中央第五巡视组抵达重庆;6月3日，陈际瓦带队的中央第十巡视组进驻中国人民大学开展巡视工作&hellip;&hellip;</p>
<p>目前，全国共有10个巡视组分赴内蒙古、江西、湖北、重庆、贵州、水利部、中储粮、中国进出口银行、中国出版集团、中国人民大学等地区和单位开展工作，这是新一届中央领导集体上任以来的第一轮巡视。6月4日，10个巡视组已全部就位。</p>
<p>各大巡视组组长的身份迅速成为人们关注的热点。进驻重庆的第五巡视组组长徐光春历任广电总局局长、河南省委书记;进驻江西的第八巡视组组长王鸿举担任过重庆市市长;进驻贵州的第六巡视组组长张文岳担任过辽宁省委书记&hellip;&hellip;“中央巡视组组长一般从已离开一线岗位、但还未满70岁的省部级正职官员中选任。原因主要有两个:第一，退休以后，他们已经跳出原有的利益圈子了，在巡视工作中本身没有太多牵挂和顾忌;第二，他们在政府机构工作多年，经验丰富，对哪里比较容易出现漏洞和问题也更清楚。”国家行政学院教授竹立家告诉环球人物杂志记者。</p>
<p>此次巡视中，中纪委改革了巡视组组长的任命模式。原来的规定是，巡视组组长一般工作到年满70岁才进行调整。这次，巡视组组长由“职务”变为“任务”，组长不再是“铁帽子”，而改为“一次一授权”，也就是根据每次巡视的特点，选任负责人。“这对于保证巡视组自身的廉洁也是相当重要的。”竹立家说，根据现在的制度，一次巡视结束以后，组长自动卸任。如果巡视能力比较强、效果比较好，下次巡视的时候可以继续授权。</p>
<p>开展工作时，中央巡视组一般先会向同级纪检监察机关和组织、人事、审计、信访等部门了解被巡视地区、单位党组织领导班子及其成员的有关情况。到地方后，第一件事是“打招呼”，召开与当地副省级以上干部、组织部和纪委领导的见面会，通报巡视工作的计划，说明巡视目的和任务。根据以往巡视的经验，通常中央巡视组组长、副组长均会按照规定与被巡视党组织领导班子成员进行诫勉谈话。在每个省、市、自治区，中央巡视组到来后，副省级以上干部均要接受谈话，其中包括个人的廉政情况，家庭、子女、爱人情况。</p>
<p>第二件事是“接地气”，通过当地主要新闻媒体，公布巡视监督范围、时间安排、联系方式等。得知中央巡视组抵达消息后，一些地区曾出现排队等待接访的场景。2011年4月初，中央第四巡视组抵达上海，尽管驻地门口明显位置立有举报信箱，还有供群众投递反映问题的资料，但大量群众仍选择跟中央巡视员直接对话。巡视组采取了“号牌预约”方式，先排队领取登记表、递交材料，再敲定会面时间。最初几天，驻地门前聚集了大量群众，有人从上午9点排队到晚上8点才领到登记表，还有群众带着棉被、床垫排队。为了提高效率，巡视组特意安排了工作人员逐个询问排队者，比如，如果有人反映诸如知青返城等历史遗留问题，他将被劝返，因为巡视组接受的是对官员的举报，这里不是信访办。</p>
<p>之后，中央巡视组的具体工作进展就不再对外通报，原则是“不张扬、不违纪、不违法、不引起社会轰动、不影响地方工作”。巡视期间如发现严重违纪违法问题、违反民主集中制原则严重影响工作问题、干部群众反映强烈的重大事项等，巡视组会及时进行内部通报和汇报。巡视结束，巡视组要写巡视报告，并向被巡视地区、单位反馈，提出改进意见。被巡视地区、单位要制定、报送整改方案，并在报送整改方案12个月内报送整改情况报告。此后，巡视组还会回访了解整改情况。</p>
<p>在整个巡视工作中，中央巡视组会和中纪委及中组部保持密切联系，如果巡视组发现了案件线索，会马上交给中纪委相关科室调查;发现不适应工作岗位的干部，也会向中组部提出建议。但中央巡视组只负责提供线索和建议，不直接参与查案或人员任免，所以说它只是“千里眼”和“顺风耳”。</p>
<h3 id="一句话牵出死缓贪官" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e5%8f%a5%e8%af%9d%e7%89%b5%e5%87%ba%e6%ad%bb%e7%bc%93%e8%b4%aa%e5%ae%98" class="header-mark"></a>一句话牵出死缓贪官</h3><p>中央巡视组在地方的停留时间一般为两到三个月，如何在这么短的时间里掌握地方的实情、发现存在的问题非常考验人。这要求巡视组的成员既要有一定的政策理论水平，还要有很强的党性原则，而且善于做群众工作，对贪腐问题高度敏感。</p>
<p>原中纪委常委、中央第二巡视组组长祁培文就是个擅于做群众工作的高手。祁培文认为，在中央巡视组被赋予的所有权限中，“个别谈话”和“街谈巷议”的使用率最高、最有效。之所以以“个别谈话”为主，源于“大家在一起，顾虑较多，很难讲出心里话，更不愿意涉及对某位领导同志的具体评价”。而“街谈巷议”则是群众议论的焦点，折射出“领导干部八小时以外的活动真相”，“这些议论提供了较有价值的信息，并在后来巡视中得到证实。”在祁培文看来，“个别谈话”有技巧，“要说硬话，不说软话，不说错话，不说过头的话、没有根据的话、模棱两可的话。”而且，还要有听话外音的本事。</p>
<p>“大家说话，有的是直着说，有的要听他的话外音。有的同志觉得这件事不是一件什么事，只是随便这么说了一下，这就看听的人有没有这个觉悟，有没有这个能力，有没有这个意识，能不能把信息捕捉过来，这就是本事。”他就从话外音中，发现了天津市原检察院检察长李宝金的
贪腐线索。</p>
<p>当时，祁培文带领第二巡视组到天津巡视。李宝金在跟巡视组谈话时非常嚣张，“吹呼自己在天津怎么能干，为国家做了多少事情，为民众做了多少好事情，讲得活灵活现。”据祁培文回忆，谈话结束时，李宝金对巡视组说“来天津你们想办什么事就找我，市长办不了的事，我都可以办”。这句“承诺”在祁培文的脑子里画下了一个问号，他琢磨着:这个检察长有这么大的权力，市长办不了的事他能办吗?</p>
<p>巡视组随后找来一个与李宝金熟悉的老板谈话。这位老板告诉祁培文说:“你不给他办事，他就办你。”这下祁培文明白了，“原来李宝金是利用查案的职权，让人家给他办事，你要是不给他办，他就办你，他就抓你的辫子。”祁培文迅速将线索上报，中纪委的调查随即展开。李宝金为数家企业谋取利益、挪用巨额公款等案情浮出水面。2007年，李宝金被一审判处死缓。</p>
<p>据中纪委通报的数据，自2003年至今，中央巡视组每年都会发现大量线索。2009年，中央巡视组先后巡视了浙江等12个地区、中国保监会等4个中央金融单位、中国海运等4个国企，查获了贵州省政协主席黄瑶、辽宁省人大常委会副主任宋勇等高官贪腐线索。</p>
<p>“个别谈话”虽然有效，但也是一种很“浪费时间”的工作方法。据祁培文介绍，他曾带领的第二巡视组共有9名成员，但每到一个省份，差不多都要谈三四百人。当地官员和群众提供的线索五花八门，要学会分辨真伪。一次，祁培文带队去某省巡视，这个省的省委书记刚刚到任，就有人写信告他，而且还列举了很多事实。省委书记刚从一个地方调过来就搞腐败，这让巡视组非常惊讶。巡视组马上挑了几件突出的事进行了解，结果却更让人吃惊。“说是一块地，这个书记把这块地批给他哥哥了，一了解他没哥哥。而且这块地，书记还没有来的时候就给别人了，跟他有什么关系?”后来，祁培文发现，该省有些人对省委有意见，说话有些过头，有些事实“似是而非，无中生有”。巡视组后来给这位书记正了名，并且告诉大家反映问题是对的，但要实事求是，不允许编造事实。</p>
<p>安全问题也是巡视组要克服的大问题。祁培文本人就曾在某省巡视时收到过恐吓信，信上只有一句话:“这个地方没有你做的事，玩一玩回去吧。你要是不回去，没有好下场。”“这就说明这里恰恰有问题，他已经感到有危险了。”祁培文说，这样的人很愚蠢，愚蠢的人没什么了不起，他从来没怕过。</p>
<p>真正让祁培文害怕的是找不出问题。“我到地方晚上老失眠，为什么呢?责任在那里&hellip;&hellip;像李宝金这样的人，我们就挺紧张，如果我们那会儿没有这个觉悟，别人挖出来了，你说我这个脸往哪儿放?”</p>
<h3 id="巡视组不是简单的钦差" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b7%a1%e8%a7%86%e7%bb%84%e4%b8%8d%e6%98%af%e7%ae%80%e5%8d%95%e7%9a%84%e9%92%a6%e5%b7%ae" class="header-mark"></a>巡视组不是简单的“钦差”</h3><p>此次巡视组出行，引起了不少民众的兴趣，有评论担忧地方政府会隐瞒事实、阻挠巡视，但多数人对巡视组抱有积极的期望。有网友兴奋地说，巡视组出行，“就是钦差出巡抓贪官啦!”</p>
<p>钦差大臣手持尚方宝剑诛杀贪官，这是中国民间戏曲、小说最常见的主题之一。千百年来，这似乎成了一种“钦差情结”，百姓在无力反抗贪官时，只能寄希望于钦差驾到，主持正义。</p>
<p>以巡视的方式防范官员腐败，自封建时代早期便开始为统治者所用。汉武帝时，把全国分为13个监察区，每区设刺史1名，在所辖区域巡行监察，年终汇报巡视结果。刺史的官位和俸禄很低，但因为代表中央监督地方，所以“位卑权尊”，手中的权力很大。</p>
<p>汉代之后，中国古代的巡查制度不断演进。从魏晋、隋唐时期的“监察御史”到宋代的“监司”，再到元代的“按察使”、“廉访使”，虽然官职的名称不断变化，制度不断完善，但本质上的作用没有改变。这些巡视官员责重权大，大事要上奏朝廷裁决，小事则可以自行决断，甚至可以“风闻奏事”:如果有官员腐败问题的传闻，即便没有直接证据，也可以上奏。巡视官员出行，可以起到“地动山摇、震慑州县”的效果。</p>
<p>到了明清时代，御史成为巡查制度中的重要职位。也是在那时，出现了“钦差”的称呼。钦差不是常设官职，而是官员受皇帝指派，为某种目的出行而获得的称号。由于御史直接听命于皇帝，也常常被冠以钦差的名号。明代清官海瑞就曾经官至右金都御史，监察应天十府(包括现苏州、镇江等)，所到之处，官员都收敛言行，不敢大事奢靡。地方要员听闻海瑞到来，甚至提前主动免去一些贪官污吏的官职，以免遭到追究。清乾隆时期，和珅权倾一时，大肆贪污，监察御史钱沣虽然只是个六品官，却是极少数敢于和他“对着干”的人。当时，和珅的党羽国泰在山东贪污府库银两，被钱沣在巡查中发现上奏。乾隆皇帝随即指派钱沣查办此案。国泰曾向和珅行过重贿，因此和珅提早向他通风报信，让他做好准备。于是，国泰向商人借来许多银子，凑足了库存数量，掩盖库银严重短缺的真相。但钱沣一到山东，就提出开封检查库银，结果发现，库银中多半是商家的杂色银，与成色十足、色泽明亮的帑(音同“躺”)银不符，于是，国泰罪行彻底败露。因为证据确凿，和珅也不敢为国泰开脱，转而试图收买钱沣，被钱沣严词拒绝。后来，钱沣遭到和珅的报复，一生再未受到重用。</p>
<p>然而，古代巡查制度虽然严格，却始终没有根治腐败现象。巡查官员的权力大，因此成为地方官员笼络、贿赂的重点对象，若非品格高洁刚正之士，往往与贪官沆瀣一气。唐朝有个名叫严升期的侍御史，喜吃牛肉，巡察时每到一地，就大肆宰牛。发现官员有问题，只要交纳金银，就一概不追究，因此被讥讽为“金牛御史”。类似的例子，在古代屡见不鲜。</p>
<p>“钦差”在外国封建时期同样不鲜见。19世纪的俄国作家果戈里就曾创作著名讽刺戏剧《钦差大臣》，描写了一名纨绔子弟被官员误当做钦差大臣百般逢迎的闹剧。进入现代社会后，西方国家建立了一套较为完善的反腐机制，其中，巡视的制度也发挥了重要作用。</p>
<p>新加坡是世界上最廉洁的国家之一，其中一个重要因素是依法治贪，制定了《防止贪污法》等，并建立官员财产申报制度，规定了严格的官员行为准则。尽管拥有如此严密的反腐体系，但反腐机构依然经常进行各种公开或秘密的巡查。新加坡贪污调查局有权在不通报的情况下，安排自己的情报侦查人员进入某些单位进行秘密侦查。调查局有5个调查小组，权力极大，可以随时秘密跟踪、监视公务人员。</p>
<p>南非是“金砖国家”中腐败指数最低的国家。1999年，姆贝基政府成立了由2000人组成的“天蝎队”，专门从事侦破恶性形式案件以及政府官员的严重腐败行为。2005年，“天蝎队”就曾查获联合国援助南非救济金被贪污案，逮捕了3900多名政府公务人员。</p>
<p>从国外到中国，巡视制度都已经不再是封建时代的肃贪手段，而成为一种行之有效的制度。“中央巡视组和古代的钦差有类似的地方，不过不能等同。”中央党校教授林喆向环球人物杂志记者解释道，古代的钦差也有巡视的职能，但他们是接受皇帝的旨意，代表皇帝前往地方巡视的。归根到底，不论是皇帝本人还是钦差大臣，都只是个体，还是无法避免“人治”的弊端，带有随意性的成分。而当前的中央巡视组是现代社会中的一种组织和制度行为，是通过有目的、有计划的巡视，发现平时不易发现的腐败行为，而且还能进行及时地纠正。这比古代派遣钦差要先进很多。</p>
<p>“反腐当然不能只靠‘钦差’出巡。”林喆说，当前中央巡视组最明显的优势，就是中央巡视制度是垂直体系。直接从中央派往各地的巡视组可以不受地方上盘根错节的人际关系影响，一旦发现问题就能在最大程度上避免地方“官官相护”现象的出现。但巡视组只是反腐手段之一，除此之外，还有党内监督、媒体监督、群众监督等许多反腐监督的方式。这些年发挥了很大作用的网络监督就是群众监督的一个表现。</p>
<p>竹立家则认为，要想让民众摆脱“惩治贪官只能靠钦差”的印象，一方面要让民众知道中央巡视组的职责和工作方式，了解巡视组并不等同于过去的“钦差”。另一方面，还是要加强对官员们的日常监督，“这样才能从根本上堵住漏洞，从根子上扭转反腐工作的形势。”</p>
<h2 id="中央亮剑舌尖上的浪费" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e4%ba%ae%e5%89%91%e8%88%8c%e5%b0%96%e4%b8%8a%e7%9a%84%e6%b5%aa%e8%b4%b9" class="header-mark"></a>中央亮剑“舌尖上的浪费”</h2><blockquote>
<p>《Vista 看天下》（资料来源：《钱江晚报》、《21世纪经济报道》、《贵州商报》、《现代金报》、《扬子晚报》、《南方都市报》、《北京青年报》、《海南日报》、新华网）。</p>
</blockquote>
<p>“弱爆了，简直弱爆了”，说这话时，杭州某知名餐饮企业的老总情绪很低落——岁末年初的半个月里，一些政府机关在这家酒店数月前就预订好的宴席被纷纷退订，哗哗的真金白银就这样溜走了。</p>
<p>同样的消息还从杭州其他一些酒店传来：1月初，杭州某区政府定于某国际大酒店的宴请取消；杭州某行政单位定于某景点酒店大厅的十余桌酒席也全部撤掉；杭州世贸君澜大饭店从去年八九月份就开始接受团拜会宴席预订，可最近接到的却多是退订电话，取消宴请的大客户大多是政府机关和国有企业。不少退订的公务宴请，每桌价位5000元左右，还不包括酒水饮料。</p>
<p>岁末年初原本是酒店业的传统旺季，然而今年因为退订，杭州一些酒店的营业额比去年同期跌了六七成。</p>
<p>类似的情况还在全国多地上演。上海、重庆、贵州、安徽、山东、江西、四川等省市的酒店，尤其是高档星级酒店，进入2013年以来普遍遭遇到一场宴席“退订潮”，而退订客户主要是政府部门、事业单位以及国有企业。</p>
<p>为什么退订？北京一家取消年会的央企给出的理由颇具代表性：为了响应政府不铺张浪费号召，所以今年年会和聚餐通通取消。</p>
<h3 id="内餐引发总书记批示" class="headerLink">
    <a href="#%e5%86%85%e9%a4%90%e5%bc%95%e5%8f%91%e6%80%bb%e4%b9%a6%e8%ae%b0%e6%89%b9%e7%a4%ba" class="header-mark"></a>内餐引发总书记批示</h3><p>1月20日，中共中央办公厅发出《印发习近平同志关于厉行勤俭节约反对铺张浪费重要批示的通知》。此前，习近平总书记就新华社一篇内参报道作出批示，要求严格落实各项节约措施，坚决杜绝公款浪费现象，使厉行节约、反对浪费在全社会蔚然成风。</p>
<p>更早一些，去年12月4日，习近平主持召开的中央政治局会议审议通过了关于改进工作作风、密切联系群众的八项规定，提出“轻车简从”，“厉行勤俭节约”等新规；12月28日，财政部又下发《关于切实做好岁末年初有关财政工作的通知》，提出严禁用公款大吃大喝，严禁送礼、宴请等拜年活动的七项禁令。</p>
<p>三令五申之外，中央领导人也在近期的公开亮相中，带头示范。</p>
<p>去年12月8日和10日，习近平在广州战区考察期间，和士兵一起吃食堂，并且自己动手打饭；12月29日，习近平前往河北省国家级贫困县阜平县考察，当天一行十人的晚餐是红烧鸡块、阜平炖菜、五花肉炒蒜薹、拍蒜茼蒿、猪肉丸子冬瓜汤，外加主食水饺、花卷、米饭和杂粮粥，还特别交代不上酒水。</p>
<p>李克强副总理12月27日至28日在江西九江调研期间，没有入住当地最好的宾馆，只是入住了九江宾馆的一间普通客房，吃饭也选择了自助餐。</p>
<p>据《南方周末》报道，此次接待“严格按中办、国办要求，只有六个热菜，全是九江的本地菜，鄱阳湖的鱼虾、萝卜炖筒子骨、庐山小白菜等”。宾馆工作人员想让参会人员尝尝鄱阳湖的大闸蟹，九江的特产，但“中办、国办同志拒绝了，说价格贵了”。</p>
<h3 id="团购订餐纷纷取消" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9b%a2%e8%b4%ad%e8%ae%a2%e9%a4%90%e7%ba%b7%e7%ba%b7%e5%8f%96%e6%b6%88" class="header-mark"></a>团购、订餐纷纷取消</h3><p>中央领导人的躬身垂范受到公众一致盛赞。一时间，中央到地方闻风而动。各地不少星级酒店、高档会馆来自政府机关的年会、团拜会、答谢会等纷纷退订。即使是按计划举办的宴请，餐费标准也多大幅缩水。</p>
<p>“原来团拜会，不含酒水的一桌餐标，大概在1300元左右，”贵州某事业单位负责人表示，今年该单位的团拜会，不仅从原来中高端酒楼改为中低端酒楼，餐标也降到了800元一桌，“一场团拜会下来，就要节省上万元钱。”</p>
<p>据贵州当地媒体调查，该市公务宴请订餐标准最多的比往年下降了50%左右。</p>
<p>1月4日，贵州省还做出规定，省委常委、副省长和省直部门负责同志到市、县、区调研时不得接受宴请，不上高档菜肴，以当地家常菜为主；到乡（镇）、村调研时一律自带干粮、方便面，不给基层增加负担。</p>
<p>1月8日深夜，贵州省委书记赵克志一行乘坐火车前往威宁自治县迤那镇考察。9日中午，赵克志在镇政府食堂吃着自带的方便面，要求大家认真落实中央“八项规定”的要求，厉行勤俭节约，减轻基层负担。</p>
<p>在济南，一家五星级酒店的客户经理吴小姐感叹，今年来自政府的生意很难做。“即使来酒店开会的，会期也大大缩减，以往要两天的，今年一天就完事了，餐饮方面也大多从桌餐变成了自助餐，没有了桌餐，酒水消费几乎为零。”</p>
<p>来自政府机关的这股退订风潮还蔓延开来，影响到了其他相关人员和行业。</p>
<p>浙江宁波不少酒店的采购人员大倒苦水：“酒店不少政府的酒会都取消了，现在销售商生意不好做，我们不仅闲得慌，更愁得慌。”</p>
<p>在宁波的几家烟酒专卖店，商家的日子一样不好过。“以往政府机关事业单位都喜欢用白酒来招待客人，但现在中央有了规定，我们也遭遇冬天了。”一位商家介绍说：“比如53度飞天茅台，往年很多人来，一买就是5瓶、10瓶，现在是根本卖不动，一天一瓶也卖得够呛。从价格上来说，反应也很明显，以前每瓶1800元以上的价格货很缺，现在每瓶1600元，内部团购价1400元随便拿，仍很难卖得动。”</p>
<p>宁波海鲜市场上，一些公司接到的来自政府部门的团购订单，今年也减少了不少。“这次的中央八项规定对我们影响很大。”</p>
<h3 id="两会就餐吃不饱" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%a4%e4%bc%9a%e5%b0%b1%e9%a4%90%e5%90%83%e4%b8%8d%e9%a5%b1" class="header-mark"></a>两会就餐“吃不饱”</h3><p>“退订潮”之外，相继开幕的地方“两会”，用餐接待也开始走节俭风。</p>
<p>据报道，1月20日下午，接到中央办公厅关于贯彻落实习近平总书记重要批示精神的通知后，江苏省委办公厅当晚就下发通知，要求各地各部门及正在召开的省“两会”迅速传达学习和贯彻落实，从现在抓起，从省“两会”和春节抓起，切实厉行勤俭节约。</p>
<p>今年的江苏省政协会议于1月19日至24日在南京召开，委员们发现，今年吃的是自助餐，而且没有酒水；除了江苏省官员宴请港澳委员和特邀人士外，其他一律不摆宴席；除了港澳委员、特邀代表乘坐丰田“考斯特”豪华客车以外，其他委员一律乘坐普通大客车。</p>
<p>而广州“两会”在节俭方面对港澳委员也做到了一视同仁，这甚至引起了一些香港委员的“意见”，曾志伟就调侃说：“我两餐都吃不饱。”</p>
<p>今年广州政协港澳组委员就餐被安排在广州中国大酒店，菜式有海蜇、叉烧、烧鹅、芋头、荷兰豆炒肉及白切鸡，采取“分菜”的方式。不少香港委员对于今年减少会场布置、缩短报告时间等“新会风”表示赞赏，但他们同时提到菜式减少了，有“吃不饱”、“送菜慢”的情况，认为会议安排在就餐方面“节俭过了”。</p>
<p>“我们不是要很丰富的晚餐，但要舒适，今天和很多委员有同感，送来得太慢，来得太少。”“一碟叉烧，我不知道每个人能不能分到一块。”“现在分菜上，没有像往年一样一起夹菜那么热闹。”</p>
<p>北京市“两会”期间，委员用餐全部用自助餐，不上高档菜品，也杜绝白酒类的饮品。菜品由过去的12个减为6个，凉菜也从9个变成6个，水果由以往的三五种削减为西瓜一种，一些西式小点心和老北京糕点也没摆上“台面”。同时，以往送往委员房间的水果，今年也取消了。</p>
<p>采取自助餐形式的还有江西省“两会”。1月23日中午，在江西前湖迎宾馆自助餐厅，省长鹿心社和其他人代会代表一起领着餐盘排队自选午餐。一杯白开水、一个窝窝头、一些素菜、一小碟水果，就组成了这位省长的午餐。</p>
<p>据央视报道，今年江西“两会”中心通过会期缩短、简报压缩、不封馆、不扰民等方式较往年节省开支10%。</p>
<h3 id="顶风作案秘密吃喝" class="headerLink">
    <a href="#%e9%a1%b6%e9%a3%8e%e4%bd%9c%e6%a1%88%e7%a7%98%e5%af%86%e5%90%83%e5%96%9d" class="header-mark"></a>顶风作案，秘密吃喝</h3><p>不过，即便在眼下中央出台了八项规定、多项禁令的情况下，依然不乏顶风作案者。</p>
<p>海南有媒体1月22日潜入海口市一家高档酒店暗访，发现该酒店的29个包房中订出了27个，发票显示有9家党政单位前一天晚上在此消费，其中消费最高的一笔为1.5万余元。</p>
<p>还有部分公款吃喝在风头之下转入秘密战场。中广网记者调查发现，不少机关单位的宴请仍在继续，只是保密工作升级，公务宴请的举办单位成了酒楼的头等机密。还有一些机关单位把公务宴请的地点选在了郊区的会所或者度假村，因为那里“隐蔽性很好，一般人都不知道”。</p>
<p>一些单位的内部食堂也成了秘密吃喝的好去处。据《羊城晚报》报道，近年来，一些规模较大的单位，纷纷投资改建扩建单位的内部餐厅，装修得很豪华，还高薪聘请一些特级厨师和礼仪学校毕业的服务人员，按照全套星级酒店的经营模式来经营。由于内部餐厅既不张扬，又好走账，时下不少的单位内部餐厅都生意兴隆。</p>
<p>这种“地下式”的行为只有单位内部人士知晓。故而，菜品上高档一点、酒水喝贵一点也就无人知晓。只要体制内人士不大肆宣扬，社会群众很难发现并监督。</p>
<p>实际上，公款吃喝一直以来都是官场一大顽疾。《半月谈》杂志去年12月曾报道的一个案例显示，西部某县的一位接待办主任，有天晚上甚至赶了8个饭局。中央电视台从1月22日起推出《节约光荣、浪费可耻》系列报道，当晚的《新闻联播》就说，我国每年倒掉的食物，相当于2亿多人一年的口粮。报道强调，与百姓浪费相比，公款浪费的影响更恶劣，危害更严重。“公款吃喝一张大口就像无底洞，吞了财政资金，坏了党风民风，毁了国家形象，丢了百姓信任。”</p>
<p>而公务接待问题之所以长期难以解决，中国人民大学公共管理学院教授毛寿龙认为，关键是因为公开程度一直不够；北京航空航天大学廉政研究所副所长杜治洲副教授同时指出，公务接待消费一直没有被纳入公共财政预决算框架。现在很多地方公务接待费用都是由预算外经费提供的，很难监督。</p>
<p>目前，我国各级政府部门公开“三公”经费尚处于起步阶段。</p>
<p>从2010年开始，国务院要求各中央部委公布“三公”经费。从过去两年的操作实际来看，无论是公务用车、公款出国还是公务接待，中央部委都不能给出详细的公车总量、平均每辆车的运行费用、人均消费额等详细数字，而只是给出了粗略的总体数字。</p>
<p>省级层面，2012年4月18日，温家宝总理召开常务会议，会议要求省级政府要在两年内全面公开“三公”经费，同时要求中央部门细化“三公”经费的解释说明。</p>
<p>至于县一级的“三公”经费公开，尚未有统一的时间表。不过去年7月9日，国务院公布了《机关事务管理条例》。条例规定，县级以上人民政府应当将“三公”经费纳入预算管理，并定期公布。条例自2012年10月1日起施行。</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>南方周末&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item><item>
    <title>中文互联网语境下「膜蛤」文化的传播学研究</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/jzm/</link>
    <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/jzm/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/04/piQM1fJ.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>在维基百科词条中，“膜蛤文化”是指对中国共产党前中央委员会总书记江泽民的一些言行进行模仿恶搞的网络迷因，“膜”字取“膜拜”之意而“蛤”则源自于江泽民常佩戴一副蛤蟆镜及认为江泽民貌似蛤蟆的观点。“膜蛤”的网友则被称或自称为“蛤丝”、“膜法师”等，他们对江泽民的许多言行进行模仿，并称其为“膜法”。也有观点认为“膜”有反讽意，即使用“捧”之形式，行“杀”之实质，看似是尊敬权威，实则是消解权威，但“蛤丝”对江泽民亦抱有或多或少的好感。《纽约时报》则在一篇报道中援引一位中国影评人Magasa所述:“它（“膜蛤”）半真半假，具有讽刺性，但它反映了人们对过去的怀念，对现状的不满。“续一秒”（或“+1s”）是常被这一群体在各种网络场合下使用的恶搞短语之一，意在调侃其寿命长（其中“续”指“续命”）。“续命”说或来源于网友对重庆红衣男孩事件的解读。此风潮在中国大陆网络的传播以江泽民怒斥香港记者张宝华事件为起点，在2014年微信“江选研讨会”公众号事件后大为盛行。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></p>
<h2 id="兴起" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b4%e8%b5%b7" class="header-mark"></a>兴起</h2><p>谁是第一个“蛤丝”，具体在什么时候出现了“膜蛤”的苗头已经不可考。一般认为，中国互联网大规模的“膜蛤”发轫于2008年至2011年，最早在“百度贴吧”和“人人网”上流传，2014年则是“膜蛤”文化大规模扩张和发展的一年，主要标志是微信公共号“江选研讨会”发布的多篇文章阅读量迅速突破“10万+”。</p>
<p>据经济学家何清涟的文章，膜蛤文化的起源是百度李毅吧的偶然之举。起初，百度贴吧上的传播是部分人为了佐证江泽民欠缺领袖风度的笑料。然而到后来，中国青年一代发现，一个喜怒均形于色的领导人才有血有肉有活力，更显得可爱与亲切感，于是开始“膜拜”。2011年7月6日，香港亚洲电视误报江泽民死亡，在第二日经新华社辟谣后撤回报导并道歉。在同年10月的辛亥革命一百周年纪念大会上，江泽民和其他党和国家领导人共同出席。“死而复生”的轶事使得江泽民开始被与古巴的卡斯特罗、英国的伊丽莎白二世等长寿的统治者进行对比，人们对江的兴趣重新燃起。从这时开始，“膜蛤”的讽刺味道渐渐稀释、戏谑意味更重。2011年到2013年，江泽民的更多视频和新闻材料被挖掘出来，后来被人们津津乐道的“蛤三篇”（即“江泽民怒斥香港记者”“江泽民与华莱士谈笑风生”与“江泽民视察国机二院”）也于此时得到广泛认可。</p>
<p>而随着互联网的兴起，“膜蛤文化”由部分网友传播江怒斥香港记者视频而开始产生，主要在百度贴吧、知乎、新浪微博和哔哩哔哩等平台上流传。</p>
<p>《膜蛤:一种青年亚文化的兴起》使用模因、迷思等传播学理论对中国互联网上的“膜蛤”现象进行了初步探究，对“膜蛤”的发展历程进行了追溯，并在回溯中发现其制造迷思的机制。文章认为，“膜蛤”文化的核心是拥有一整套且正在不断发展的政治模因（Meme）体系。“膜蛤”的模因在蛤丝群体中复制并不断变异，最终形成了一套话语体系或一个黑话系统。模因论认为，隐喻概念在形成过程中，通过一个中心概念派生出相关隐喻，并控制模因的意义以达成某种目的。比如，美国总统卡特说“能源危机是一场战争”，并将这样的概念通过媒体传播，这一模因就将“能源危机”与“威胁国家安全”进行了挂钩。而“江泽民是蛤”这一隐喻就是“膜蛤”的根本模因。</p>
<h2 id="流行" class="headerLink">
    <a href="#%e6%b5%81%e8%a1%8c" class="header-mark"></a>流行</h2><p>2014年，微信上出现了名为“江选研讨会”的公众号。该公众号发布了许多关于江泽民以往的经历及趣事，并以戏谑的文风评论江泽民和其他人物，被大量网友点赞和转载，膜蛤文化开始渐渐形成气候。虽然后来该公众号被审查机构关闭，但是仍有不少的自媒体和网友对江泽民的趣事津津乐道并继续在网络中传播。</p>
<p>2015年前后，一些独立、非主流社交媒体也转变风向，开始赞扬起江泽民来。2014年左右建成的荷叶金蟾，也被网友们拿来与江泽民联系。而江泽民的语录“图样图森破”、“提高姿势水平”、“闷声大发财”等用语已成为网络流行语。同时，网友也常常化用一些诗句来膜蛤，如“垂死病中惊坐起，谈笑风生又一年”、“天若有情天亦老，我为长者续一秒”、“稻花香里说丰年，听取蛙声一片”。此外，一些成语也被改变成带有膜蛤味道的词语，如“江信江疑”“似董非董”“莱士汹汹”等。同年的11月份，网络上出现了一个名为“蛤乎”（模仿知乎）的网站，开站的几天内便有数千名注册用户，但一周左右即被相关部门关停。外交政策杂志对此有相关报导。</p>
<p>部分中国媒体有时也会公开“膜蛤”，引用江泽民曾经的发言进行调侃。如持民族主义立场的新闻网站观察者网就曾模仿江泽民斥责香港记者的语气，对美国总统特朗普加以调侃；而搜狐网也发布了一篇由“江选研讨会”公众号的作者“黄薄码”撰写，记载了江泽民与其夫人王冶坪之间爱情故事的文章，文中以“长者”称呼江泽民。江泽民90岁生日当日，凤凰网管有的凤凰财经新浪微博账号因发表为江泽民庆生的“膜蛤”微博并配发3张图片:一对类似蛤蟆眼的摩托车大灯、一张写有“按M安轨”（I&rsquo;m angry）字样的铁路游戏截图、一包扬州特产“蛤蟆酥”，被大量网友转发，结果被网信办查问，致电凤凰网和要求全网删除，最后凤凰网认为这是“重大的政治安全事故”，把当值编辑开除，对财经事业部总监罚款5000元。2017年11月，扬州号等三艘战舰访欧后回国，途经台湾以东海域。次日在CCTV-4《海峡两岸》栏目的“台媒惊叹大陆军舰绕台”一期中，军事评论员崔轶亮评价台湾媒体“报道有偏差”“想搞大新闻”“听风就是雨”，被怀疑是故意膜蛤。2016年暑假，当年代表商业电台出席怒斥记者现场的香港女记者许秋霞为一群来自北京的中学生做新闻讲座，当期间播出怒斥片段时，她发现这些学生全都能背诵片段中内容，而仅在一年前还没有这么多人会背。2016年12月，TVB《新闻档案》节目分两集重温了江泽民怒斥香港记者的事件，该节目在翡翠台和互动新闻台播出后被上传至YouTube，无线新闻官网也提供了相关视频。由于上述两频道为高清频道，该视频被网友称为“高清重续版”、“高清重制版”。而“膜蛤”风潮也带动了周边产业，如有人开设网店销售带有“长者”语录与眼镜形象的T恤、U盘、手机壳等产品。2017年8月17日，名为“新蛤社”的账号在YouTube直播“蛤诞祭”节目，最高峰吸引近2万人观看。</p>
<p>不过，“蛤丝”是一个极其松散的群体。由于国内的互联网管制，在国内并无实质的“蛤丝”网络社区，如“江选研读会”在推送了几篇文章后迅速被封闭，长者网亦被屏蔽。境外网站Facebook、Twitter均有“蛤丝”群组，这些群组成员是会使用VPN技术的国内网民和港澳台网民。考虑到VPN技术的普及程度，这些社区的国内影响力仍然十分有限。</p>
<h2 id="隐喻" class="headerLink">
    <a href="#%e9%9a%90%e5%96%bb" class="header-mark"></a>隐喻</h2><p>《蛤丝的狂欢》认为，“膜蛤”文化将中共前领导人隐喻成“蛤蟆”有三大原因：</p>


<blockquote class="quote"><p>一是，“江泽民”的形象微胖，且在公共场合常穿着高腰西裤，并戴一副与“蛤蟆镜”类似的眼镜，因而与“蛤蟆”的形象有相似性。</p>
<p>二是，在追溯“膜蛤”起源时发现，最早是一些反华势力，尤其是“法某某”势力在其宣传中将江泽民类比蛤蟆的。蟾蜍一般有毒性，在中国传统文化中，蛤蟆是“五毒”之一，且蟾蜍在民间亦被称为“癞蛤蟆”，是丑陋的。在反华势力的宣传中，自然要将中共领导人妖魔化，因而，将江泽民与“蛤”进行隐喻的另一原因是蛤蟆毒性的联想，他们认为江泽民的统治手段“毒辣”且“阴险”。</p>
<p>三是，由于中国的互联网管理问题，如“江泽民”这样的关键词经常被屏蔽，但网民又有谈论领导人的需求，因而给领导人起一个代称是有必要性的，如“涛哥”（胡锦涛）、“康师傅”（周永康）等都是在这一背景下出现的。</p>
</blockquote> 

<p>前两个原因是“蛤”这个概念产生的可能性，第三个原因则是这个概念产生的必要性。</p>
<p>“膜蛤”实际上隐含了中国网民上个世纪末的记忆，其模因源头实际是反华势力对中国领导人的丑化。“法某某”的宣传中频繁提及的一个材料如下:据知情人透露，早在1996年时，江泽民曾去南方路过一著名寺院。在大殿上香后，江泽民便来到钟楼。不料方丈以善言百般相劝:“施主万不可在此撞钟。”江泽民大为不悦，毫不理会，执意撞响了古钟。老方丈当场半晌，只是默默垂泪不已。后来有人得知，老方丈曾言道，江泽民是超级癞蛤蟆转世，钟声一响，必定引发中原水族作怪。从此中原大水连年，再难平安。</p>
<p>尽管中国政府已经取缔了邪教“法某某”，但在被取缔后，该邪教组织在国内仍事实上存有残余，在一些地方，仍然散布小册子，并在互联网上攻击政府和中共。网民虽然不认可“法某某”，但对于其宣传材料仍然有所耳闻，形成了一个集体记忆。在“法某某”被取缔近十年后，在多重原因作用下，“蛤”的记忆被唤醒了。</p>
<p>需要指出的是，尽管“膜蛤”起源于“反华组织”的宣传，“反华势力”也很有可能是最早的“蛤丝”策动者，但随着“膜蛤”文化的形成，“蛤”的不断被重新迷思，现在主流的“膜蛤”文化已经不是对江泽民的攻击。“膜蛤”所反映的现实问题也已不仅仅是单一话题，而已经能够反映一个普遍的年轻人群体的社会心态。如果简单地认为“膜蛤”是“反动”，就会采取简单而粗暴的管控方式，这显然是不恰当的。研究“膜蛤”文化的意义也正是透过这样的文化去反思孕育这种文化的土壤出现了何种问题，但仍要警惕在“膜蛤”文化背后的反华势力推手，防止“膜蛤”成为反华势力的工具。另外，膜蛤文化中的“江泽民”亦非作为人的“江泽民”，而是一个概念化的“江泽民”，是被“蛤丝”重新阐释后的江泽民。“膜蛤”的“迷思”是在不断发展，也是有无穷版本的。</p>
<h2 id="态度" class="headerLink">
    <a href="#%e6%80%81%e5%ba%a6" class="header-mark"></a>态度</h2><p>不过，当“膜蛤”延伸到社会活动之中，审查机构会采取更大的干预。早在2013年，北京大学曾展览写着“图样图森破”的书法作品，但后来被撤下。江泽民90岁生日时，一批蛤丝为江泽民所作生日庆祝会被公安机关叫停。2017年，苹果应用商店出现一款excitedfrog的游戏，以一只戴黑框眼镜、穿高腰裤的青蛙为主题，但不久因违反中国法律遭到下架。一名自称是该游戏作者的人士发帖称其因为此事受到当局的调查和处罚。</p>
<p>政府对江泽民生日的各类庆祝活动持打压态度:祝江泽民生日快乐的微博中，一部分很快就被删除；被认为用于庆生的歌曲《情定扬州》，发布一天后即被中国大陆各大音乐平台下架；有网友将社交网站中使用的头像改为膜蛤意味头像，但数日后不少用户发现其被和谐，如QQ用户的膜蛤头像被QQ企鹅的logo替代。</p>
<p>在知乎、微博、贴吧等社交平台上，管理员会以“政治敏感”的原因对参与膜蛤的账户进行短期封禁或者永久封禁。相应地，因“膜蛤”而导致社交账户被禁言甚至封禁也称为“被续”（即账号剩余的“命”都送给了江）。</p>
<p>不过，江泽民80岁生日前夕，《江泽民文选》发行，中共中央印发了《关于学习〈江泽民文选〉的决定》，奠定了江泽民的历史地位。</p>


<blockquote class="quote"><p>纽约城市大学政治学教授夏明认为“江泽民海派文化的特征，经过宣教出来的对世界文化的仰慕，同时对全球价值观的认同，对西方国家、对世界文明希望靠近……使得中国民众，尤其是知识分子怀念江泽民。”</p>
<p>中国媒体观察者、独立评论人士温云超认为，“膜蛤文化”属于屌丝亚文化的一个分支。“从整体来看，蛤丝多数并不指向政治，这种亚文化有消解、解构当前政治的作用。”</p>
</blockquote> 

<h2 id="蛤三篇" class="headerLink">
    <a href="#%e8%9b%a4%e4%b8%89%e7%af%87" class="header-mark"></a>“蛤三篇”</h2><p>“膜蛤”文化的资源库很大，有关江泽民的一切事物，甚至是江泽民执政时代中国的相关事物均可以成为“蛤丝”的材料。但“蛤三篇”是最主要的材料。</p>
<p>“蛤三篇”是近几年在网络中较为流行的对话体纪实文学。“蛤三篇”是长者的三篇广为流传的谈话。由于长者喜欢戴蛤蟆镜（事实上，那只是普通的方框眼镜，而并非八十年代流行的蛤蟆镜），故此被称为“蛤蛤”，网民不得已找了这种替代词来进行表意。“蛤三篇”分别是:《怒斥香港记者》《与美国记者华莱士谈笑风生》《在视察国机二院时的谈话》。</p>
<p>2000年10月，香港特别行政区行政长官董建华到京向江泽民述职。在2000年10月27日，江泽民和董建华正式会谈前会见记者时，香港记者张宝华追问江泽民是否钦定香港特首选举，触怒江泽民，使其当场发飙并怒斥之。此次事件发生后，香港媒体盘点江泽民的回应语气，称其傲慢无礼。但也有网友拿其中江泽民的部分言论来恶搞。由于视频完整，语段紧凑，佳句频出，堪称领导人面对传媒的经典回应，也是“蛤三篇”的上乘之作。</p>
<p>视察国机二院时，江泽民说的“Exciting”则被音译为“一颗赛艇”或“（水能载舟）亦可赛艇”。他还在视察时回忆:“我们当时画图用的是鸭嘴笔，一笔一笔地画，很容易漏墨水，漏到图纸上了就要用刀片刮，这是坠（最）痛苦的。苟利国家生死以，岂因祸福避趋之（出自林则徐）:这两句诗首先是汪道涵写给江泽民的，目的是勉励其接受担任总书记的挑战，而江泽民在视察国机二院时，提到了这句诗。</p>
<p>在这些谈话中，长者的语气、神态、口音、用词都很有特色，人们会对这些谈话感兴趣。相对应的，群众在日常通过口头或书面的方式运用这些桥段，就叫膜蛤。这些人经常性的模仿，一方面给生活带来趣味，化解许多尴尬，但另一方面，也对文字生态有所污染。
跳出“蛤三篇”以外，与江泽民相关的人和物亦是“蛤丝”创造自己文化的材料。</p>
<p>如在2015年一家名为“人间松弛指南”的微信公共号发布文章《别具一格的魔都一日游》和《中冰砖和背后的狮子座男青年》，这两篇文章没有明确提及“江泽民”或“蛤”，却为“膜蛤文化”提供了新的材料。第一篇很像一篇普通游记，没有提到“蛤”，但使用了种种“蛤丝”黑话:“上海交大”“浦光中学”，并且说“大家都知道是谁”，这里的大家明显指的是“蛤丝”。它们表面上描写了作者在“上海益民食品厂一厂历史展示馆”的游览过程，并回溯了“光明中冰砖”的研发、生产和宣传过程，但实际上是介绍了江泽民早期在益民食品厂工作的经历。这两篇文章发表后，“光明中冰砖”这个江泽民早期创办也是在江泽民执政时期流行的产品成为“蛤丝”新的材料。“冰激凌”被赋予了蛤丝群体的含义，成为一个迷思。</p>
<p>国内对于“膜蛤”的研究较少。一方面，膜蛤仍然是亚文化，但可能与江泽民属于敏感人物亦有关系。对“膜蛤”的研究主要是一些媒体机构在进行。较有影响的文章有《膜蛤:一种青年亚文化的兴起》（佚名）和《“膜蛤文化”盛行中国网络，或映射习》（纽约时报）。</p>
<p>另一项网络研究表明表明，蛤丝以男性为主，与社会不满程度或有关系，对江泽民的“膜拜”更多集中在“开明程度”和“个人魅力”两方面（陈贺振，姬潇依，高韫之，洪杨，刘康宁，2015）。笔者认为，这项研究缺乏科学抽样（点击网络问卷的人一般是对话题感兴趣的），样本量也较小，可能存在较大误差。但作为探索性研究，得出的几个结论仍具有重大意义。</p>
<p>2014年年底辽宁日报发文《老师，请不要这样讲中国》得到官方认可，却遭到一些知识分子弹压，而后继2015年1月中国教育部部长袁贵仁在接受媒体采访时表示“绝不让西方价值观教材进课堂”。在这一社会背景下，一些“蛤丝”发文，“以史讽今”地搬出了江泽民接受《科学》杂志采访时对学术自由的看法，回溯江泽民在西方演讲时背诵《葛底斯堡演说》暗示赞同“民有、民治、民享之政府当免于凋零”，提及江泽民会各种西方语言，且关照大学生“也要读一点莎士比亚”，以此打造了一个与“袁贵仁”相对的“江泽民”形象。</p>
<p>由此我们可以很清楚地看到，“膜蛤”文化实际上是借助于对江泽民的迷思表达自身观点。同时，“膜蛤”也有“犬儒主义”的一些特征，他们有着愤世嫉俗的理想主义，但在行动中又往往表现出事不关己，玩世不恭的态度。亦有人指出“膜蛤”文化是“屌丝”文化的分支。笔者认为“蛤丝”与“屌丝”有相似性，但群体未必重合，“屌丝”对现实问题尤其是政治问题的关心明显不足，且“蛤丝”采取更精英主义的行事方式。</p>
<p>需要特别指出，“蛤丝”不全然是“自由主义者”，它们的叙事方式本身就是破除二元论的，天然不认为“西方”或“东方”哪个将会成为未来的终极形态。我们在感受上经常看到他们提出自由主义的论点，但有时他们也会对西方自由主义提出反思，最重要的是，在膜蛤文化的框架中，“蛤丝”有着对多元政治观点的包容。由此观之，“膜蛤”文化是彻头彻尾的后现代文化。</p>
<h2 id="未来" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9c%aa%e6%9d%a5" class="header-mark"></a>未来</h2><p>一些传媒研究机构指出了“膜蛤”文化继续研究方向，对膜蛤文化未来做出了评估:</p>
<blockquote>
<p>“膜蛤”对社会是否有破坏作用？</p>
</blockquote>
<p>尽管“膜蛤”起源于反华势力，但经过发展，在中国国内互联网中的“膜蛤”并不具备强大的破坏性。因为，“膜蛤”的实质只是对江泽民进行重新、多元的诠释，并未完全按照所谓“推手”意图发展。但这仍然需要研究者对“膜蛤”受众进行更加详尽的效果分析。</p>
<p>同时，对于政府来说，亦需要面对来自权威被消极后存在的权威虚无等种种问题。因此，政府如何管控“蛤丝”和“膜蛤”也是一个课题。如果仍然延续当下“封锁”“删除”的方法，很可能事倍功半。一方面，由于“蛤丝”群体有较高学习能力，旧的管控方法很可能无效，另一方面，由于“膜蛤”本身对多元性的要求正在挑战官方二元对立的语境，官方的管控反而成为“蛤丝”继续“膜蛤”的动力，也会催生更多模因。</p>
<blockquote>
<p>“膜蛤”文化的影响:“半真半假”的思维和表达模式会不会延续？</p>
</blockquote>
<p>“膜蛤”的最大特征是半真半假，“蛤丝”的思维方式是倡导多元叙事的，而且，在众多知名高校和当下的诸多精英知识分子拥有一定的“蛤丝”，那么他们所接受的这种“膜蛤”文化是否亦会在其工作的其他方面得到体现。更长远看，一些知名高校的学生在未来的工作岗位上亦可能成为执政者，那么，他们的执政方式是否会延续“蛤丝”的思维逻辑，从而改变中国的政治生态，这是需要我们考察的。</p>
<blockquote>
<p>膜蛤文化的发展方向？</p>
</blockquote>
<p>最后，“膜蛤”的模因会去向何方，还会有什么样的发展，在江泽民去世后，“膜蛤”是否会戛然而止还是会成为更加正大光明的行为？“膜蛤”文化在今后的发展中会有怎样的新动向，会不走向极端，亦或重新成为反华势力的反华工具，这也是学者需要进一步研究的。</p>
<p>但总的来说都基于一些基础性研究，只有学者正视“膜蛤”是一个客观存在的问题，且不自我审查自设禁区，这些研究才能得以进行。</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>《林中来信》&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item><item>
    <title>决策透明化和新闻传媒体制的演变历程与展望</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/news/</link>
    <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/news/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piA3Bh6.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="纪录片" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ba%aa%e5%bd%95%e7%89%87" class="header-mark"></a>纪录片</h2><ul>
<li>《新闻1+1》 20131018_新闻发布,十年后的_“<em>升级版</em>”!</li>
<li>《新闻周刊》特别节目：走向公开</li>
<li>《一线》专题询问：监督的力量</li>
<li>《焦点访谈》 20140509 一次“红脸出汗”的民主生活会</li>
<li>《新闻1+1》 20160218 政务公开？必须的！</li>
</ul>
<h2 id="三十年新闻立法历程与思考1" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%89%e5%8d%81%e5%b9%b4%e6%96%b0%e9%97%bb%e7%ab%8b%e6%b3%95%e5%8e%86%e7%a8%8b%e4%b8%8e%e6%80%9d%e8%80%831" class="header-mark"></a>三十年新闻立法历程与思考<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></h2>

<blockquote class="quote">
        <p>“没有新闻出版自由，其他一切自由都会成为泡影。”
“没有关于新闻出版的立法，就是从法律领域中取消新闻出版自由……”
——马克思</p></blockquote> 

<h3 id="改革开放以来新闻立法工作的历程" class="headerLink">
    <a href="#%e6%94%b9%e9%9d%a9%e5%bc%80%e6%94%be%e4%bb%a5%e6%9d%a5%e6%96%b0%e9%97%bb%e7%ab%8b%e6%b3%95%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e7%9a%84%e5%8e%86%e7%a8%8b" class="header-mark"></a>改革开放以来新闻立法工作的历程</h3><p>基于对“文革”的反思和对国外新闻法治的借鉴，新闻改革和新闻立法的呼声首先在新闻界响起。1980年五届全国人大三次会议、全国政协五届三次会议期间，来自新闻界的一些代表和委员就制定新闻出版法和保障公民言论、出版自由等问题发言，这些发言发表于当时的报刊上。在1983年召开的六届全国人大一次会议上，一些人大代表正式提交议案，“建议在条件成熟时制定中华人民共和国新闻法”。鉴于制定新闻法、保障新闻自由的呼声日高，1984年1月3日，中宣部新闻局就共同商议得出的意见，提出《关于着手制定新闻法的请示报告》，报告对立法的具体操作提出了一些建议。中共中央书记处的有关领导人和全国人大常委会委员长都很快批示同意这个报告。</p>
<p>1984年5月，首都新闻学会召开理事会，宣布成立由全国人大教科文卫委员会同中国社会科学院新闻研究所共同组织的“新闻法研究室”。研究室开始出版不定期的内部刊物《新闻法通讯》，并且广泛地征求意见和搜集材料。1985年新闻法草案起草工作开始启动。</p>
<p>新闻法起草工作一开始，新闻法研究室组织的有关新闻法的一些讨论和形成的一些意见，如新闻法的指导思想、新闻法的适用对象和范围、报刊创办、新闻检查制度等。同时，新闻法的起草也引起了有关方面的关注，出现一些意见分歧。</p>
<p>新闻法研究室于1985年开始起草，经两次修改补充，拟出《中华人民共和国新闻法（草案）》第三稿。1986年11月，上海的新闻法起草小组拿出过《上海市关于新闻工作的若干规定》（征求意见稿）。1987年初，国家新闻出版署成立，中央确定由新闻出版署负责“起草关于新闻、出版的法律、法令和规章制度”。从此，人大教科文卫委员会对新闻立法只进行研究，不负责起草，新闻法研究室起草新闻法的使命到此结束。半年以后，新闻出版署于1987年7月将一份《中华人民共和国新闻出版法》（送审稿），送到国务院请求审查。1989年1月，新闻出版署拿出《新闻法》和《出版法》两个新草案。至此，作为上世纪80年代中国新闻立法工作成果结晶的三个新闻法草案面世。</p>
<p>1989年“六四”事件后，中央也希望制定新闻出版法，并且明确先出台出版法，然后出台新闻法。新闻法的制定也因此进入八届全国人大常委会的立法规划。但进入90年代以来，新闻立法实际上进入停滞状态。与此同时，有关新闻及舆论监督立法的问题一直是全国人大代表立法议案、全国政协委员立法提案的重点。但是由于种种原因，新闻立法至今是有花无果。</p>
<h3 id="目前中国对新闻传播的管理与规制方式" class="headerLink">
    <a href="#%e7%9b%ae%e5%89%8d%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%af%b9%e6%96%b0%e9%97%bb%e4%bc%a0%e6%92%ad%e7%9a%84%e7%ae%a1%e7%90%86%e4%b8%8e%e8%a7%84%e5%88%b6%e6%96%b9%e5%bc%8f" class="header-mark"></a>目前中国对新闻传播的管理与规制方式　</h3><p>由于尚无专门的新闻法，而相关法规所起的作用又还不明显，因此，目前中国对新闻传播的管理和规制，通常起作用的还主要是党委和政府新闻主管部门和相关领导机关的指令、指示。</p>
<p>由于种种原因，这种方式有时也会产生一些问题，带来一些弊端。例如上个世纪80年代发生的武威地区收报事件就是一个典型的案例。1988年3月16日，甘肃《武威报》发表了一篇题为《人民代表的心里话》的报道，此篇报道是由该报记者根据人大代表座谈纪要整理而成的，报道中涉及了人大代表就政府工作和干部作风等问题发表的批评意见。报道刊出后在社会上引起强烈反响。有关领导对报道不满，下令收回当天报纸，并重新出一份报纸代替。此事被《中国青年报》披露，受到社会普遍关注。这种极端的做法虽然并不多见，但它却给我们带来许多思考和启示。</p>
<p>在中国，党和政府主管部门和领导机关可以通过组织和行政手段，包括直接向新闻媒体发布指令、指示，对新闻媒体进行管理和规制，这已成为一种常规性的做法。宣传部门每周召开由各媒体派人参加的吹风会，交代如何进行近期一些重要问题的报道，批评一些媒体的不当报道。这成为一种常规性的做法。进入90年代以来，由宣传部门直接向各媒体发布指令、指示（这些指令通常是不交代原因和理由的），成为对新闻报道内容进行日常干预的主要形式。</p>
<p>下面摘录一位在电视台实习的研究生工作日记中的一篇：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>在台里做新闻的记者，每个人都要接触到一个叫索贝的新闻系统，因为所有的写稿、改稿和播出记录都在这个系统里面。而每次打开这个系统，都会先有一个对话框蹦出来，这个窗口叫做“消息通知窗口”，内容都是来自上级对各种新闻选题和内容的宣传和口径限制，不得违反。每天这些通知的内容涉及到政治、工商、文化等等，五花八门，用红色字体标示，提醒大家注意。如今天我打开系统写稿子时就有一条：“福建省工商局长×××涉嫌行贿，并在被调查期间，私自出走到境外一事各档节目一律不报道。”</p></blockquote> 

<p>在他的日记中还有这样的记载：</p>


<blockquote class="quote"><p>6月29日，接到领导通知：正在全国人大常委会审议的《中华人民共和国突发事件应对法（草案）》是一部重要法律，涉及面广，又比较复杂、敏感，社会关注度高，不要擅自报道，听从统一口径。</p>
<p>6月27日，接到领导通知：不得出版、转载、宣传《用新闻影响今天——〈冰点〉周刊纪事》。不报道查堵《中国工人阶级状况》等图书。</p>
<p>……</p>
</blockquote> 

<p>像这样的消息，每个星期出现在系统里很多，这些选题都是不能做的。有意思的是，有一天当我在看这些消息的时候，部里一个老记者对我说道——这才是真正的新闻。</p>
<p>由于一些主管部门和领导机关，以及相关个人拥有对新闻报道的控制权，特别是舆论监督稿件刊发的决定权，这往往会为少数人搞“权力寻租”提供条件。郴州市委宣传部部长樊甲生，被新闻界称为“矿难新闻灭火队长”。当一些非法开采的小煤矿发生矿难事件后，樊甲生常常要求在第一时间对消息进行封锁，而后可获得矿山的干股或现金回报。近年来，一些新闻宣传主管部门的负责人卷入腐败案，原因虽然是多方面的，但同其运用自己手中控制的新闻报道和舆论监督稿件的刊发决定权搞权钱交易不无关系。这些人可以对新闻媒体的舆论监督随意叫“停”，而且还冠之以“稳定压倒一切”的名号，在背后却大搞权钱交易，借国家公权之力，谋个人私利之实。这提醒我们要重视新闻传播管理的制度与法规建设，警惕少数部门、单位和个人利用手中的新闻报道控制权谋求私利。</p>
<h3 id="我国要建立适度的新闻自由" class="headerLink">
    <a href="#%e6%88%91%e5%9b%bd%e8%a6%81%e5%bb%ba%e7%ab%8b%e9%80%82%e5%ba%a6%e7%9a%84%e6%96%b0%e9%97%bb%e8%87%aa%e7%94%b1" class="header-mark"></a>我国要建立适度的新闻自由　</h3><p>我这一辈子都是研究新闻自由、新闻立法和新闻改革的。我以为，如果新闻自由度（这个词汇是我发明的）可以量化，单纯从法制的角度而言，美国或许可以定为95度，西欧则是85度。我国将来能达到70～75度也就可以了。那么什么样标志出现，就算达到起码的及格线呢？那就是新闻实行法治。没有法治，只有人治，新闻自由度最好的情况下也只会是不及格。新闻实行法治，就先要从新闻立法做起。不解决有法可依和有法必依，我们永远只能在二三十度徘徊，我国新闻想在世界上赢得公信力，那只是自说自话，是没有可能的。</p>
<p>美国、西欧高度的新闻自由对于这些国家政治、经济、社会的发展起了巨大作用，与集权的新闻制度相比表现出很大的优越性。但弊病也不少。比如，在对阿富汗、伊拉克的战争上推波助澜，美国媒体很少有反战的声音发出。在美国金融危机之初，有的大报不断预测哪几个大公司要破产，弄得更加人心惶惶。在更大范围讲，西方的新闻自由与多党政治、民粹民主交互为用，使政府依赖指数不断升高，以致有些国家债台高筑，影响国家进一步发展。我国需要新闻自由，但要适度，有所节制。我相信，几千年文明史的中国也会创造出新的新闻文明，即理性的、适度的新闻自由。</p>
<p>为此，先要承认新闻自由有普世价值，只是实现形式有所不同。其实美国与欧洲都是有所不同。比如美国官员告媒体诽谤，除证明报道的事实虚假以外，还必须拿出证据证明媒体或记者确有恶意，才能打赢官司。这样，几十年也看不到一个美国官员能打赢诽谤官司。欧洲则无此规定。仅此一条就说明，美国的新闻自由度比欧洲高。有所不同，意味着大体相同，我国要承认新闻自由的普遍性原则和做法。</p>
<p>我国宪法规定公民有言论、出版自由。这个出版中就包含着新闻。《世界宪法全书》中的各国宪法都是这样规定出版自由的。公民的言论、出版自由是每个中国人都有的，并不是“文革”流行的解释，只有无产阶级才有。这种解释最后导致全中国只有一个人有言论自由，那就是无产阶级的最高代表。</p>
<h3 id="怎样从新闻的角度看待苏联东欧剧变" class="headerLink">
    <a href="#%e6%80%8e%e6%a0%b7%e4%bb%8e%e6%96%b0%e9%97%bb%e7%9a%84%e8%a7%92%e5%ba%a6%e7%9c%8b%e5%be%85%e8%8b%8f%e8%81%94%e4%b8%9c%e6%ac%a7%e5%89%a7%e5%8f%98" class="header-mark"></a>怎样从新闻的角度看待苏联、东欧剧变？　</h3><p>苏共是被自己长期积累的错误和腐败打倒的，不是某一个领导人的问题。</p>
<p>苏联新闻方面的教训是双重的，就是从长期极度压抑到突然完全放开。不能只谈后者不提前者，而前者才是根本的。</p>
<p>十月革命胜利后，苏维埃政权封闭了除《真理报》以外的所有报纸，同时发布了由列宁签署的出版法令，该法律许诺：“一旦新制度确立起来，对报刊的各种行政干预就必须停止。而将依照最开明与最进步的法律，并在对法庭负责的范围内对出版实行充分的自由。”可是，这个法令并没有兑现，反倒大批新闻自由。随后的70年里苏联一直没有进行新闻立法。苏联在连续实行5年的公开性以后，为了挽救危局，也不得不进行新闻立法，但已经错过时机，头年公布大众媒介法，第二年苏联就解体了。如果列宁兑现自己的承诺，如果没有斯大林的个人专制和集权，如果没有戈尔巴乔夫的急于求成……苏联很可能仍然存在。但是，历史没有如果。</p>
<p>那些不讲民主自由的政权，丧失了对人民的吸引力，所以在没有戈尔巴乔夫的东欧国家，也一样被人民抛弃。现在有些人谈到苏联新闻变革的教训，只说苏联是因为没有继续严格控制新闻媒介，造成传媒失控、苏联解体，而不谈苏联七十年不努力改革高度集权的新闻制度，这种制度遭人民唾弃是迟早要发生的事。苏联东欧新闻自由发展历程有三点启示：一是新闻专制不应该成为无产阶级政权的特征；二是坚持公开性、坚持人民的知情权，适度、渐进地发展新闻自由是必须的；三是必须通过立法保障新闻自由。</p>
<h3 id="为什么文化立法27年一直缺乏重大进展" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e6%96%87%e5%8c%96%e7%ab%8b%e6%b3%9527%e5%b9%b4%e4%b8%80%e7%9b%b4%e7%bc%ba%e4%b9%8f%e9%87%8d%e5%a4%a7%e8%bf%9b%e5%b1%95" class="header-mark"></a>为什么文化立法27年一直缺乏重大进展？　</h3><p>从1984年筹备新闻立法到现在已有27年了。我国原打算要搞的新闻法、出版法、广播电视法、电影法，一个都没有搞出来。究其原因：</p>
<p>（一）没有深刻认识到立法的意义，没有看到扩大民主、自由，是人民的强烈愿望，是时代的要求，也是执政党永葆活力的需要。要不要新闻出版立法，绝不是哪一种驭民之术更好的问题。陈云的说法不一定妥当，更不一定永久适用。他曾经说过：“在国民党统治时期，制定了—个新闻法，我们共产党人仔细研究它的字句，抓它的辫子，钻它的空子。现在我们当权，我看还是不要新闻法好，免得人家钻我们空子。没有法，我们主动，想怎样控制就怎样控制。”实际上，自袁世凯政府倒台到国民政府上台，其间并没有出版法，传媒放纵到无法无天，国家社会混乱不堪。国民政府《出版法》颁布，有不得“意图颠覆国民政府或损害中华民国利益”等等一系列的规定，如果不是因为当时国家混乱，政治腐败，政府不能完全控制局势，是很难有空子可钻的。再说，从组织原则来看，抓紧制定新闻出版法，是载入党的十三大报告的，是全党的决定。邓小平说，十三大报告一个字不能改。陈云一向尊重党的决定和党的组织原则，有关部门也没有权力不执行全党的决定，只听某个人的一时意见。</p>
<p>（二）把暂时起作用而副作用极大的方法当做长治久安之计。</p>
<p>我们有两个口号是有问题的，在实践中更是让它走向极端。</p>
<p>一是上个世纪80年代末提出的“以正面宣传为主”。这个口号从字面上看好像没有问题，但我们的媒介批评历来就少得可怜，1989年急忙提出这个口号，其实际作用就是减少舆论监督。新闻实践也证明了这一点。市场经济下经济利益多样化，经济行为复杂化，容易产生贪污、腐败，本来就必须加强舆论监督。可我们错误总结教训，大搞“正面宣传”。尉健行在2002年人大会议期间说，“近几年查办的大案要案，大多数发生在1993年至1997年之间，1998年以后作案的逐步减少。”我认为，这与1992年宣布搞市场经济以后，舆论监督反而被大量削减有很大关系。1998年朱镕基到中央电视台“焦点访谈”强调舆论监督，以后情况稍好一些。</p>
<p>二是稳定压倒一切。从辩证法、系统论的观点，任何事物只能有它自己合理存在的地位，不能因为一种事物重要，压倒其他一切事物。在新闻实践中，报纸揭露本地区的腐败被视为不利于稳定。让稳定压倒一切，就变成让稳定压倒了公平、正义。每个省、市都力图避免媒体暴露自己的矛盾和问题。2005年还取消了跨地区的舆论监督。</p>
<p>其结果是，一边是腐败在蔓延，一边是揭露腐败的舆论监督在收缩。</p>
<p>（三）只搞条例不搞法。条例只是行政管理，立法恰恰是减少行政干预。法律是保护新闻自由和防止滥用新闻自由两方面的条文的结合，总的是保障新闻自由。马克思说：“新闻出版法就是对新闻出版自由在法律上的认可。”“没有关于新闻出版的立法就是从法律领域中取消新闻出版自由，因为法律上所承认的东西在一个国家是以法律形式存在的。”</p>
<p>立法不去搞了，1997年我们搞了几个条例。但条例几乎是不起作用的。报纸禁载规定拟得很好，本来应该是“法无禁止即自由”，可有关部门给媒体下达禁载的指令，大大越过有关条例规定的禁载范围，大量不违背禁载规定的报道照样被封杀，甚至根本不需要解释理由。这意味着，有关部门没有遵守条例。据某新闻集团粗略统计，2007年一年接到各种指令、招呼3700多条，平均每天10条以上。这样，条例就没有威信了，因为它们起不了作用。</p>
<p>以高铁事故报道风波为例。去年7月28日，温家宝举行中外记者会，保证在调查过程中公开透明、接受监督。可第二日即29日晚媒体却接到一个权威部门的禁令：“鉴于‘7·23’甬温线特别重大铁路交通事故，境内外舆情趋于复杂，各地方媒体包括子报子刊及所属新闻网站对事故相关报导要迅速降温，除正面报导和权威部门发布的动态消息外，不再做任何报导，不发任何评论。”这些禁令不要说与温总理刚说的话相矛盾，就是与国家有关法令、法规也相抵触。《中华人民共和国突发事件应对法》规定，政府“应当按照有关规定统一、准确、及时发布有关突发事件事态发展和应急处置工作的信息。”“及时向社会发布有关采取特定措施避免或者减轻危害的建议、劝告。”“迟报、谎报、瞒报、漏报有关突发事件的信息，或者通报、报送、公布虚假信息，造成后果的”，要承担法律责任。《国家突发公共事件总体应急预案规定》规定：“突发公共事件的信息发布应当及时、准确、客观、全面。事件发生的第一时间要向社会发布简要信息，随后发布初步核实情况、政府应对措施和公众防范措施等，并根据事件处置情况做好后续发布工作。”那么，上述那些禁令是否贯彻了这些法律、法规？在人人是记者和评论员的微博时代，上述那些禁令是否有效呢？这些禁令最终只会使传统媒体更加边缘化。所以不能只顾及眼前的利益、局部的利益，而牺牲长远利益、整体利益。这个长远利益就是我国媒体的公信力、对人民知情权的尊重和人民对政府的信任；这个整体利益就是中国在世界上的国家形象和国家软实力。</p>
<h3 id="怎样评价我国新闻立法停顿引起的后果" class="headerLink">
    <a href="#%e6%80%8e%e6%a0%b7%e8%af%84%e4%bb%b7%e6%88%91%e5%9b%bd%e6%96%b0%e9%97%bb%e7%ab%8b%e6%b3%95%e5%81%9c%e9%a1%bf%e5%bc%95%e8%b5%b7%e7%9a%84%e5%90%8e%e6%9e%9c" class="header-mark"></a>怎样评价我国新闻立法停顿引起的后果？　</h3><p>中国当今政治和社会生活中出现的所有重要问题，都与不搞新闻立法、延误新闻改革有关。我举三个例子：</p>
<p>（一）腐败不断加剧，怨声载道，是怎么来的？同样是在发展市场经济的途中，美国当年有媒体开展的“扒粪运动”，我们却在那里大搞“正面宣传”，从1987年－2010年被绳之以法的120名省部级高官，没有一个是由媒体从发现蛛丝马迹开始，步步深入揭发出来的。我国新闻体制是本地无法揭发本地贪官，又因为禁止跨地区监督，不准媒体揭发外地贪官。这等于是创造了令贪官放心的舆论氛围。</p>
<p>（二）我国贫富悬殊越拉越大。世界银行最新公布的数据显示，中国居民收入的基尼系数已由改革开放前的0.28上升到目前的0.48（欧洲与日本在0.24～0.36左右）。而且，1%的人口掌握了41.4%财富,财富集中度畸高。招商银行联合贝恩管理顾问公司对外发布的报告显示，相当于中国总人口0.2‰的人，持有相当于全国城乡居民存款余额20万亿元的近一半资金。不让媒体向决策层及时输送贫富悬殊的信息，不利于国家微调税收和分配政策；不让媒体向全社会输送这方面的情况和意见，就不能形成缩小基尼系数的社会动力。</p>
<p>（三）许多全局性的问题由来已久，这两年爆发性地呈现在社会公众面前，是怎么回事？政治体制改革进展迟缓，其理由还可有一说，但是像领导干部及其配偶财产公开、党政机关“三公问题”、各地普遍建政府大厦、国企高管与一线职工收入差距太大、药品流通环节问题多导致药费奇贵等问题，群众议论纷纷，解决起来并不像政治体制改革那样牵一发而动全身，但传媒也是无所作为，并不是他们不敏感，视而不见。在“稳定压倒一切”的借口下面，传媒偶尔触及皮毛，都要冒很大风险。以至于有某特大城市下令传媒不得讨论孩子上幼儿园难、上小学难，以及大量居民被狗咬伤，怎样处理人与狗的关系的问题，传媒也只好遵命。我们过去总是认为，要把一切不稳定的因素消灭在萌芽状态，媒体要配合，不挑开引起不安定的矛盾，安心“把蛋糕做大”。结果让以上几方面的问题不断积累，堆积如山，结果造成更加严重的不安定因素。这些年随着网络技术的新发展和社会公众参政议政勇气的增强，矛盾不断爆发，群体性事件大量增加，以至于一些为政者不知从何抓起了。近一二十年实践证明，媒体应该不断揭露问题，为化解矛盾献计献策，并提供社会舆论作为动力。不同时期有不同时期的困难和问题，为政者和新闻宣传管理者不能搞政治上的短期行为，回避矛盾，把困难留给后任，因为越往后拖，解决问题越要付出大得多的成本。</p>
<p>（四）“文革”回潮是怎么来的？无论反右、大跃进和大饥荒，还是“文革”，都早已过了档案保密期了，可是我们几十年如一日，很少让出版社出版披露这些巨大灾难和严重错误的著作。这是导致现在出现“文革”回潮、称赞毛泽东的无产阶级专政下继续革命理论现象的一个重要原因，为我国政治体制改革增加了一股新的阻力。</p>
<p>以上这些问题的产生，都与我国没有通过新闻立法，提高新闻出版自由度有很大关系。世界的历史和现实中有很多的例子反复证明，没有新闻自由，任何政党都可能被自己的错误或腐败所打倒。那些持不搞新闻法治就能保持社会稳定的看法的人，应该梦醒了。</p>
<h3 id="更新新闻观念抓紧新闻立法" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9b%b4%e6%96%b0%e6%96%b0%e9%97%bb%e8%a7%82%e5%bf%b5%e6%8a%93%e7%b4%a7%e6%96%b0%e9%97%bb%e7%ab%8b%e6%b3%95" class="header-mark"></a>更新新闻观念，抓紧新闻立法　</h3><p>（一）在党政干部中进行科学的新闻观的教育，即新闻自由与法治的教育，促进新闻观念的更新。不要再搞假马克思主义新闻观、真斯大林主义新闻观的教育。我认为至少要让党校担当起这项工作。</p>
<p>要教育各级官员懂得，如果过不好言论、出版、新闻自由关，社会主义制度就不能牢固地确立。只有让执政党和政府逐步适应在较高的新闻自由度的条件下工作，人民逐步学会在新闻自由条件下择善而从，规范自己的行为，国家才能真正长治久安。可我们现在许多的官员都愿意享受高度集权的新闻出版制度带来的暂时的稳定，不管以后会是怎么样，任上乐当太平官，任后不管洪水滔天。这是政治上的短期行为。</p>
<p>在数字技术和网络技术高度发达的今天，在人人有手机，人人都是传播者的今天，不要幻想靠压制传统媒体报道使任何突发事件被忽略过去。打取消微博的主意，更会使我们在广大青年中孤立，因为微博已经成了他们的“最爱”。</p>
<p>要使各级领导认识到，报坏消息好作用大，只报好消息坏作用大。当今世界上，新闻自由度高的国家，其媒介的公信力就高，国家的软实力就强。媒体虽然报道了许多负面事物，但在国内的影响力和在国际上对于塑造国家形象方面，发挥了很大的正面作用。而我国媒体在国家权力面前太乖了，政府哪个部门不想报的新闻，它们都不报，可以说，它们采写的民众爱看的重要新闻稿，撤掉的比用上去的多得多，结果媒体在人民中丧失了公信力，对外更削弱了国家的软实力。</p>
<p>要让各级领导做到，新闻报道只要不违背禁载规定基本上就不去干预。要像相信农民会种地，工人会做工一样，相信新闻工作者会办报、办广播电视。即使在特别情况下需要干预，也尽量与新闻工作者商量。</p>
<p>（二）我们为立法已经耽误了27年，不能再错过时机。</p>
<p>苏联共产党一直没有兑现建国初期的承诺，“依照最开明与最进步的法律……对出版实行充分的自由”。种种原因使得整个国家机器的运转对于这种高度集权的新闻体制的依赖性越来越强。党和国家领导人换了一茬又一茬，谁也不肯尝试兑现共产党执政初期向人民所做的承诺。这种依赖性主要是两方面的原因造成的：</p>
<p>一是由于没有社会公众意见的充分参与，党和国家决策频频发生巨大失误，特别是严重错误的后果由于不肯及时揭露，积累起来以后，执政者担心新闻自由度一提高，会被全面暴露，而导致社会能量大爆发，造成政局和社会的不稳定。</p>
<p>二是社会主义国家总是以政党和官员的清廉和全心全意为人民服务来证明其政治的合法性，所以通常不肯揭露官员的严重腐败。但是由于长期不揭露，敢于搞腐败的就越来越多，执政者更加担心由法律保证媒介自由无阻地揭露腐败，可能导致各级执政团队溃不成军，历史上执政的官员也会丑闻毕露，直接挑战执政的合法性。</p>
<p>这两点足以说明，越早制定新闻法，革除人治的弊病，保证适度的新闻自由，不使错误后果积累，不使腐败丑闻积累，对于社会矛盾消解，积怨及时释放，对于维护执政党执政的合法性和政权的稳定，具有极为重要的意义。</p>
<p>所以，我认为新闻立法没有所谓条件完全成熟的时候，只有错过时机的问题。错过改革和立法最佳时机的例子，在中外历史上不难找到。</p>
<p>我国经过30多年的改革、开放，国力显著增强，人民生活显著改善，同时对民主自由发展太慢已经不耐烦了，这是通过新闻立法，扩大新闻自由的刻不容缓的时机。如果这时不做这样重要的事，依旧一味享受高度集权的新闻体制带来的暂时稳定，那只能是“透支稳定”，把治理的困难留给后任和未来。这种政治上的短期行为将会带来极为严重的后果。</p>
<h2 id="2015-中国新闻立法之争解读2" class="headerLink">
    <a href="#2015-%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%96%b0%e9%97%bb%e7%ab%8b%e6%b3%95%e4%b9%8b%e4%ba%89%e8%a7%a3%e8%af%bb2" class="header-mark"></a>2015 中国新闻立法之争解读<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></h2><p>2015年3月7日，时值两会期间，国家新闻出版总署原署长、全国人大常委会委员柳斌杰介绍，全国人大正研究新闻传播立法，本届人大内有望提交审议。</p>
<p>这一消息引发了一波不大不小的争议。</p>
<p>一方面，长期致力于新闻立法研究和推动的几名有影响力的人士，比如展江、孙旭培于建嵘等人，都借此机会，以文章、访谈、微博等方式，公开高调地表达了他们积极赞同新闻立法的立场；可另一方面，也出现了反对新闻立法的针锋相对的声音，其中较受关注的有魏永征教授有关新闻立法的质疑(见其博客中连载的“三问新闻立法&quot;)；以及文化学者邵建从“重在执法”的角度提出的异议(《与其制宪，不如守法》)。</p>
<p>然而，除此之外，作为与新闻立法有着切身利益关系的广大新闻从业者，则对此似乎显得过于低调，尽管从各种公开私下的场合，也会得知这些行内人对新闻立法的种种议论但大多是片段零星的感叹，整体持一种不看好或无所谓的心态。换言之，在这场有关新闻法的公共论辩中，许多媒体人自觉地缺席了。这种现象实在耐人寻味。</p>
<h3 id="中国新闻立法的步伐" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%96%b0%e9%97%bb%e7%ab%8b%e6%b3%95%e7%9a%84%e6%ad%a5%e4%bc%90" class="header-mark"></a>中国新闻立法的步伐</h3><p>相比而言，中国新闻立法在1980年代的推进，的确是再也无法重现的中兴时光，具体体现在三个层面:
首先，认真扎实地做了各种文献资料和制度观念的基础性准备，中国社科院新闻研究所先后编辑了《中国共产党新闻工作文件汇编》(1980)， 翻译了《 各国新闻出版法选编》(1981)，并出版了20余期的《新闻法通讯》(1984-1988)， 在这个过程中锻造出孙旭培、张宗厚等以新闻立法为志业的中坚力量；理念传播方面，新华出版社出版了《美国新闻史》(1982)，中国新闻学会编辑出版《新闻自由论集》(1988)等。</p>
<p>其次，出现了三部新闻法草案，它们分别是: 1，由全国人大教科文卫委员会领导组织社科院新闻研究所起草的《新闻法(试拟稿)》(其中包含了孙旭培、于建嵘等分别提出的民间草案的贡献)； 2， 新闻出版署最终拿出的与《出版法》分别立法的《新闻法》草案。3，上海新闻法起草小组推出的《上海市关于新闻工作的若干规定(征求意见稿)》；</p>
<p>第三，这些新闻法起草工作带动了新闻业和社会各界的积极参与讨论，如1985年全国人大常委会教科文卫副主任胡绩伟先后在上海、广州、成都和重庆等地召开新闻法座谈会；1989年1月新闻法起草小组与上海新闻界热烈讨论了三天；此外还有数场盛况空前的新闻立法报告会。</p>
<p>1989年事件以后，轰轰烈烈的80年代新闻立法步伐被迫中断，从此新闻立法基本处于停滞状态。尽管体制高层也不是没有新闻立法的动作，比如中共中央在1994年批准的八届人大期间(1992- 1997)的立法规划中就有 《新闻法》、《出版法》 ； 1998 年全国人大常委会委员长李鹏在接受德国《商报》采访时透露我国正在起草《新闻法》，不过这些都没有下文。而随后的消息，反倒表明新闻立法难以启动的境况: 1999 年，全国政协委员、《人民日报》副总编辑张虎生与《经济日报》前总编辑艾丰委员提案呼吁对舆论监督立法收到的答复是立法条件不成熟。</p>
<p>而柳斌杰在2002年11月7日接受记者专访时还明确表示，新闻自由的含义太广，过早出台可能不利于新闻传播的发展，因此中国目前不会制订《新闻法》。可见，相较此前每届两会代表新闻提案和一些新闻纠纷引发的新闻立法呼求而言，2015年柳斌杰传达的新闻立法动态所引发的的争论，算是这么多年来最为热闹的一次了。</p>
<h3 id="新闻法典化的思路后劲不足" class="headerLink">
    <a href="#%e6%96%b0%e9%97%bb%e6%b3%95%e5%85%b8%e5%8c%96%e7%9a%84%e6%80%9d%e8%b7%af%e5%90%8e%e5%8a%b2%e4%b8%8d%e8%b6%b3" class="header-mark"></a>新闻法典化的思路后劲不足</h3><p>然而，也仅此而已。这场讨论毕竟没有覆盖更广的范围，也无法进入更深的层面。就连力撑新闻立法的展江教授本人，迄今也没能一-睹 此次新闻法草案的庐山真面，也不知到底谁在主导立法，可见这样的推动更多地停留于空泛的呼吁。</p>
<p>重要的是，时代在变化，新闻法典化的思路在今天已经显得后劲不足。互联网传播技术日新月异的发展，早已深刻改变了新闻传媒的生态格局。</p>
<p>而新闻立法的核心参与者柳斌杰表达出来的立法观念，显然滞后于时代的特征。他指出新闻立法的目标之一是要终结传统媒体管制过严、新媒体过于放任的状况。魏永征教授则以有力的依据，证明了这-判断的错误:通过把针对新媒体的《互联网信息服务管理办法》、《账号十条》与针对传统媒体的《出版管理条例》逐条对比，可以明显发现，对新媒体的管控尺度比传统媒体竟要严格得多，只不过管制的效果无法达到管控者的预期而已。在这样的基础上，柳斌杰提出的试图设立统一 新闻收费平台的立法方案，无疑就显得荒唐而缺乏可行性了。</p>
<p>提倡立法者所持的理据，无外乎如下方面:大陆法系的成文法传统不同于英美法系的判例法传统，所以需要通过立法落实宪法有关言论新闻自由的规定；统一而权威的新闻立法可以更好地确定管制与自由的边界，改变中国新闻法规政策政出多门的混乱状态；有助于规范新闻界在采访报道评论等方面的权利和责任，推动新闻行业伦理建设和专业主义进步，等等。所有这些，当然都是善意而真诚的期待。但要知道，一部法律之所以制定，主要并不在于其对社会关系的指引功能(比如通过新闻法的制定来更好地促进新闻自由)，而根本在于其对社会关系的确定功能。易言之，法律源于对一个社会共同体已经基本达成共识的那些利:益与权利状况的确认。</p>
<p>新闻领域最大矛盾进一步说，法律不仅包含美好的心愿，更包含现实的博弈。而这恰好是今天中国新闻立法最大的困境。对于新闻的角色与使命，体制内外、官方民间，仍然存在不可弥合的分歧，我们缺乏共识的基本前提。</p>
<p>新闻领域最大的矛盾，就是追求自由独立多元开放的新闻业与一成不变的意识形态管控逻辑之间的冲突。这种矛盾在1980年代胡绩伟和胡乔木之间围绕新闻立法的争论中已经展现无遗:新闻到底是充当第四权力、社会公器、无冕之王的制度角色，还是充当耳目喉舌、宣传工具、统治者的笔杆子？</p>
<p>而在今天，随着互联网新媒体市场化的摧动，随着“谁在场谁报道″等现象对新闻传媒记者等的重新界定，这种矛盾冲突只会愈加深化。这就是新闻管控虽然不断但又顾此失彼的原因，这也是这次新闻立法讨论为什么无法激发更多从业者兴趣的缘由。</p>
<p>有些极端反对新闻立法的人认为，新闻法即使制定出来，也只能是一部恶法。我对这种论断倒不完全赞同。早在1980年代陈云不就说过这段广为流传的话么:“在国民党统治时期，制定了一个新闻法，我们共产党人仔细研究它的字句，抓它的辫子，钻它的空子。现在我们当权，我看还是不要新闻法好，免得人家钻我们空子。没有法，我们主动，想怎样控制就怎样控制。&ldquo;这样看来，新闻立法确实有着很积极的意义。道理很简单，有了法就可以更好地讨个说法。那些试图超越法律或法外管控的力量，固然可以通过模糊释法和选择性执法的方式来让法律为自己服务，但那些致力于捍卫新闻自由公正和独立的人们当然也可以公开正当地以法律为武器，进行更加合法合理的抗争</p>
<h3 id="问题的关键" class="headerLink">
    <a href="#%e9%97%ae%e9%a2%98%e7%9a%84%e5%85%b3%e9%94%ae" class="header-mark"></a>问题的关键</h3><p>所以，问题的关键也许仅仅在于，今天谈新闻立法，对于中国传媒业的现状与未来而言，不是说它不好，没意义，而是说它已经不具有紧迫的重要性。时代的变迁，使得有关新闻立法的关切注定边缘化了，尽管新闻立法中包含的言论和新闻自由，对于国家和人民的长治久安和尊严福祉而言，的确是尤为重要而根本的事情。展江教授在访谈时说，“我建议必须有3-5年的立法过程”，这话包含挺幽默的意味，三到五年，好吧，到了那时，时代风云下的传媒生态又是如何，谁能预料呢？而孙旭培在2013年所说的一句话，倒更加切中肯綮，他说，“中国错过了新闻立法的最好时机。&ldquo;也许错过了更好，因为这将就意味着有另外的机会。无论是谁，我们都只能迎接新的时代。但迎接的过程，不是等待，而是行动，是让自由和权利在具体语境下的展开及突破。令人回肠荡气的，是中国一代代新闻人从未停止过的抗争和努力，而在这个过程中所积累起来的事件与争议、策略与博弈、观念与认识、气质与传承，也许才蕴涵着真正的希望。</p>
<h2 id="新闻立法之路3" class="headerLink">
    <a href="#%e6%96%b0%e9%97%bb%e7%ab%8b%e6%b3%95%e4%b9%8b%e8%b7%af3" class="header-mark"></a>新闻立法之路<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup></h2><p>1984年春，全国人大教科文卫委员会启动制定新闻出版法的准备工作；1987年党的十三大的报告（邓小平说它&quot;一个字也不能改&rdquo;），要求&quot;抓紧制定&quot;新闻出版法。分别过去了31年和28年，新闻法没有出台。如何看待和解决这个问题？本文试提出粗浅的看法。</p>
<h3 id="阻力来自认识误区" class="headerLink">
    <a href="#%e9%98%bb%e5%8a%9b%e6%9d%a5%e8%87%aa%e8%ae%a4%e8%af%86%e8%af%af%e5%8c%ba" class="header-mark"></a>阻力来自认识误区</h3><p>尽管知识界，特别是广大新闻从业者，盼望新闻法早日出台，但确有阻力来自不同群体的不同认识误区。</p>
<p>有一部分新闻工作者对新闻立法不热心，认为在目前体制之下，搞不出开明的新闻法，如果搞出一个恶法，还不如不搞。因为过去最多说我违背了宣传纪律，现在就变成违法。由于新闻法草案，哪怕在很小范围内都没有公开过，这些人都没有看过新闻法草案，基本上是想当然的猜测。20世纪80年代末形成的新闻法草案，新闻自由度确实不高，但绝不是&quot;恶法&rdquo;，实行后会使新闻自由度有所提高。例如，在报道内容的规定上，实行的是&quot;负面清单&quot;的办法。通常来说，法无禁止即自由，随意的、非程序的干预就不易做到。所以，自由空间还是明显的。</p>
<p>还有一部分人则对新闻立法不抱希望，认为在每天对新闻媒体下指示的环境下，任何开明的新闻立法都不可能实现，不如寄希望于媒体，特别是网络新媒体，在特定时机冲一冲，也许会出现新的局面。再加上研究新闻立法的成果面世困难，重要学术刊物都被打招呼不发表研究新闻立法的论文。于是，做新闻立法研究的人成了凤毛麟角。</p>
<p>起关键作用的阻力，来自一部分有权力的人，他们对新闻立法持消极甚至否定的态度。陈云说：&ldquo;在国民党统治时期，制定了一个新闻法，我们共产党人仔细研究它的字句，抓它的辫子，钻它的空子。现在我们当权，我看还是不要新闻法好，免得人家钻我们空子。没有法，我们主动，想怎样控制就怎样控制。&quot;（钟沛璋：《政治文明与新闻立法》，《领导文萃》2003年第12期）这以后，新闻出版立法就偃旗息鼓了。毋庸讳言，在宣传系统，有个很大的否定新闻立法的群体，他们乐于每天从内部渠道给媒体发号施令。</p>
<p>那些恐惧新闻自由的人，把1949年以前那种一边办报呼吁推翻政府当局，一边拿起枪杆子夺取政权，同时掌握两杆子，视为新闻自由的常态。实际上，那是因为当时是乱世，革命力量当然是合法、非法手段齐用；还因为世人对自由做了绝对主义的理解，以为自由就是为所欲为而不受限制。而上述做法和想法，在任何实行新闻自由的文明国家都是不允许和行不通的。早在17世纪，西方人就已形成共识：&ldquo;自由是做法律所许可的一切事情的权利。&quot;（孟德斯鸠）&ldquo;自由只服从法律。&quot;（伏尔泰）&ldquo;哪里没有法律，哪里就不能有这种自由。&quot;（洛克）19世纪的马克思更是说，&ldquo;没有关于新闻出版的立法，就是从法律领域中取消新闻出版自由&rdquo;。可见，新闻自由是不能违背宪法、新闻法和其他法律的。这样的新闻立法何惧之有呢？</p>
<h3 id="新闻法不出台的消极后果" class="headerLink">
    <a href="#%e6%96%b0%e9%97%bb%e6%b3%95%e4%b8%8d%e5%87%ba%e5%8f%b0%e7%9a%84%e6%b6%88%e6%9e%81%e5%90%8e%e6%9e%9c" class="header-mark"></a>新闻法不出台的消极后果</h3><p>改革开放以来，我国各个领域都有显著的发展、进步，并通过立法巩固这种进步，又为新的发展开辟道路。唯独新闻传播领域至今没有立法。事实证明，新闻自由度过低，带来了消极的后果。</p>
<p>最突出的是面对腐败蔓延媒体无所作为。我国一边是官员腐败日甚，一边是高度防范媒体揭露腐败，这已成了常态。2002年尉健行曾指出，1993年至1997年是我国经济犯罪案件的高发期。一个重要原因是，我国开始搞市场经济，却要媒体以&quot;正面宣传为主&rdquo;，实际上是取消了舆论监督。1998年朱镕基到中央电视台大讲舆论监督，甚至提出&quot;我也是你们监督的对象&rdquo;。以《焦点访谈》为标志的舆论监督活跃了一个时期，后来宣传部门却要求《焦点访谈》也要&quot;正面宣传为主&rdquo;。2005年，宣传部门要求废除&quot;跨地区监督&rdquo;，广电部门还为此发了文件。《南方周末》为&quot;跨地区监督&quot;已做过10多年的努力，到这时也无法进行下去了。机关报、台失去监督功能，有个反面的例子为证。大肆受贿、准备带情妇出国的胡长清，临死前哀叹：&ldquo;假如江西的新闻媒体能够像美国记者曝光克林顿那样报道我的绯闻，我不至于落到死刑的地步。&ldquo;新闻界好容易冲出一个&quot;跨地区监督&rdquo;，却被严厉禁止，使得贪官们暗中窃喜。后来，维稳成了阻碍媒体反腐的借口。</p>
<p>我国几十万新闻工作者，本是专业的新闻调查研究人员，本可以充当专业的反腐败巡视员。可在&quot;维稳&quot;的压力下，几乎所有司局级以上的贪官，没有一个是由记者通过报刊和广播电视揭露出来的。著名的案例，新闻人罗昌平揭发国家发改委副主任刘铁男与商人结成官商同盟一案，并不是在罗从业的报刊上，而是以一个网友的身份，通过微博举报的。可见，对于从发现线索入手，深挖高官腐败加以报道，新闻工作者基本上是无事可做，只是在司法机关、纪检机关惩处以后，去发&quot;死老虎&quot;的报道。世界上，没有任何一个文明国家，像我国这样浪费新闻资源。</p>
<p>其次，媒体起不到&quot;看门狗&quot;的作用，对社会存在的严重弊端不敢发出警报，至多是浅尝辄止。我国贫富悬殊越拉越大，媒体却不敢公开向决策层及时输送强烈信息，不利于国家微调税收和分配政策；不让媒体向全社会发送警号，就形不成缩小基尼系数的社会动力。党政部门&quot;三公&quot;问题、各地建豪华政府大厦、国企高管与一线职工收入差距太大，早已是怨声载道，媒体却反应不力。像领导干部财产公开的做法，本是举世公认的防治腐败的好方法之一，如果我国媒体20世纪90年代初就大力推动这方面的宣传，财产公开制度可能早就出台了。</p>
<p>没有法治提高新闻自由度，人治就会出来压制新闻应有的功能。我们的新闻名义上是党治，但在很多情况下就是人治，少数领导者凭自己的感觉，对新闻媒体发号施令。有些宣传部门，在普法时期却要媒体不要说&quot;公民&quot;&ldquo;纳税人&rdquo;，而要说&quot;人民&rdquo;。在强拆现象到处发生的年代，不要报道&quot;民告官&quot;。依法寻求公平的路走不通，岂不是听任公民暴力抗拆？这些禁令有多少理性可言？但是通常要求你不要问这些禁令是谁下的，下这些禁令的理由是什么，更加叫人口服心不服。有些地方在网络上屏蔽本地区的负面信息，达到肆无忌惮的地步，报载为此还发生过网络警察贿赂网络警察的奇闻。这种管理方式在当今世界上很罕见。更重要的是，有禁令却无解禁，让媒体报道的路越走越窄。</p>
<p>在网络新媒体快速发展的今天，传统媒体报纸、广播电视，由于没有那么多的高效、海量、互动的新业态，无论在传播事实信息还是意见信息上，竞争力都明显弱于新媒体。再加上被管得严，自由度远低于新媒体，在受众心中迅速边缘化，除了少数大电视台以外，越来越陷于困境。只有通过新闻立法，才能使它们接近新媒体的自由度。</p>
<h3 id="在渐进发展上达成新闻立法的共识" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%a8%e6%b8%90%e8%bf%9b%e5%8f%91%e5%b1%95%e4%b8%8a%e8%be%be%e6%88%90%e6%96%b0%e9%97%bb%e7%ab%8b%e6%b3%95%e7%9a%84%e5%85%b1%e8%af%86" class="header-mark"></a>在渐进发展上达成新闻立法的共识</h3><p>摆出了对新闻立法的不同看法，不难发现，对于新闻立法主要可分为两种态度：一部分人强调自由度高标准立法，一部分人希望基本维持原状。民主离不开妥协，能不能找到保障适度新闻自由的新闻法呢？</p>
<p>持第一种态度的人，应该看到，世界上绝大多数国家的新闻自由度也不完全一样，即使自由度高的国家，在批评问题上也表现出不同的尺度。英国媒体可以批评王室，但不批评女王（这是一种习惯，或称习惯法）；法国《出版自由法》规定，&ldquo;侮辱共和国总统&quot;要受惩罚（不过很难见到这类案例）。但美国全无这个限制，在美国批评总统远比批评老板安全。可见一味强调高标准，也不容易找到标准。</p>
<p>再说，我们需要有多重声音，但太高的新闻自由度，容易引起过大的噪音，激发民粹主义和&quot;为反对而反对&quot;的做秀政治，使民主政治走向低效政治。这些也许可以看作民主政治的必要代价，但是我国社会转型中的改革任务艰巨，须有较高的政治效率，所以不宜去招致这些困扰。</p>
<p>持第二种态度的人，应该认识到，党在夺取政权前不断为争取言论出版自由而奋斗，吸引和动员了人民，可稳固掌权60多年后还不立法保障新闻出版自由，而是对新闻出版&quot;想怎样控制就怎样控制&rdquo;，这就会被视为不守政治伦理。自由、民主是我国社会主义核心价值观的内容。我国宪法规定有言论、出版自由，政协共同纲领规定&quot;保护报道真实新闻的自由&quot;。我们要建设社会主义法治国家，各行各业、各个领域都立法，都强调法治，新闻领域不实行法治说不通，不能服人。党的十八大以来，党中央多次强调，要&quot;全面推进依法治国&quot;，为什么有些人硬要留下新闻这一领域，不执行这一要求呢？无论采用&quot;新闻立法正在进行中&quot;的不实陈述，还是&quot;新闻立法排在远期规划中&quot;的敷衍说辞，都应付不了人民代表不断提出的新闻立法或舆论监督立法的提案了。</p>
<p>综上所述可以看出，不管你对新闻自由有多么高的期盼，也不管你多么担心新闻变革引起的噪音，企图&quot;以不变应万变&quot;，中国的现实都需要新闻发生一定的变革。在两种态度之间能否折中一下，制定保障适度的新闻自由的新闻法呢？中国新闻法也许需要多次修改，以逐步提高新闻自由度。这或许能成为建立共识的最大公约数。30多年来的经济改革启示我们，许多改革都很难一步到位，而靠不断地&quot;挤门缝&quot;。&ldquo;要么全部，要么全不&quot;的思维方式，不适应新闻立法。</p>
<h3 id="对新闻法内容增补的3个建议" class="headerLink">
    <a href="#%e5%af%b9%e6%96%b0%e9%97%bb%e6%b3%95%e5%86%85%e5%ae%b9%e5%a2%9e%e8%a1%a5%e7%9a%843%e4%b8%aa%e5%bb%ba%e8%ae%ae" class="header-mark"></a>对新闻法内容增补的3个建议</h3><p>我国新闻法草案在20世纪80年代起草过3个。到1989年末，由新闻出版署牵头起草的草案，也已改了10多稿，虽然仍不甚理想，但可以作为修改的基础，可以在民主法治原则、公平正义原则、国情原则、渐进原则指导下修改。</p>
<p>有感于新闻法草案对一些重要内容的缺失，我提出以下3项建议：</p>
<p>其一，应有对创办报纸的规定。原草案采取不提报纸创办的做法，这影响了新闻法的完整性与规范性，需要加上此项规定。从原则上说，法律要保证公民办报的自由权利，我认为百万以上人口的城市办一两家民办报纸，无可非议。考虑到渐进发展，作为第一部新闻法，对此可以回避，但可规定，在现有报纸中，除了执政党的中央机关报和省市党委机关报以外，其他报纸，特别是都市报，可改为国有而具备民办形式的公共报纸。其特点是：具有法人资格，无主管单位，非营利性，自主经营运作。创办时由国家提供基本条件，同时接受社会团体、企业、个人、基金会等捐资助办。公共报纸接受国务院新闻管理部门的管理和新闻评议会的监督，其负责人由新闻评议会在申请者中评选产生。公共报纸由出版单位直接对宪法和法律负责，即常说的，&ldquo;记者对事实负责，报纸对法律负责&rdquo;。</p>
<p>其二，要有关于对领导人的批评的规定。这个问题不能回避。建议新闻法规定：&ldquo;对各级领导人的批评，由国家新闻管理部门根据渐进发展原则，制定实施细则，报全国人大教科文卫委员会批准。&ldquo;可考虑在实施细则中规定：新闻法实施之初，媒体批评可以开放到厅、局级领导人及以下；实施满3年，媒体批评开放到副省、部级领导人及以下；实施满6年，媒体批评开放到省、部级领导人及以下；实施满9年，媒体批评开放到副国级领导人及以下。正国级领导人（国家主席、国务院总理、全国人大委员长、全国政协主席）不受媒体公开批评。作为第一部新闻法，能达到这样的水准就很不错了。</p>
<p>其三，创办有中国特色的新闻评议会。现在各级党委宣传部几乎每天向媒体发出不能发表、必须发表、怎样发表等各种指示，由于他们单纯站在管理者的角度看问题，许多看法与新闻业界、社会各界很不一致，日久天长矛盾积累，损害和谐关系，实际上也损害宣传部门自身的威信。发达国家严格禁止行政干预媒体，而实行法律加自律的办法。但我国在法律与自律这二者中间，空当很大，想完全没有政府和执政党的作用，目前是不现实的。</p>
<p>建议借鉴一些国家新闻理事会的做法和经验。我们可以尝试建立一个构成和功能上都更加中国化的新闻评议会，党政官员可以参加进去。新闻评议会可由党政官员、社会各界专家、新闻界人士各占1/3组成。这样，党政官员可以带着自己的报道要求参加会议，听取新闻评议会其他成员的意见，在协商的基础上投票。紧急时也可以使用视频会议或电邮投票的方法。在网络时代，新闻完全不报是行不通的，往往只是在后续报道中如何拿捏分寸，需要协商。</p>
<p>新闻评议会的职能、构成，必须在新闻法中加以规定，才有依法行使职能的权威。具体操作规程可由实施细则规定。</p>
<h3 id="新闻法草案修改与新闻法研究" class="headerLink">
    <a href="#%e6%96%b0%e9%97%bb%e6%b3%95%e8%8d%89%e6%a1%88%e4%bf%ae%e6%94%b9%e4%b8%8e%e6%96%b0%e9%97%bb%e6%b3%95%e7%a0%94%e7%a9%b6" class="header-mark"></a>新闻法草案修改与新闻法研究</h3><p>今年&quot;两会&quot;期间，全国人大教科文卫委员会主任柳斌杰说，人大正研究新闻传播立法，本届内有望提交审议。这个消息令新闻工作者和知识界感到鼓舞。新闻立法由人大主导是合理的，建议中央全面深化改革领导小组督导新闻立法。</p>
<p>20世纪80年代末形成的新闻法草案，毕竟距今20多年了，现在必须有认真的修改。虽然这20多年，网络传播发展极快，但想把它改成也适合互联网各种业态在内的大众传播法，会继续延误新闻法的出台。在我国制定新闻法，重点在于传播内容的管控，就这一点而言，新闻法的&quot;负面清单&rdquo;（禁止刊登的内容）和&quot;权利清单&rdquo;（新闻自由权具体化），照样可以适用网络媒体。总之，保证新闻法早日出台是目的。</p>
<p>与此同时，要加强新闻法的研究。我国研究新闻立法的成果历来不多，但还是有的。比如，牛静的博士论文《论新闻自由权的具体化——对〈中华人民共和国新闻法草案（送审稿）〉的研究与建议》（已用《媒体权利的保障与约束研究》的书名出版），从分析立法内容到试拟条文，都很有价值。进行国际比较研究需要资金支持，因此社科基金、教育部基金应改变几乎不资助新闻法研究的现象。新闻法的研究，不是只为当前的新闻立法服务，还要为以后的修订新闻法服务；不仅要有助于立法，还要有助于司法，所以要长期进行。</p>
<h2 id="给中国新媒体的八条标准4" class="headerLink">
    <a href="#%e7%bb%99%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%96%b0%e5%aa%92%e4%bd%93%e7%9a%84%e5%85%ab%e6%9d%a1%e6%a0%87%e5%87%864" class="header-mark"></a>给中国新媒体的八条标准<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup></h2><p>大家好，很高兴到熟悉的邯郸路参加活动，我1998年的宿舍就在北面同济武东路校区，距离这里几百米。同济本部校区在南面一公里多的地方，所以当时我隔几天就会骑车穿过复旦大学。如果天气热，就在邯郸路大门的会客室吹一会空调，打开饮水机喝水摸猫。</p>
<p>2011年，我从土木工程师转型成媒体人，领导金仲伟是复旦新闻系毕业的，他总结了传统向新媒体的转变过程，认为最重要的变化，就是少数人不能再垄断基础设施了。</p>
<h3 id="中国的媒介传播体系变化" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e7%9a%84%e5%aa%92%e4%bb%8b%e4%bc%a0%e6%92%ad%e4%bd%93%e7%b3%bb%e5%8f%98%e5%8c%96" class="header-mark"></a>中国的媒介传播体系变化</h3><p>传统媒体是资产密集型的重工业，一份大报纸对应的印刷设备，在21世纪初要投资好几亿，然后雇佣几千人搞发行，把报纸一份份送到家里。至于说电视和无线电台，门槛就更高了，想把视频传给几百万观众，你需要东方明珠电视塔。</p>
<p>所以当时的媒体都是中心化运营的，只有政府和极少数大企业才能搞，媒体内容首先要讨好能提供资源的人。大家应该听说过《顺天时报》给袁世凯一个人印刷特别版的段子，这反映了传统媒体的运营逻辑。到现在，各地区、各行业、各大国企的报刊，首先也要满足批经费的领导。</p>
<p>我的小学同桌一直在官方报纸工作，他说最麻烦的失误是图片新闻漏掉某个应该上镜的干部。虽然普通人已经不看报纸了，但是体制内读者发现头版新闻少了一个人，就会联想，就会检举，就会墙倒众人推，最后可能真的导致被漏掉的人消失。媒体人每天忙着操心这种风险，就很难有精力和版面去做好内容。</p>
<p>90年代中后期，中国出现了一些市场化的商业报纸，比如说《南方周末》，还有各大城市的都市报。“周末”的潜台词是相对官方体制保持一定独立性；“都市报”说明报纸关注新兴市民阶层的诉求。这两个变化给媒体注入了活力，培育了一大批推动中国进步的媒体人。比如说《南方都市报》的陈峰深入挖掘孙志刚死亡案，直接导致强制收容遣送制度被废除，暂住证制度被边缘化，地方政府再也不能雇一群临时工抓捕和虐待流动人口了，中国人在国内旅行的安全感明显提高。</p>
<p>但是，商业媒体也会滥用力量，比如说《南方周末》的重要记者柴会群，没有深入调查，又渴望扩大媒体影响力，抓住一点未曾证实的线索就搞大新闻，诬陷医生，制造了有全国影响力的“缝肛门”事件。然后明知道错了不认错，利用媒体的宣传优势，把舆论风向压了好几年。</p>
<p>之所以商业媒体也会强行推送错误内容，核心原因就是前面提到的媒体资源中心化问题。普通人没有印刷机和发行部，就算观点比媒体机构更准确，证据比媒体报道更多，也很难把反驳意见传播给大众。所以媒体人拉着同行，用印刷机淹没反对意见，就可以宣布胜利。</p>
<p>这个时代在2002年左右结束了。因为移动联通提供了手机短信包月业务。普通人拿起手机，就能把观点群发给上百个朋友，这上百个朋友可以廉价转发信息，还可以编辑信息之后再转发。只要信息本身有价值或者有冲击力，无论谁原创的，都可以指数化传播，不需要经过编辑部和印刷厂，也能从一个点自发扩散到整个社会。这就是新媒体时代，从手机短信到互联网不断升级。</p>
<p>和所有的进步一样，新媒体时代不是完美的天堂，依然掺杂大量的虚假内容，依然是情绪化表达胜过理性叙事。但是新媒体的渠道门槛比较低，相互竞争更激烈，自我筛选效果更好。回顾一下80年代到90年代的地方通俗报刊和火车站法制小报，我发现新媒体的内容质量明显更高。</p>
<p>新媒体的自我筛选更有效，原因是筛选的基本单位变了。过去筛选的单位是报纸，地位高、资源多的占优势；现在进行筛选的单位是内容，如果某个强势媒体，无论它是官方媒体还是商业媒体，想借助现有地位强行推送错误的内容，推送力度越大，反驳和揭露错误的信息传播速度也越快，越是不认错，越是自取其辱。所以，21世纪的媒体如果不能用内容吸引人，说服人，其他方面背景再强，投资再多，最多也就是个二流小报。</p>
<p>这就是新媒体时代最大的进步——消灭了传播门槛，让媒体专注于内容。类似于国家提供义务教育，让学生专注于学习。如果我们能充分利用媒体硬件的进步，中国就会出现一个媒体黄金时代。</p>
<p>但是，既然媒体依托的硬件条件变了，我们首先要讨论一下中国应该有什么样的媒体秩序。在这里我先回顾一下20年前的媒体环境。</p>
<p>2001年第一天，中国政府才正式宣布，基本普及9年义务教育和扫除青壮年文盲。在这之前的1992年，我所在的小学教务主任快退休了，发现自然课老师请假，自己拿起教科书去代课。他发现教科书上说真空不能传播声音，对我们讲，他想不通这个说法，真空里也应该可以传点声音，但既然书上写了，我们暂时要按书上的说法去考试，否则上不了国办中学。这位老主任是农村中心校的教务主任，也是少数受过师范教育的公办教师，他管理的很多小学和教学点只有兼职民办教师。大家可以想象20世纪末，普通中国人，普通知识分子的通识教育是什么水平。</p>
<p>在教育资源绝对贫乏的时代，文化领域的主要矛盾，是普通人缺乏阅读和获取信息的能力，缺乏创作和表达能力，很难对现代社会做出客观描述。所以说，当时媒体的中心化结构不仅仅是硬件限制的结果，也是对社会现状的妥协。无论谁来设计20世纪的中国媒体，主要任务都必然是替少数官员和知识分子传播信息，尽早把整个国家塑造成文化共同体。当时的社会对媒体有一个生动的比喻：“喉舌”。</p>
<p>“喉舌”的定位决定了媒体人的工作重点。首先是用好印刷厂、发行部这些稀缺的工具，提高传输效率；然后是服务能提供资源的人，从他们手里换资源维持工具运行。无论是工作实务，还是大学课程，媒体人的主要任务都是给少数精英集团当一个广义的秘书。</p>
<p>21世纪的今天，中国每年制造1000万大学毕业生，按照20世纪中后期的标准，新一代人大多数都属于知识分子，有观察社会的能力，也能表达自己的观点，是潜在的内容创作者，而不仅仅是接受者。新的社会结构配上互联网，必然会导致媒体总体上去中心化，必然改变社会对媒体人的需求。过去给少数人当秘书的技巧，高效利用单向传输工具的能力，在21世纪都没什么用了，起码在媒体行业意义不大。媒体人必须结合新的社会形势，找到自己的定位。</p>
<p>在只有极少数人做知识分子的年代，社会分工比较简单；同时，知识分子往往是当时的管理阶层，占据了信息枢纽位置，不会被社会分工明显限制思考方式。所以少数知识精英往往主动探讨社会的整体面貌，考虑整个社会的发展方向，形成了传统知识分子的“家国情怀”。</p>
<p>当代社会，大多数人都接受了教育，掌握的基础知识和潜在表达能力不比几十年前的精英知识分子差。但是，随着社会分工越来越复杂，大多数人被行业、单位和地域隔离在不同的生活圈，日常的工作生活限制了普通人的视角，也占用了他们观察世界、描述世界的时间。普通人观察社会的时候，往往是在自己的生活圈子里坐井观天，以至于不能正确地表达自己的诉求。经常是支持了自己的敌人，反对了自己的盟友，在最需要改革的时代，集体赞美最保守的领导者。所以，在教育资源不断扩展的同时，“家国情怀”反而经常退化成民粹思潮，浪费了教育进步的成果——这就是当代媒体人要解决的问题。</p>
<p>在解决问题之前，媒体人首先要承认，自己也是普通人，对世界的理解并不比普通人深入。一旦丢掉了印刷厂、电视塔这些工具，不能仅仅凭借媒体人身份就创作优质文化产品。</p>
<p>另一方面，媒体人和普通人又有所区别，我们是全职的信息处理者，可以在一定程度上突破社会分工，打通各行业、各地区之间的信息隔阂。我们可以发挥钥匙和催化剂的作用，激发普通人的文化创造力，推动优秀的内容尽早进入指数化传播。用一个词来概括当代媒体人的职责，就是“信息中介”。降低普通人理解社会的难度，帮助普通人准确地找到社会定位，让大多数人知道自己到底拥有什么、能做什么，以及如何推动社会进步。</p>
<p>当然，就算每个人都清晰地知道自己要什么，社会问题也不会消失。就算每个人都清晰地理解自己的社会定位，彼此之间还会有不可调和的矛盾。媒体不是上帝，不可能伸出手抹平世界上所有的冲突。但是，恰恰是世界上有这么多冲突和斗争，才需要媒体来发挥信息中介作用。</p>
<p>1974年中国代表团在联合国第六届特别会议的演讲非常精彩，值得全文背诵，它的总结部分有一句名言：“历史在斗争中发展，世界在动荡中前进”。我读书的时候，课本反复教育我，斗争既是世界的常态，也是社会发展的动力。媒体人这个信息中介如果称职，能帮助人民看清自己的立场，就能促进合理的斗争，避免纯粹消耗资源的混战，减少社会进步的成本。</p>
<p>大家想一下“媒”字的本来意思。媒，就是媒人，婚姻介绍人。《说文解字》写的很清楚，“媒，谋也。谋合二姓”。姓的意思是家族，先秦的中国人以家族为单位生活，婚姻是两个家族深思熟虑之后签订的结盟条约或者停火协定，而不是男女简单地住到一起。所以媒人的任务不仅仅是传递信息，还要帮助两个家族理解自己的立场，明确自己的诉求，避免出现误会。然后撮合条件，尽量达成协议。</p>
<p>现在媒体人不再垄断印刷机了，也放下了高高在上的说教地位，开始给普通人当信息中介，让每个人看清自己的社会定位。从定义来说，这是回归初心，直入本质，从秘书式工具人变成有创造性的公共知识分子，所以我说新媒体时代可以是媒体人的黄金时代。但是，在创造黄金时代之前，我们还要解决一个关键问题，就是丢掉印刷机之后，媒体人用什么工具创作内容、传播内容。</p>
<p>为了回答这个问题，我介绍一下新媒体人——或者说信息中介的工作方式。</p>
<p>媒人希望要结婚的人多，房产中介希望买房和卖房的人多，新媒体时代，我们是信息中介，应该期待可挖掘和推送的信息多。而这些信息的来源，就是已经受过教育，掌握了表达能力的普通人。他们在网上主动表达的内容是媒体的金矿，可以让媒体人在采访之前就掌握多方面的信息，降低调查难度，甚至可以直接用来选择采访对象。</p>
<p>很多网络信息在被专业媒体人发现之前，已经在网上进行了自发传播和被动筛选。这些由人民筛选过的媒体资源，是二次创作的素材，更是我们媒体人的教科书。能放下身段，从网络资源吸取内容和技巧的媒体人，才算适应新媒体时代。</p>
<p>2011年，我到观察者网做新媒体，之前我一直在土木工程行业工作，没有任何新闻工作经历。好在我的另一个身份是是多个网络社区的资深用户，在各个网站发了上百万字的内容和别人吵架交流，所以能很快适应媒体行业。到了观察者网以后，我面试了几十个同事，录取了很多网络社区的活跃ID。2018年我从观察者网出来做独立媒体工作室，主要成员还是我从网络社区上招募的。</p>
<p>十年的媒体工作经验告诉我，新媒体时代，媒体人最重要的工具就是社交媒体平台，我们必须和人民的创造力一起成长。反过来说，优秀的社交媒体平台会提高媒体人的素质，培养进步的人民，让人民认识到社会有哪些需要改进的问题。</p>
<p>今天中国文化领域最紧急的问题，就是中文互联网领域的文化创造力萎缩，和整个英文互联网的差距逐渐拉大。在座各位搞学术的居多，对此应该深有体会，我只在媒体方面举一个例子。马前卒工作室做的睡前消息视频，每周三期，不到一个小时的信息量，折算成文字也就是两万多字，至少能吸引两三万弹幕，一两万评论，其中有二次挖掘价值的深度内容，大概有200多条，再加上知乎和微博的相关话题讨论。全网关于这几个热点话题的有效讨论，一半都集中在我的媒体产品下面了。</p>
<p>这说明，中文互联网的信息生产率，非常对不起14亿受过教育的中国人民。现在德语区、法语区和西班牙语的互联网文化已经是英文互联网的附庸了，如果我们再隔绝竞争，压制创造力，中文互联网也会很快从属于英文互联网。所以我今天和大家探讨一下，怎样建立一个完善的中文内容互联网社区，容纳中国人民的创造潜力，也给媒体人提供好用的工具。</p>
<h3 id="社交媒介的应有标准" class="headerLink">
    <a href="#%e7%a4%be%e4%ba%a4%e5%aa%92%e4%bb%8b%e7%9a%84%e5%ba%94%e6%9c%89%e6%a0%87%e5%87%86" class="header-mark"></a>社交媒介的应有标准</h3><p>以我20年来使用社交媒体平台的经验，以我十年来做新媒体的经验，好的社交媒体应该有七八条标准。</p>
<p><strong>0 法制与自由</strong></p>
<p>第0条标准不是技术问题，而是制度保障——好的内容社区必须有法制，有自由。所谓法制，就是法律定出明确的言论边界，超越边界必须承担责任，造成经济损失要补偿，故意制造错误信息制造了巨大影响要当心坐牢。就算删帖认错，也应该考虑倾家荡产、牢底坐穿的可能性。但是，法制的边界内是自由，遵守明文法律之后，想说什么就说什么，激怒再多的人也不能被堵嘴。这是自古以来文化繁荣的基本前提，互联网时代也一样。</p>
<p><strong>1 鼓励自传播</strong></p>
<p>第一条标准，是尊重信息的自传播规律。</p>
<p>前面说过，新媒体时代最基本的特征，是人民普遍受教育，而且拥有创作和传播能力。当代人民是信息的消费者，也是信息的生产者，更是传播信息的导体。符合人民需求的东西，就算一开始只有一个人传给两个人，也有可能普及到整个互联网。不符合人民需求的东西，就算所有的媒体都在推送，也只是垃圾和背景噪音。所以好的社区，主要传播方式必然是用户转发，评论推荐，而不是官方账号强推内容，扭曲用户界面的时间线。</p>
<p><strong>2 鼓励交互性</strong></p>
<p>优秀社区的第二条标准是鼓励互联网的交互性。因为只有可交互的内容，才能形成高效率自传播。</p>
<p>我前面提到，新媒体时代的起源是手机短信。短信文化能在一两年内快速普及，第一个理由是每个人都可以转发，第二个理由就是每个人都可以参与创作。无论是修改一两个字让段子更给力，更符合本地朋友圈的文化，还是加一两句点评让段子升华，都是在打磨优秀内容，也给普通人提供积极转发的动力。毕竟谁都希望自己参与创作的东西被更多人看到。</p>
<p>今天的互联网平台也一样，高质量自传播的前提是允许普通用户发评论，发弹幕，转发的时候带上自己的意见。新浪微博最先提供了带评论的转发功能，所以长期占据中国舆论场的核心地位。B站最先提供了成熟的弹幕功能，大大提高了内容热度，所以能在竞争激烈的视频市场抢下稳定的地盘。所以，未来优质的自媒体平台，最重要的特征，就是尽可能鼓励交互性。</p>
<p>反过来说，如果你看到哪个内容或者哪个自媒体主动限制了交互性，不许随便评论，不许随便发弹幕，或者发出来的评论需要创作者筛选才能显示，你就该明白，创作者自己也不相信自己的内容，所以要通过反传播规律的手段，刷一些底限的指标，希望还能骗到几个不小心点进来的人。一个优秀的自媒体平台，倒也不必删除这些限制交互性的内容和ID，但是肯定应该通过公开的规则，让观众知道创作者主动放弃了自传播，让这些内容自动边缘化。</p>
<p><strong>3 鼓励中立平台</strong></p>
<p>第三条标准是发展中立的媒体平台。</p>
<p>前面两条标准分别是自传播和交互性，我们希望人民自己在平台上筛选内容，希望人民畅所欲言，但平台并不一定喜欢这两条原则。他们可能会收钱删掉某些企业的负面新闻，不许批评自己上级的内容变成热搜。为了即将上线的垃圾电影，可以强行给某个明星加流量。这样的事情，平台经常公开做，某些“大V”也会悄悄做，看看大多数网站内容排行榜的前几位，不难发现哪些内容是强行砸钱推上去的。</p>
<p>社交平台和自媒体团队都要赚钱，搞内容运营也是它的自由，但社交平台同时也是公共基础设施，需要中立性。所以，国家应该立法提出要求，每个内容软件在营业之前都公开宣布自己的性质，是有偏向的宣传性机构，还是中立的服务性平台。</p>
<p>如果是有偏向性的机构，怎么折腾内容，怎么编造热榜，都是你的自由，因此吸引了观众也是你的本事，但唯独不能宣称自己推广的内容代表公众舆论。</p>
<p>如果自我定义是中立性的服务性平台，就必须公开自己的推送和排序标准，由用户互动来主导内容排序。平台只有举报违法内容的义务，没有直接出手干预、筛选内容的权力。平台可以凭借中立性吸引用户，可以通过推送广告和会员费赚钱，但不能把广告伪装成用户自发产生的内容，更不能随便删帖改热点排序。哪怕是用户直接骂了自己的老板，删帖和压热搜也属于违法，要重罚乃至剥夺产权。这样的平台是现代社会重要的基础设施，国家可以考虑根据流量给予补贴。</p>
<p>类似的规则也应该适用于平台用户。大V创作内容，根据流量拿广告分成，或者分享会员费，接到观众的订阅费用和打赏，这都没问题。但每个创作者都必须对自己的内容做性质声明，告诉读者是否属于广告和软文，是否因为某些创作从商业机构拿了创作的钱，以及拿了多少。企业的钱，拿了就拿了，说出来合法也不丢脸，毕竟很多广告内容也可以算作艺术。但如果拿钱不说，也应该视为商业欺诈，盗窃公共信誉，追究法律责任。影响力大的情况下，应该牢底坐穿。</p>
<p>这些规则的核心目标，是保护互联网的人民性，避免自传播规律被滥用，也避免某些人为了自身利益，破坏自传播规律，对人民搞信息封锁。现在很多平台和媒体一方面暗示自己代表公共舆论扩大影响力，另一方面又讨好权力和金钱，两方面得好处，这种现象必须禁止，马前卒工作室愿意带头不赚这份钱。</p>
<p><strong>4 提高信息密度</strong></p>
<p>第四条标准，是鼓励生产信息密度高的内容，节约人民的时间，提高人民的思想深度。</p>
<p>这里我要自我批评一下，我之前在BBS，在知乎，在微信公众号，主要的内容输出方式都是图文结合。普通读者看我们过去的内容，基本上一两分钟可以得到一个知识点，花十几分钟读我们上万字的内容，可以发现七八个知识点组合成一个比较复杂的逻辑链，最后作者收到的不仅仅是结论，还有一套可检验、可证伪的思考方式。</p>
<p>现在我做视频节目，每期节目看下来也要十几分钟，文案只有几千字，而且有效信息远远不如过去的图文输出，一般来说也就是四五个知识点，拆成两三个逻辑链给观众，输出的结论超过输出的思考方式。这显然是信息密度在下降，主动产业降级了。</p>
<p>信息密度下降，就会影响读者接收信息的效率，占用读书和研究图表的时间，最终影响读者的思考深度。如果我们工作室的成员习惯于用视频来吸收内容，我们自己也很快就会丧失创造独特逻辑链的能力，做不出现在水平的节目。所以我有时候会在办公室开玩笑，说我们的工作模式类似于犯罪团伙，可以贩毒但绝不能吸毒。</p>
<p>我主动搞产业降级，有两个原因，次要原因是视频可以表达一些超出文字的东西，比如说演个小话剧，到事发地点拍一段现场动态，可能比几千字表达的内容更多。</p>
<p>但是，大多数时候，我只是自己坐在演播室，抱着一只猫讲话，并没有利用视频表现力的优势。所以，我转向视频的主要原因还是视频降低了用户接受内容的门槛，以更轻松的方式传递信息。很多观众会在汽车地铁上看我们的内容，或者是健身的同时半听半看。在这些场景下，信息密度低反而是优势。我每期节目的播放量，大概是过去图文内容阅读量的十倍。</p>
<p>人类的确需要很多信息密度很低，主要输出情绪和气氛的内容。但毕竟人类最大的优势是逻辑和思考，如果所有新媒体为了争夺观众，都降低内容密度，不再搭建复杂的逻辑链；如果观众普遍丧失了接受高密度信息的习惯，新媒体工具最大的优势就被我们丢掉了。从个体来说，这意味着放弃思考深度；对整个社会来说，民众意见会越来越浮躁，更依靠直觉做出判断，导致文化气氛极端化，制造大量尖锐但无效的对抗。我们媒体人 “信息中介”的作用就算失败了。</p>
<p>说句题外话，现代社会，判断一个人的工作潜力，最好的方式，就是看他能独立搭建的逻辑链深度。在获得大量相关信息之后，如果一个人能把七八个独立的事件，搭建成逻辑链条，同时也能考虑到每个节点上支线逻辑的影响，这个人适合的职位上限，起码是领导一个团队的主任工程师。如果一个人只能理解两三个节点的逻辑链，再深一点就要用直觉和神秘主义做决定，日常习惯于说“反正我就是这么想的”，这种人只能胜任纯粹的执行岗位，而且很快就要被AI淘汰，丧失一切经济价值。</p>
<p>这种差异对未成年人来说尤其明显。你们可以观察周围的孩子，有的人能抛开短视频和情绪化内容，安静地接受高密度信息流，连续一两个小时沉浸于复杂内容。还有的孩子在法律允许他抽烟之前，已经丧失了连续5分钟阅读深度内容，思考同一个问题的能力，遇到多于三个节点的逻辑链条，就会本能地抵制。儿童神经系统的反射方式在成年之后会逐渐固化，很难重新塑造，这两种孩子将来能操纵的生产力，差别可能类似于人和猴子。</p>
<p>我做的内容主要面向年轻网民，当然希望观众更像人类一点，所以我认为，优秀的社交平台应该鼓励用户创作信息密度高的内容。这些精华内容也许是兼顾深度和可读性的图文内容，也许是精心制作的视频纪录片，还有可能是用户自己做的小游戏段落，但无论如何，总不能比我现在的睡前消息视频节目密度更低。</p>
<p>在此我对观众做一个承诺，过去我担心洗稿，也担心视频内容和文字底稿之间差异制造麻烦，所以睡前消息节目的文案一般不对外公开。从下周起，我的微信公众号“睡前消息编辑部”会发表每一期节目的文字底稿，历史上的底稿也会校对之后逐渐公布。欢迎各位观众来看。</p>
<p><strong>5 保证搜索透明度</strong></p>
<p>优秀社区的第五条标准，是搜索透明度高。比如说，同样的内容做成文字，想根据回忆搜索某一段内容，CTRL+F，几秒钟就找到了。而如果内容只在视频音频里面读过，想找到就没那么容易。从搜索角度来说，这就是文字比视频的透明度更高。</p>
<p>互联网内容无穷无尽，完全指望熟人和大V搞自传播是不够的。掌握搜索能力的人，才能主动挖掘互联网资源，从一个突破点开始扩大自己的知识体系。刚才我说保持读书习惯的孩子，相对短视频上瘾的孩子，是人和猴子的区别。之前还有一位互联网前辈说，会用搜索引擎的网民和只会接受推送的网民之间，也是人和大猩猩的区别。</p>
<p>所以，我希望将来的社区能充分应用技术手段，方便用户搜索历史内容和相关内容，同时对外部搜索引擎开放，发挥公共平台的作用。作为公共基础设施，我前面建议国家财政补贴中立的社交媒体平台。现在我还可以加一条，搜索透明度高，对搜索引擎开放的平台，应该得到更多的补贴。</p>
<p><strong>6 保留互联网记忆</strong></p>
<p>第六条标准，是应该充分保留互联网的记忆。</p>
<p>人类消费的文化产品，必然是包含理性也包含感性。能分析事实、讲道理是有价值的技能；而唤起观众的感情共鸣，制造让人舒适或者愤怒的气氛，也是有价值的技能。好的互联网平台应该同时给两种创作者都带来回报。</p>
<p>但是，互联网平台不仅仅是一个娱乐设施，更是人民相互交流的工具，这个定位需要平台明确把感性内容和理性内容区分开，不能让煽情内容影响了正常的信息交流。</p>
<p>我们显然不能直接给某个内容或者某个创作者贴标签，说这是感性创作，这个是理性分析，但是，平台可以把历史内容保存下来，避免煽情产业链伪装成理性分析。比如说，某个人成功预测了某个重大事件，因此一举成为网红，吸引了一大批粉丝天天追着问投资建议，等于拥有了影响金融市场的能力。但如果平台保存好历史内容，通过相关内容推荐，让观众知道这个人过去几年一直在说类似的话，大多数预测都不那么靠谱，就可以缓解网民的狂热性。</p>
<p>又比如说，某些煽情谣言不太容易分辨，隔几年就会被翻出来重新讲一次，这时候就应该把历史上相关的案例和反驳内容放出来，把两面的意见都给观众参考。现实世界不是非黑即白的，但感性内容往往喜欢强调某一面的特征，把舆论情绪推向极端化。所以，好的互联网平台应该保存历史信息，给愿意思考的用户提供信息合订本，否则我们的公民永远是长不大的孩子。</p>
<p>最近几年，网络讨论气氛发展趋势不太好，一批煽情作者不愿意暴露自己的历史，经常有人会批量删除自己的内容，换一个新面貌去煽动自己的粉丝。平台也会迎合这些煽情大V的需求，搞历史屏蔽。比如说百度贴吧就敢于全面删除历史数据，微博也建议使用半年内信息可见的功能。这都是自绝于人民，自绝于传播规律的操作，一个正常的互联网平台不应该逆历史潮流而动。</p>
<p>所以我期待未来的互联网平台能够给社会保存一个信息合订本，避免人民群众隔几年被类似的谣言煽动一次，或者十几年前的网络争论以新的形式再来制造一批无效流量。那些动不动就自己删除内容，拒绝面对历史信息的创作者，应该被公开的算法降低排名，至少降低在严肃话题上的推荐权重。</p>
<p><strong>7 扩展高价值内容的定义</strong></p>
<p>最后是评价优秀社区的第七条标准，扩展高价值内容的定义，这完全来自于我个人使用网络社区的经验。</p>
<p>无论是早期的天涯社区、西祠胡同，还是现在的微博、知乎、B站，网络传播的基本单位都是一个个内容点。这些内容点可能是一篇好文章，一张有冲击力的图片，一个能感动所有人的视频，通过群众转发、平台推荐，变成国民记忆的一部分。</p>
<p>但是，作为所有这些平台的资深用户，我发现，还有另外一种内容也值得保存，比如说，一句画龙点睛的评论，一个恰如其分的转发表情，在某个社会学论文下面一段结合个人经历的回复，都能让内容点增色不少。还有的用户自己不发内容，但是根据个人阅读体会建立公开收藏夹，把相关内容或者对立内容收藏到一起，减少了别人的搜索时间，提高了阅读感受，同样是值得赞美的互联网大V。最后，有的人能发现互联网不同内容之间的联系，在一个有影响力的内容下面转发有道理的对立链接，他们也值得普通用户说一声感谢。</p>
<p>我们现在的互联网平台规则，只奖励优秀内容“点”的创作者，不奖励那些在“点”之间“连线”的贡献者。这等于开汽车只加汽油，不换润滑油，慢慢就会性能下降，发挥不出全部的潜力。所以我认为，好的互联网社区，应该把内容点之间的联系也视为一种原创内容，允许观众对这些新建的信息链条进行点赞、收藏和转发，这样才能让互联网用户意识到自己是传播的主体，是互联网平台的主导者。</p>
<p>前面这七条标准，这是我对中国媒体生态的乐观预期。如果未来出现这种理想化的互联网平台，我会很高兴，积极利用它的各种功能，做更好的节目，只是到时候中国必然会有成百上千的优秀媒体，我的节目估计很快就会被抢走市场。但就算互联网平台发展不如我的预期，我还是很感激这个时代，因为它给我提供了20年前想象不到的发展空间，允许我做一个符合我童年梦想的媒体产品。希望我的观众能早一点做出更好的节目淘汰我。</p>
<h3 id="高度社会分工下的自由语境" class="headerLink">
    <a href="#%e9%ab%98%e5%ba%a6%e7%a4%be%e4%bc%9a%e5%88%86%e5%b7%a5%e4%b8%8b%e7%9a%84%e8%87%aa%e7%94%b1%e8%af%ad%e5%a2%83" class="header-mark"></a>高度社会分工下的自由语境</h3><p>作为一个半路出家的土木工程设计员，作为一个职业经历只有十年的新媒体人，我在新闻专业全国知名的复旦大学讲媒体经验，有一点班门弄斧的意思。但是，既然已经卖弄了这么多想法，我就再说一点直接的体验，就是怎样让自己安心当一个信息中介。</p>
<p>在我读大学，经常来复旦大学摸猫的年代，记者是很贵重的身份，新闻编辑部是一个让普通人仰望的地方。我至今记得，90年代上海站北广场有一个专用的记者售票窗口，顺便允许两院院士和全国人大代表不排队购票。但是，在所有人都能上网、都使用传播工具的今天，媒体人最理想化的未来，也只是一个信息中介，再也不能高高在上指导社会发展了。看看房产中介穿着廉价西装，骑着电动车满街跑，可能很多学新闻的同学会难过，觉得自己生错了时代。</p>
<p>但是，我今天以一个40岁中年人的身份和大家说说感受，信息中介的生活很值得向往。</p>
<p>前几天知乎有两个非常热的话题，第一个是：</p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/question/20594866" target="_blank" rel="noopener noreferrer">是不是大部分男性到了40 岁，会感觉活着特没意思？</a></p>
<p>很快又有了镜像问题：</p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/question/61920590" target="_blank" rel="noopener noreferrer">是不是大多数女性到了40岁，生活就没意思了？</a></p>
<p>我看了这两个话题，说自己生活没意思的人是多数，基本观点可以总结成一句话，就是40岁好不容易有一点成就，又发现自己被这个生活困住了，而且人生过半，不能再用未来的机会激励自己，所以会轻微抑郁。这就是我前面说的，现代社会用教育给了大多数人梦想，又用社会分工切割了梦想，制造了普遍的中年危机。</p>


<blockquote class="quote"><p>在高考前，你是亚里士多德，是达芬奇，是斯科特船长，是丘吉尔爵士。你希望了解这个世界的一切。</p>
<p>高考是古典时代通才的葬礼。高考后，你是银行家，是程序员，是画家，是建筑师。你是一枚专业的螺丝钉。</p>
<p>每个人都是一部浓缩的文明史，你所回望的高三，那是一个落幕的，人类文明的青春。</p>
<div style="text-align: right"> ——@Perry Song.知乎</div>
</blockquote> 

<p>我们媒体人的最高目标是替社会解决这个矛盾，但首先我们得解决自己被生活困住的问题。打破社会分工的限制只是手段，终极目标是寻找人生的自由。但自由的前提是理解自己当前的社会定位，从实际条件出发去规划人生。</p>
<p>媒体人这份职业的信息中介工作，意味着我们可以利用社会资源和职业身份，从更高的维度回头观察现实世界，理解社会的全貌，给自己，也给其他人提供现实定位。大航海时代的帆船有了指南针才能去新大陆，媒体人比别人先找到人生定位，就能更早地体会到人生的自由感。这是十年媒体工作给我的最大一笔回报。</p>
<h3 id="关于元宇宙概念的补充" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%85%83%e5%ae%87%e5%ae%99%e6%a6%82%e5%bf%b5%e7%9a%84%e8%a1%a5%e5%85%85" class="header-mark"></a>关于“元宇宙”概念的补充</h3><p>演讲到这里，本来就可以结束了，但是我注意到，这次活动的主题是元宇宙，我再从媒体人的角度补充几句。</p>
<p>所谓元宇宙，就是一个和现实世界平行的虚拟世界。现实社会能给每个人提供社会身份，元宇宙也能；现实社会有目标和挑战，元宇宙也有；现实社会有货币和商品，元宇宙也会定义自己的经济体系，尤其喜欢用虚拟货币换你手里的真实购买力。</p>
<p>回顾一下历史，自从人类在打猎之后围着火堆聊天，发明了最初的宗教神话，元宇宙就一直伴随着现实社会成长。宗教赋予的信徒和选民称号，就是元宇宙的身份；宗教提供的修炼方式和天堂故事，就是元宇宙的目标；至于说虚拟货币和虚拟商品，我相信每个中国人都见过葬礼上烧掉的纸钱和纸人纸马。这就是几十万年来，人类沉浸的平行元宇宙。</p>
<p>对于我奶奶和她的祖先来说，这个元宇宙一点不虚幻，是需要认真对待的一套生活方式，每个人在耕田织布之外，都要烧香还愿、供养和尚，祭拜祖先，到龙王庙求雨，在两个世界之间频繁切换身份。我奶奶一直坚信世界上有龙，原因是她十几岁的时候，在马戏团里看到过一副龙的骨架，我后来查到那是30年代辽宁营口海滩上的一副鲸鱼骨架，但这丝毫没有降低我奶奶对神仙世界保持的敬畏。</p>
<p>现代社会，大多数宗教故事都被科学戳破了，但人类对平行精神世界的需求还在。所以我们需要用互联网工具，制造一大批元宇宙故事，把虚拟世界变成可以量产批发的廉价货，每个人都可以订做独特版本的元宇宙入口。从哲学上来说，我甚至无法判断我现在生活的世界是不是一个虚拟世界，毕竟我已经在很多电脑游戏内部看到内嵌的二级小游戏了。</p>
<p>但是，无论人类创造多少个虚拟世界，只要这些元宇宙不是天上掉下来的，各个虚拟世界总还是要回到现实世界才能相互联系，相互理解。在当前的世界上，一个美国人和一个普通中国人；一个新疆的矿工和一个深圳的白领之间，已经需要互联网社区来沟通，才能理解一点对方的生活。这就是我前面提到的新媒体人身份定位——人类分工越细致，社会集团之间的隔阂越深，新媒体行业就越重要。</p>
<p>将来如果真有一个元宇宙或者虚拟社区时代，媒体人就是跨宇宙的信息中介。古代围着火堆跳舞的巫师，几十年前向我祖先收算命钱的道士，骑着骆驼穿越欧亚大陆的马可波罗，都是我们的同行。媒体人是人类最古老的职业，可能也会陪伴着人类走进无数个虚拟宇宙，所以我对元宇宙时代的媒体工作很有信心，期待元宇宙能给我们带来更多的生活体验。</p>
<p>好，感谢各位来听我分享工作体验，我也很高兴能在熟悉的复旦大学做一期特别的睡前消息。今天的视频，我随后会发到网上，如果大家对我的内容有什么质疑，可以到各个媒体平台去回复，我一定尽量回答。谢谢大家的关注！</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>《炎黄春秋》 孙旭培&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>谌洪果 《传媒透视》 2015-05-04&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p>孙旭培 《炎黄春秋》 2015-05-04 <br> 作者为河北大学新闻传播学院教授、中国社会科学院新闻研究所原所长。&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p>马前卒 2020-12-16 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1AeNuZ5aVVa4Aia0-QC3QA">睡前消息编辑部</a> <br> 这是马前卒在复旦大学的演讲稿。&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item><item>
    <title>中文的常态与变态</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/chinese-word/</link>
    <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/chinese-word/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/04/piMLqwF.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="中文的常态与变态1" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e6%96%87%e7%9a%84%e5%b8%b8%e6%80%81%e4%b8%8e%e5%8f%98%e6%80%811" class="header-mark"></a>中文的常态与变态<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></h2><p>自五四新文化运动以来，七十年间，中文的变化极大。一方面，优秀的作家与学者笔下的白话文愈写愈成熟，无论表情达意或是分析事理，都能运用自如。另一方面，道地的中文，包括文言文与民间文学的白话文，和我们的关系日渐生疏，而英文的影响，无论来自直接的学习或是间接的潜移默化，则日渐显著，因此一般人笔下的白话文，西化的病态日渐严重。一般人从大众传媒学到的，不仅是流行的观念，还有那些观念赖以包装的种种说法；有时，那些说法连高明之士也抗拒不了。今日的中文虽因地区不同而互见差异，但共同的趋势都是繁琐与生硬，例如中文本来是说「因此」，现在不少人却爱说「基于这个原因」；本来是说「问题很多」，现在不少人却爱说「有很多问题存在」。对于这种化简为繁、以拙代巧的趋势，有心人如果不及时提出警告，我们的中文势必越变越差，而地道中文原有的那种美德，那种简洁而又灵活的语文生态，也必将面目全非。</p>
<p>中文也有生态吗？当然有。措词简洁、句式灵活、声调铿锵，这些都是中文生命的常态。能顺着这样的生态，就能长保中文的健康。要是处处违拗这样的生态，久而久之，中文就会污染而淤塞，危机日渐迫近。</p>
<p>目前中文的一大危机，是西化。我自己出身外文系，三十多岁时有志于中文创新的试验，自问并非语文的保守派。大凡有志于中文创作的人，都不会认为善用四字成语就是创作的能事。反之，写文章而处处仰赖成语，等于只会用古人的脑来想，只会用古人的嘴来说，绝非豪杰之士。但是，再反过来说，写文章而不会使用成语，问题就更大了。写一篇完全不带成语的文章，不见得不可能，但是很不容易；这样的文章要写得好，就更难能可贵。目前的情形是，许多人写中文，已经不会用成语，至少会用的成语有限，显得捉襟见肘。一般香港学生目前只会说「总的来说」，却似乎忘了「总而言之」。同样地，大概也不会说「一言难尽」，只会说「不是一句话就能够说得清楚的」。</p>
<p>成语历千百年而犹存，成为文化的一部分。例如「千锤百炼」，字义对称，平仄协调，如果一定要说成「千炼百锤」，当然也可以，不过听来不顺，不像「千锤百炼」那样含有美学。同样，「朝秦暮楚」、「齐大非偶」、「乐不思蜀」等语之中，都含有中国的历史。成语的衰退正显示文言的淡忘，文化意识的萎缩。</p>
<p>英文没有学好，中文却学坏了，或者可说，带坏了。中文西化，不一定就是毛病。缓慢而适度的西化甚至是难以避免的趋势，高妙的西化更可以截长补短。但是太快太强的西化，破坏了中文的自然生态，就成了恶性西化。这种危机，有心人都应该及时警觉而且努力抵制。在欧洲的语文里面，文法比较单纯的英文恐怕是最近于中文的了。尽管如此，英文与中文仍有许多基本的差异，无法十分融洽。这一点，凡有中英文互译经验的人，想必都能同意。其实，研究翻译就等于研究比较语言学。以下拟就中英文之间的差异，略略分析中文西化之病。</p>
<p>比起中文来，英文不但富于抽象名词，也喜欢用抽象名词。英文可以说「他的收入的减少改变了他的生活方式」，中文这么说，就太西化了。英文用抽象名词「减少」做主词，十分自然。中文的说法是以具体名词，尤其是人，做主词：「他因为收入减少而改变生活方式」，或者「他收入减少，乃改变生活方式」。</p>
<p>中文常用一件事情 (一个短句) 做主词，英文则常用一个名词 (或名词词组)。「横贯公路再度坍方，是今日的头条新闻」，是中文的说法。「横贯公路的再度坍方，是今日的头条新闻」，就是英文语法的流露了。同理，「选购书籍，只好委托你了」是中文语法。「书籍的选购，只好委托你了」却是略带西化。「推行国语，要靠大家努力」是自然的说法。「推行的国语，要靠大家的努力」却嫌冗赘。这种情形也可见于受词。例如「他们杯葛这种风俗的继续」，便是一句可怕的话。无论如何，「杯葛继续」总嫌生硬。如果改成「他们反对保存这种风俗」，就自然多了。</p>
<p>英文好用抽象名词，其结果是软化了动词，也可以说是架空了动词。科学、社会科学与公文的用语，大举侵入了日常生活，逼得许多明确而有力动词渐渐变质，成为面无表情的词组。下面是几个常见的例子：</p>


<blockquote class="quote"><p>apply pressure: press</p>
<p>give authorization: permit</p>
<p>send a communication: write</p>
<p>take appropriate action: act</p>
</blockquote> 

<p>在前例之中，简洁的单音节动词都变成了含有抽象名词的片词，表面上看来，显得比较堂皇而高级。例如 press 变成了 apply pressure，动作便一分为二，一半驯化为静止的抽象名词 pressure，一半淡化为广泛而笼统的动词 apply。巴仁 (Jacques Barzun)与屈林 (Lionel Trilling) 等学者把这类广泛的动词叫做「弱动词」(weak verb)。他们说：「科学报告不免单调而冷淡，影响之余，现代的文体喜欢把思路分解成一串静止的概念，用介词和通常是被动语气的弱动词连接起来。」</p>
<p>巴仁所谓的弱动词，相当于英国小说家奥韦尔所谓的「文字的义肢」(verbal false limb) 。当代的中文也已呈现这种病态，喜欢把简单明了的动词分解成「万能动词+抽象名词」的片词。目前最流行的万能动词，是「作出」和「进行」，恶势力之大，几乎要吃掉一半的正规动词。请看下面的例子：</p>


<blockquote class="quote"><p>(一) 本校的校友对社会作出了重大的贡献。</p>
<p>(二) 昨晚的听众对访问教授作出了十分热烈的反应。</p>
<p>(三) 我们对国际贸易的问题已经进行了详细的研究。</p>
<p>(四) 心理学家在老鼠的身上进行试验。</p>
</blockquote> 

<p>不管是直接或间接的影响，这样的语法都是日渐西化的现象，因为中文原有的动词都分解成上述的繁琐词组了。前面的四句话本来可以分别说成</p>


<blockquote class="quote"><p>(一) 本校的校友对社会贡献很大。</p>
<p>(二) 昨晚的听众对访问教授反应十分热烈。</p>
<p>(三) 我们对国际贸易的问题已经详加研究。</p>
<p>(四) 心理学家用老鼠来做试验。(或：心理学家用老鼠试验。)</p>
</blockquote> 

<p>巴仁等学者感概现代英文喜欢化简为繁、化动为静、化具体为抽象、化直接为迂回，到了「名词成灾」(noun-plague) 的地步。学问分工日细，各种学科的行话术语，尤其是科学与社会科学的「夹杠」，经过本行使用，外行借用，加上「新闻体」(journalese) 的传播，一方面固然使现代英文显得多彩多姿，另一方面却也造成混乱，使日常用语斑驳不堪。英国诗人格雷夫斯 (Robert Graves, 1895-1986) 在短诗(耕田) (Tilth) 里批评这现象说：</p>


<blockquote class="quote"><p>Gone are the sad monosyllabic days</p>
<p>When &ldquo;agricultural labour&quot;still was tilth；</p>
<p>And &ldquo;00% approbation&rdquo;, praise;</p>
<p>And &ldquo;pornographic modernism&rdquo;, filth-</p>
<p>And still I stand by tilth and filth and praise.</p>
</blockquote> 

<p>「名词成灾」的流行病里，灾情最严重的该是所谓「科学至上」(scientism)。在现代的工业社会里，科学早成显贵，科技更是骄子，所以知识分子的口头与笔下，有意无意，总爱用一些「学术化」的抽象名词，好显得客观而精确。有人称之为「伪术语」(pseudo-jargon)。例如：明明是 firstst step，却要说成 initial phase：明明是letter，却要说成 communication，都属此类。</p>
<p>中文也是如此。本来可以说「名气」，却凭空造出一个「知名度」来，不说「很有名」，却要迂回作态，貌若高雅，说成「具有很高的知名度」，真是酸腐可笑。另一个伪术语是「可读性」，同样活跃于书评和出版广告。明明可以说「这本传记很动人」，「这本传记引人入胜」，或者干脆说「这本传记很好看」，却要说成「这本传记的可读性颇高」。我不明白这字眼怎么来的，因为这观念在英文里也只用形容词 readable而不用抽象名词 readability。英文会说：The biography is highly readable，却不说The biography has high readability。此风在台湾日渐嚣张。在电视上，记者早已在说「昨晚的演奏颇具可听性」。在书评里，也已见过这样的句子：「传统写实作品只要写得好，岂不比一篇急躁的实验小说更具可看性？」</p>
<p>我实在不懂那位书评家以不能说「岂不比一篇……更耐看 (更动人)？」同理，「更具前瞻性」难道真比「更有远见」要高雅吗？长此以往，岂不要出现「他讲的这件趣事可笑性很高」一类的怪句？此外，「某某主义」之类抽象名词也使用过度，英美有心人士都主张少用为妙。中国大陆文章很爱说「富于爱国主义的精神」，其实颇有语病。爱国只是单纯的情感，何必学术化为主义？如果爱国也成主义，我们不是也可以说「亲日主义」、「仇美主义」、「怀乡主义」？其次，主义也就是一种精神，不必重复，所以只要说「富于爱国精神」就够了。</p>
<p>名词而分单数与复数，是欧语文的惯例。英文文法的复数变化，比起其它欧洲语文来，单纯得多。请看「玫瑰都很娇小」这句话在英文、法文、德文、西班牙文、意大利文里的各种说法：</p>


<blockquote class="quote"><p>The roses are small.</p>
<p>Les roses sont petites.</p>
<p>Die Rosen sind klein.</p>
<p>Las rosas son chiquitas.</p>
<p>Le rose sono piccole.</p>
</blockquote> 

<p>每句话都是四个字，次序完全一样，都是冠词、名词、动词、形容词。英文句里，只有动词跟着名词变化，其它二字则不分单、复数。德文句里，只有形容词不变。法文、西班牙文、意大利文的三句里，因为做主词的名词是复数，其它的字全跟着变化。</p>
<p>幸而中文的名词没有复数的变化，也不区分性别，否则将不胜其繁琐。旧小说的对话里确有「爷们」、「娘们」、「ㄚ头们」等复数词，但是在叙述的部分，仍用「诸姐妹」、「众ㄚ鬟」。中文要表多数的时候，也会说「民众」、「徒众」、「观众」、「听众」，所以「众」也有点「们」的作用。但是「众」也好，「们」也好，在中文里并非处处需要复数语尾。往往，我们说「文武百官」，不说「官们」，也不说「文官们」、「武官们」。同理「全国的同胞」、「全校的师生」、「所有的顾客」、「一切乘客」当然是复数，不必再画蛇添足，加以标明。不少国人惑于西化的意识，常爱这么添足，于是「人们」取代原有的「人人」、「大家」、「大众」、「众人」、「世人」。「人们」实在是丑陃的西化词，林语堂绝不使用，希望大家也不要使用。电视上也有人说「民众们」、「听众们」、「球员们」，实在累赘。尤其「众、们」并用，已经不通。</p>
<p>中文词不分数量，有时也会陷入困境。例如「一位观众」显然不通，但是「观众之一」却嫌累赘，也欠自然。「一位观者」毕竟不像「一位读者」那么现成，所以，「一位观众来信说……」之类的句子，也只好由它去了。</p>
<p>可是「……之一」的泛滥，却不容忽视。「……之一」虽然是单数，但是背景的意识却是多数。和其它欧洲语文一样，英文也爱说 one of my favorite actresses, oneof those who believe……, one of the most active promoters。中文原无「……之一」的句法，现在我们说「观众之一」实在是不得已。至于这样的句子：</p>


<blockquote class="quote"><p>刘伶是竹林七贤之一。</p>
<p>作为竹林七贤之一的刘伶……</p>
</blockquote> 

<p>目前已经非常流行。前一句虽然西化，但不算冗赘。后一句却恶性西化的畸婴，不但「作为」二字纯然多余，「之一的」也文白来杂，读来破碎，把主词「刘伶」压在底下，更是扭捏作态。其实，后一句的意思跟前一句完全一样，却把英文的语法 as oneof the Seven Worthies of Bamboo Grove, Liu Ling……生吞活剥地搬到中文里来。所以，与其说「作为竹林七贤之一的刘伶以嗜酒闻名」，何不平平实实地说「刘伶是竹林七贤之一，以嗜酒闻名」？其实前一句也尽有办法不说「之一」。中文本来可以说「刘伶乃竹林七贤之同侪」；「刘伶列于竹林七贤」；「刘伶跻身竹林七贤」；「刘伶是竹林七贤的同人」。</p>
<p>「竹林七贤之一」也好，「文房四宝之一」也好，情况都不严重，因为七和四范围明确，同时逻辑上也不能径说「刘伶是竹林七贤」，「砚乃文房四宝」。目前的不良趋势，是下列这样的句子：</p>


<blockquote class="quote"><p>红楼梦是中国文学的名著之一。</p>
<p>李广乃汉朝名将之一。</p>
</blockquote> 

<p>两句之中。「之一」都是蛇足。世间万事万物都有其同俦同类，每次提到其一，都要照顾到其它，也未免太周到了。中国文学名著当然不止一部，汉朝名将当然也不会祇有一人，不加上这死心眼的「之一」，绝对没有人会误会你孤陋寡闻，或者挂一漏万。一旦养成了这种恶习，只怕笔下的句子都要写成「小张是我的好朋太之一」，「我不过是您的平庸的学生之一」，「他的嗜好之一是收集茶壸」了。</p>
<p>「之一」之病到了香港，更变本加厉，成为「其中之一」。在香港的报刊上，早已流行「我是听王家的兄弟其中之一说的」或者「戴维连一直以来都是我最喜欢的导演其中之一」这类怪句。英文复数观念为害中文之深，由此可见。</p>
<p>这就说到「最……之一」的语法来了。英文最喜欢说「他是当代最伟大的思想家之一」，好像真是精确极了，其实未必。「最伟大的」是抬到至高，「之一」却稍加低抑，结果只是抬高，并未真正抬到至高。你并不知道「最伟大的思想家」究竟是几位，四位吗，还是七位，所以弹性颇大。兜了一个大圈子回来，并无多大不同。所以，只要说「他是一个大名人」或「他是赫赫有名的人物」就够了，不必迂而回之，说什么「他是最有名气的人物之一」吧。</p>
<p>在英文里，词性相同的字眼常用and来连接：例如 man and wife, you and I, back and forth。但在中文里，类似的场合往往不用连接词，所以只要说「夫妻」、「你我」、「前后」就够了。同样地，一长串同类词在中文里，也任其并列，无须连接：例如「东南西北」、「金木水火土」、「礼乐射御书数」、「柴米油盐酱醋茶」皆是。中国人绝不说「开门七件事，柴、米、油、盐、酱、醋以及茶。」谁要这么说，一定会惹笑。同理，中文只说「思前想后」、「说古道今」。可是近来and的意识已经潜入中文，到处作怪。港报上有过这样的句子：</p>
<p>在政治民主化与经济自由化的发展道路，台北显然比北京起步更早及迈步更快，致在政经体制改革的观念、行动、范围及对象，更为深广更具实质……</p>
<p>这样的文笔实在不很畅顺，例如前半句中，当做连接词的「与」、「及」都不必要。「与」还可以说不必要，「及」简直就要不得。后半句的「更为深广更具实质」才像中文，「起步更早及迈步更快」简直是英文。「及」字破坏了中文生态，因为中文没有这种用法。此地一定要用连接词的话，也只能用「而」，不可用「及」。正如 slow but sure在中文里该说「慢而可靠」或者「缓慢而有把握」，却不可说「慢及可靠」或者「缓慢与有把握」。「而」之为连接词，不但可表更进一步，例如「学而时习之」，还可表后退或修正，例如「国风好色而不淫，小雅怨诽而不乱」，可谓兼有and与but之功用。</p>
<p>目前的不良趋势，是原来不用连接词的地方，在 and 意识的教唆下，都装上了连接词；而所谓连接词都由「和」、「与」、「及」、「以及」包办，可是灵活而宛转的「而」、「并」、「而且」等词，几乎要绝迹了。(※英：但也不要不当而而而！）</p>
<p>介词在英文里的用途远比中文里重要，简直成了英文的润滑剂。英文的不及物动词加上介词，往往变成了及物动词，例如 look after, take in皆是。介词词组(prepositional phrase) 又可当作形容词或助词使用，例如 a friend in need,said it in earnest。所以英文简直离不了介词。中文则不尽然。「扬州十日、嘉定三屠」两个词组不用一个介词，换了英文，非用不可。</p>
<p>「欢迎王教授今天来到我们的中间，在有关环境污染的各种问题上，为我们作一次学术性的演讲。」这样不中不西的开场白，到处可以听见。其实「中间」、「有关」等介词，都是画蛇添足。有一些圣经的中译，牧师的传道，不顾中文的生态，会说成「神在你的里面」。意思懂，却不像中文。</p>
<p>「有关」、「关于」之类，大概是用得最滥的介词了。「有关文革的种种，令人不能置信」；「今天我们讨论有关台湾交通的问题」；「关于他的申请，你看过了没有？」在这句子里，「有关」、「关于」完全多余。最近我担任「全国学生文学奖」评审，有一篇投稿的题目很长，叫「关于一个河堤孩子的成长故事」。十三个字里，「关于」两字毫无作用，「一个」与「故事」也可有可无。「关于」有几个表兄弟，最出风的是「由于」。这字眼在当代中文里，往往用得不妥：</p>


<blockquote class="quote"><p>由于秦末天下大乱，(所以) 群雄四起。</p>
<p>由于好奇心的驱使，我向窗内看了一眼。</p>
<p>由于他的家境贫穷，使得他只好休学。</p>
</blockquote> 

<p>英文在形式上重逻辑，喜欢交代事物物的因果关系。中文则不尽然。「清风徐来，水波不兴」，其中当然有因果关系，但是中文只用上下文作不言之喻。换了是英文，恐怕会说「因为清风徐来，所以水波不兴」，或者「清风徐来，而不兴起水波」。上列的第一句，其实删掉「由于」与「所以」，不但无损文意，反而可使文章干净。第二句的「由于好奇心的驱使」并没有什么大毛病 (注四)，可是有点啰嗦，更犯不着动用「驱使」一类的正式字眼。如果简化为「出于好奇，我向窗内看了一眼」或者「为了好奇，我向窗内看了一眼」，就好多了。第三句的不通，犯者最多。「由于他的家境贫穷」这种片语，只能拿来修饰动词，却不能当做主词。这一句如果删掉「由于」，「使得」一类交代因果的冗词，写成「他家境贫穷，只好休学」，反觉眉清目秀。</p>
<p>英文的副词形式对中文为害尚不显著，但也已经开始了。例如这样的句子：</p>


<blockquote class="quote"><p>他苦心孤诣地想出一套好办法来。</p>
<p>老师苦口婆心地劝了他半天。</p>
<p>大家苦中作乐地竟然大唱其民谣。</p>
</blockquote> 

<p>「苦」字开头的三句成语，本来都是动词，套上副词语尾的「地」就降为副词了。这么一来，文章仍然清楚，文法上却主客分明，太讲从属的关系，有点呆板。若把「地」一律删去，代以逗点，不但可以摆脱这主客的关系，语气也会灵活一些。</p>
<p>有时这样的西化副词词组太长，例如「他知其不可为而为之地还是去赴了约」，就更应把「地」删掉，代之以逗点，使句法松松筋骨。目前最滥的副词是「成功地」。有一次我不该为入学试出了这么一个作文题目：〈国父诞辰的感想〉，结果十个考生里至少有六个都说：「国父孙中山先生成功地推翻了满清。」这副词「成功地」在此毫无意义，因为既然推而翻之，就是成功了，何待重复。同理，「成功地发明了相对论」、「成功地泳渡了直布罗陀海峡」也都是饶舌之说。天下万事，凡做到的都要加上「成功地」，岂不累人？</p>
<p>白话文一用到形容词，似乎就离不开「的」，简直无「的」不成句了。在白话文里，这「的」字成了形容词除不掉的尾巴，至少会出现在这些场合：</p>


<blockquote class="quote"><p>好的，好的，我就来。是的，没问题。</p>
<p>快来看这壮丽的落日！</p>
<p>你的笔干了，先用我的笔吧。</p>
<p>也像西湖的有里外湖一样，丽芒分为大湖小湖两部分。</p>
<p>他当然是别有用心的。你不去是对的。</p>
</blockquote> 

<p>喜欢用「的」或者无力拒「的」之人，也许还有更多的场合要偏劳这万能「的」字。我说「偏劳」，因为在英文里，形容词常用的语尾有-tive, -able, -ical, -ous等多种，不像在中文里全由「的」来担任。英文句子里常常连用几个形容词，但因语尾变化颇大，不会落入今日中文的公式。例如雪莱的句子：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>An old, mad, blind, despised, and dying king──</p></blockquote> 

<p>一连五个形容词，直译过来，就成了：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>一位衰老的、疯狂的、瞎眼的、被人蔑视的、垂死的君王──</p></blockquote> 

<p>一碰到形容词，就不假思索，交给「的」去组织，正是流行的白话文所以僵化的原因。白话文所以啰嗦而软弱，虚字太多是一大原因，而用得最滥的虚字正是「的」。学会少用「的」字之道，恐怕是白话文作家的第一课吧。其实许多名作家在这方面都很随便，且举数例为证：</p>


<blockquote class="quote"><p>(一) 月光是隔了树照过来的，高处丛生的灌木，落下参差的斑驳的黑影，峭楞楞如鬼一般；弯弯的杨柳的稀疏的倩影，却又像是画在荷叶上。</p>
<p>(二) 最后的鸽群……也许是误认这灰暗的凄冷的天空为夜色的来袭，或是也预感到风雨的将至，遂过早地飞回它们温暖的木舍。</p>
<p>(三) 白色的鸭也似有一点烦躁了，有不洁的颜色的都市的河沟里传出它们焦急的叫声。</p>
</blockquote> 

<p>第一句的「参差的斑驳的黑影」和「弯弯的杨柳的稀疏的倩影」，都是单调而生硬的重迭。用这么多「的」，真有必要吗？为什么不能说「参差而斑驳」呢？后面半句的原意本是「弯弯的杨柳投下稀疏的倩影」，却不分层次，连用三个「的」，读者很自然会分成「弯弯的、杨柳的、稀疏的、倩影」。第二句至少可以省掉三个「的」。就是把「灰暗的凄冷的天空」改成「灰暗而凄冷的天空」，再把「夜色的来袭」和「风雨的将至」改成「夜色来袭」、「风雨将至」。前文说过，中文好用短句，英文好用名词，尤其是抽象名词。「夜色来袭」何等有力，「夜色的来袭」就松软下来了。最差的该是第三句了。「白色的鸭」跟「白鸭」有什么不同呢？「有不洁的颜色的都市的河沟」，乱用「的」字，最是惑人。此句原意应是「颜色不洁的都市河沟」(本可简化为)「都市的脏河沟」，但读者同样会念成「有不洁的、颜色的、都市的、河沟」。</p>
<p>目前的形容词又有了新的花样，那便是用学术面貌的抽象名词来打扮。再举数例为证：</p>


<blockquote class="quote"><p>这是难度很高的技巧。</p>
<p>他不愧为热情型的人。</p>
<p>太专业性的字眼恐怕查不到吧。</p>
</blockquote> 

<p>「难度很高的」是什么鬼话呢？原意不就是「很难的」吗？同理，「热情型的人」就是「热情的人」；「太专业性的字眼」就是「太专门的字眼」。到抽象名词里去兜了一圈回来，门面像是堂皇了，内容仍是空洞的。</p>
<p>形容词或修饰语 (modifier) 可以放在名词之前，谓之前饰，也可以跟在名词之后，谓之后饰。法文往往后饰，例如纪德的作品 La Symphonie pastorale与 LesNourritures terrestres，形容词都跟在名词之后；若译成英文，例如 The Pastoral Symphony，便是前饰了。中文译为「田园交响乐」，也是前饰。</p>
<p>英文的形容词照例是前饰，例如前引雪莱的诗句，但有时也可以后饰，例如雪莱的另一诗句：One too like thee&ndash;tameless, and swift, and proud 。至于形容词片或子句，则往往后饰，例如：man of action, I saw a man who looked like yourbrother。（※英：此例极佳，请注意！）</p>
<p>目前的白话文，不知何故，几乎一律前饰，似乎不懂后饰之道。例如前引的英文句，若用中文来说，一般人会不假思索说成：「我见到一个长得像你兄弟的男人。」却很少人会说：「我见到一个男人，长得像你兄弟。」如果句短，前饰也无所谓。如果句长，前饰就太生硬了。例如下面这句：「我见到一个长得像你兄弟说话也有点像他的陌生男人。」就冗长得尾大不掉了。要是改为后饰，就自然得多：「我见到一个陌生男人，长得像你兄弟，说话也有点像他。」其实文言文的句子往往是后饰的，例如司马迁写项羽与李广的这两句：</p>


<blockquote class="quote"><p>籍长八尺余，力能扛鼎，才气过人。</p>
<p>广为人长，猿臂，其善射亦天性也。</p>
</blockquote> 

<p>这两句在当代白话文里，很可能变成：</p>


<blockquote class="quote"><p>项籍是一个身高八尺，力能扛鼎，同时才气过人的汉子。</p>
<p>李广是一个高个子，手臂长得好像猿臂，天性就会射箭的人。</p>
</blockquote> 

<p>后饰句可以一路加下去，虽长而不失自然，富于弹性。前饰句以名词压底，一长了，就显得累赘，紧张，不胜负担。所以前饰句是关闭句，后饰句是开放句。</p>
<p>动词是英文文法的是非之地，多少纠纷，都是动词惹出来的。英文时态的变化，比起其它欧洲语文来，毕竟单纯得多。若是西班牙文，一个动词就会变出七十八种时态。中文的名词不分单复与阴阳，动词也不变时态，不知省了多少麻烦。(阿房宫赋) 的句子：「秦人不暇自哀，而后人哀之。后人哀之而不鉴之，亦使后人而复哀后人也。」就这么一个「哀」字，若用西文来说，真不知要玩出多少花样来。</p>
<p>中文本无时态变化，所以在这方面幸而免于西化。中国文化这么精妙，中文当然不会拙于分别时间之先后。散文里说：「人之将死，其言也善」；「议论未定，而兵已渡河。」诗里说：「已凉天气未寒时」。这里面的时态够清楚的了。苏轼的七绝：「荷尽已无擎雨盖，菊残犹有傲霜枝。一年好景君须记，最是橙黄橘绿时。」里面的时序，有已逝，有将逝，更有正在发生，区别得准确而精细。</p>
<p>中文的动词既然不便西化，一般人最多也只能写出「我们将要开始比赛了」之类的句子，问题并不严重。动词西化的危机另有两端：一是单纯动词分解为「弱动词+抽象名词」的复合动词，前文已经说过。不说「一架客机失事，死了九十八人」，却说「一架客机失事，造成九十八人死亡」，实在是迂回作态。另一端是采用被动词语气。凡是及物动词，莫不发于施者而及于受者。所以用及物动词叙述一件事，不出下列三种方式：</p>


<blockquote class="quote"><p>(一) 哥伦布发现了新大陆。</p>
<p>(二) 新大陆被哥伦布发现了。</p>
<p>(三) 新大陆被发现了。</p>
</blockquote> 

<p>第一句施者做主词，乃主动语气。第二句受者做主词，乃被动语气。第三句仍是受者做主词，仍是被动，却不见施者。这三种句子在英文里都很普遍，但在中文里却以第一种最常见，第二、第三种就少得多。第三种在中文里常变成主动语气，例如「糖都吃光了」，「戏看完了」，「稿写了一半」，「钱已经用了」。</p>
<p>目前西化的趋势，是在原来可以用主动语气的场合改用被动语气。请看下列的例句</p>


<blockquote class="quote"><p>(一) 我不会被你这句话吓倒。</p>
<p>(二) 他被怀疑偷东西。</p>
<p>(三) 他这意见不被人们接受。</p>
<p>(四) 他被升为营长。</p>
<p>(五) 他不被准许入学。</p>
</blockquote> 

<p>这些话都失之生硬，违反了中文的生态。其实，我们尽可还原为主动语气如下：</p>


<blockquote class="quote"><p>(一) 你这句话吓不倒我。</p>
<p>(二) 他有偷东西的嫌疑。</p>
<p>(三) 他这意见大家都不接受。</p>
<p>(四) 他升为营长。</p>
<p>(五) 他未获准入学。</p>
</blockquote> 

<p>同样，「他被选为议长」不如「他当选为议长」。「他被指出许多错误」也不如「有人指出他许多错误」。「他常被询及该案的真相」也不如「常有人问起他该案的真相」。</p>
<p>目前中文的被动语气有两个毛病。一个是用生硬的被动语气来取代自然的主动语气。另一个是千篇一律只会用「被」字，似乎因为它发音近于英文的 by，却不解从「受难」到「遇害」，从「挨打」到「遭殃」，从「轻人指点」到「为世所重」，可用的字还有许多，不必套一个公式。</p>
<p>中文的西化有重有轻，有暗有明，但其范围愈益扩大，其现象愈益昭彰，颇有加速之势。以上仅就名词、连接词、介词、副词、形容词、动词等西化之病稍加分析，希望读者能举一反三，知所防范。</p>
<p>常有乐观的人士说，语言是活的，有如河流，不能阻其前进，所谓西化乃必然趋势。语言诚然是活的，但应该活得健康，不应带病延年。至于河流的比喻，也不能忘了两岸，否则泛滥也会成灾。西化的趋势当然也无可避免，但不宜太快、太甚，应该截长补短，而非以短害长。</p>
<p>颇有前卫作家不以杞人之忧为然，认为坚持中文的常规，会妨碍作家的创新。这句话我十分同情，因为我也是「过来人」了。「语法岂为我辈而设哉！」诗人本有越界的自由。我在本文强调中文的生态，原为一般写作说法，无意规范文学的创作。前卫作家大可放心去追逐缪思，不用碍手碍脚，作语法之奴。</p>
<p>不过有一点不可不知。中文发展了好几千年，从清通到高妙，自有千锤百炼的一套常态。谁要是不知常态为何物而贸然自诩为求变，其结果也许只是献拙，而非生巧。变化之妙，要有常态衬托才显得出来。一旦常态不存，余下的只是乱，不是变了。</p>
<h2 id="从西而不化到西而化之" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bb%8e%e8%a5%bf%e8%80%8c%e4%b8%8d%e5%8c%96%e5%88%b0%e8%a5%bf%e8%80%8c%e5%8c%96%e4%b9%8b" class="header-mark"></a>从西而不化到西而化之</h2><p>新文学迄今已有六十年的历史，白话文在当代的优秀作品中，比起二三十年代来，显已成熟得多。在这种作品里，文言的简洁浑成，西语的井然条理，口语的亲切自然，都已驯驯然纳入了白话文的新秩序，形成一种富于弹性的多元文体。这当然是指一流作家笔下的气象，但是一般知识分子，包括在校的大学生在内，却欠缺这种选择和重组的能力，因而所写的白话文，恶性西化的现象正日益严重。究其原因，读英文的直接作用，看翻译的间接默化，都有影响。所谓翻译，并不限于译书与译文，凡举报纸、电视、广播等大众媒介惯用的译文体，也不无污染之嫌。有时候，文言也可以西化的。例如“甘乃迪总统曾就此一举世瞩目之重大问题，与其白宫幕僚作深夜之紧急商讨”一句，便是半吊子文言纳入西文句法后的产品。中文通达的人面对无所不在的译文体，最多感到眼界不清耳根不静，颇为恼人。中文根抵原就薄弱的人，难逃这类译文体的天罗地网，耳濡目染，久而习于其病，才真是无可救药。</p>
<p>我曾另有文章抽样评析成名作家笔下西化的现象，下文我要从目前流行的西化用语和句法之中，举出一些典型的例子来，不但揭其病状，还要约略探其病根。我只能说“约略”，因为目前恶性西化的现象，交茎牵藤，错节盘根，早已纠成了一团，而溯其来源，或为外文，或为劣译，或为译文体的中文，或则三者结为一体，浑沌而难分了。</p>
<ol>
<li>那张唱片买了没有？
<ul>
<li>买了（它了）。</li>
<li>（它）好不好听？</li>
<li>（它）不太好听。</li>
</ul>
</li>
<li>你这件新衣真漂亮，我真喜欢（它）。</li>
<li>他这三项建议很有道理，我们不妨考虑（它们）。</li>
<li>花莲是台湾东部的小城，（它）以海景壮美闻名。</li>
<li>舅舅的双手已经丧失了（它们的）一部分的灵活性了。</li>
</ol>
<p>西化病状很多，滥用代名词是一种。前面五句括弧里的代名词或其所有格，都是多余的，代名词做受词时更常省去。文言里的“之”却是例外：李白诗句“青天有月来几时？我今停杯一问之”正是如此。第五句整句西而不化，问题还不止于滥用代名词所有格。其实“还原”为自然的中文，无非是“舅舅的双手已经有点不灵了”。</p>
<ol start="6">
<li>一年有春、夏、秋和冬四季。</li>
<li>李太大的父亲年老和常生病。</li>
<li>我受了他的气，如何能忍受和不追究？</li>
<li>同事们都认为他的设计昂贵和不切实际。</li>
</ol>
<p>目前的中文里，并列、对立的关系，渐有给“和”字去包办的危机，而表示更婉转更曲折的连接词如“而”。“又”、“且”等，反有良币见逐之虞。这当然是英文的ａｎｄ在作怪。在英文里，名词与名词，形容词与形容词，副词与副词，甚至介系词与介系词，一句话，词性相同的字眼之间，大半可用ａｎｄ来连接，但在中文里，“和”、“及”、“与”等却不可如此揽权。中文说“笑而不答”，“顾而乐之”，“顾左右而言他”，何等顺畅；一旦西化到说成“笑但不答”，“顾与乐之”，“顾左右以及言他”，中文就真完了。此外，中文并列事物，往往无须连接词，例如“生老病死”、“金木水火土”等，都不应动员什么连接词。句６当然应删去“和”字。句７可作“年老而多病”或“年老多病”。句８可以“而”代“和”，句９亦然。</p>
<ol start="10">
<li>（关于）王教授的为人，我们已经讨论过了。</li>
<li>你有（关于）老吴的消息吗？</li>
<li>（关于）这个人究竟有没有罪（的问题），谁也不敢判断。</li>
</ol>
<p>介系词用得太多，文句的关节就不灵活。“关于”。 “有关”之类的介系词在中文里越来越活跃，都是about、concerning、with regard to等的阴影在搞鬼。前面这三句里，删去括弧内的字眼，句法一定干净得多。有人曾经跟我抬杠，说“关于老吴的消息”是听别人说的，而“老吴的消息”是直接得自老吴的，怎可不加区别？英文里 hear from和 hear of确是判然有别，但在中文里，加不加“关于”是否可资区别，却不一定。加上“关于”，是否就成间接听来，不加“关于”，是否就来自老吴自己，在中文里还作不得准。所以这一点“精密”还只是幻觉。</p>
<ol start="13">
<li>作为一个中国人，我们怎能不爱中国？</li>
<li>作为一个丈夫的他是失败的，但是作为一个市长的他却很成功。</li>
<li>缇萦已经尽了一个作为女儿的责任了。</li>
</ol>
<p>表示身份的介系词早已渗透到中文里来了。其实在中文里，本来只用一个“做”字。句１４大可简化成：“他做丈夫虽然失败，做市长却很成功。”句１５也可改为： “缇萦已经尽了做女儿的责任了。”句１３的毛病，除了“作为”之外，还有单复数不相符合，最自然的说法该是：“身为中国人，怎能不爱中国？”</p>
<ol start="16">
<li>（对于）这件事，你们还没有（作出）决定吗？</li>
<li>敌方对我们的建议尚未作出任何的反应。</li>
<li>对法西斯的暴政他（作出）强烈的抗议。</li>
<li>报界对这位无名英雄一致作出哀痛与惋惜。</li>
<li>兄弟两人争论一夜，最后还是哥哥（作出）让步。</li>
</ol>
<p>在英文里，许多东西都可以“作出”来的：赚钱叫“做钱”，求欢叫“做爱”，眉目传情叫“做眼色”，赶路叫“做时间”，生火叫“做火”，生事叫“做麻烦”，设计叫“做计划”，决策叫“做政策”。在中文里，却不是这种做法。近年来，“作出”一语日渐猖撅，已经纂夺了许多动词的正位。这现象目前在祖国大陆上最为严重，香港也颇受波及。结果是把许多现成而灵活的动词，贬成了抽象名词，再把这万事通的“作出”放在前面，凑成了一个刻板无趣苍白无力的“综合动词”。以前 “建议”原是自给自足独来独往的动词——例如“他建议大家不妨和解”——现在却变成了“作出建议”综合动词里的受词。其实“建议”之为动词，本来就已是一个动词（建）加名词（议）的综合体，现在无端又在前面加上一个极其空泛的动词（作出），不但重复，而且夺去了原来动词的生命，这真是中文的堕落。近年来这类综合动词出现在报刊和学生习作之中，不一而足：硬牵到“作出”后面来充受词的字眼，至少包括“主动”、“贡献”、“赞叹”、“请求”、“牺牲”、“轻视”、“讨论”、“措施”等等，实在可怕！其实这些字眼的前面，或应删去这万恶的“作出”，或应代以他词。例如“采取主动”，“加以讨论”，“极表轻视”，就比漫不经心地代人公式来得自然而道地。</p>
<p>在现代英文里,尤其是大言夸夸的官样文章,也颇多这种病状:《一九八四》的作者欧威尔在《政治与英文》(Politics and the English Language: by George Orwell)里早已慨乎言之。例如原来可用单纯明确的动词之处,现在大半代以冗长杂凑的片语原来可说cause,现却说give rise to;同样地, show, lead, serve to, tend to等也扩充门面,变成了make itself felt, play a leading role in, serve the purpose of, exhibit a tendency to。欧威尔把prove, serve, form, play, render等一拍即合的万能动词叫“文字的义肢”( verbal false limb)。“作出”,正是中文里的义肢,装在原是健全却遭摧残的动词之上。</p>
<ol start="21">
<li>杜甫的诗中存在着浓厚的人民性。</li>
<li>台北市的交通有不少问题（存在人）</li>
<li>中西文化的矛盾形成了代沟（的存在）。</li>
<li>旅伴之间总难免会有磨擦（的发生）。</li>
<li>我实在不知道他为什么要来香港（的原因）。</li>
</ol>
<p>“有” 在中文里原是自给自足的大好动词，但早期的新文学里偏要添上蛇足，成为“有着”，甚至“具有着”，已是自找麻烦。西化之后，又有两个现象：一是把它放逐，代以貌若高雅的“存在”；一是仍予保留，但觉其不堪重任，而在句未用隆重的“存在”来镇压。这大概也算是一种“存在主义”吧。句２１中“存在着”三字，本来用一个“有”字已足。不然，也可用“富于”来代替“存在着浓厚的”。至于句２４末之“发生”及句25末之“原因”，也都是西化的蛇足，宜斩之。</p>
<ol start="26">
<li>截至目前为止，劫机者仍未有明确的表示。</li>
<li>《汉姆莱特》是莎士比亚的名剧（之一）。</li>
<li>李白是中国最伟大的诗人之一。</li>
<li>在一定的程度上，我愿意支持你的流行歌曲净化运动。</li>
<li>陈先生在针灸的医术上有一定的贡献。</li>
</ol>
<p>英文文法有些地方确比中文精密，但绝非处处如此。有时候，这种精密只是幻觉，因为“精密”的隔壁就住着“繁琐”。中文说“他比班上的同学都强”，英文却要说 “他比班上的任何其他同学都强”。加上“任何其他”，并不更精密多少，就算精密一点，恐怕也被繁琐抵消了吧。英文的说法，如果细加分析，当会发现“任何” 的意思已经包含在“都”里；至于“其他”二字，在表面上的逻辑上似乎是精密些，但是凭常识也知道；一个学生不会比自己强的。同样，英文说“汉城气候比台北的（气候）热”，也不见得就比中文的“汉城的气候比台北热”精密多少。句２６之首六字如改为“迄今”，意义是一样的。句２７删去“之一”，毫无损失，因为只要知道莎士比亚是谁，就不会误会他只有一部名剧。句２８如写成“李白是中国的大诗人”或者“李白是中国极伟大的诗人”，意思其实是一样的。英文“最高级形容词十名词十之一”的公式，其客观性与精密性实在是有限的：除非你先声明中国最伟大的人在你心目中是三位还是七位，否则李白这“之一”的地位仍是颇有弹性的，因为其他的“之一”究有多少，是个未知数。所以“最伟大的某某之一”这公式，分析到底，恐怕反而有点朦胧。至于“之一”之为用，也常无必然。例如“这是他所以失败的原因之一”，就等于“这是他所以失败的一个原因”，因为“一个原因”并不排除其他原因。如果说“这是他所以失败的原因”，里面这“原因”就是唯一无二的了。同样，“这是他所以失败的主要原因之一”，也可说成“这是他所以失败的一大原因”。</p>
<p>至于句２９，有了句首这七字，反而令人有点茫然，觉得不很“一定”。这七字诀的来源，当是to a certain degree，其实也是不精密的。如果说成“我愿意酌量（或者：有限度地）支持你的……运动”，就好懂些了。句３０里的“一定”，也是不很一定的。中文原有“略有贡献”， “颇有贡献”，“甚有贡献”，“极有贡献”，“最有贡献”之分；到了“一定的贡献”里，反而分不清了。更怪的用法是“他对中国现代化的途径有一定的看法”。附带可以一提，“肯定”原是动词，现在已兼营副词了。找真见人这么写过：“你作出的建设，肯定会被小组所否定。”前述“一定”和“肯定”的变质，在祖国大陆上也已行之有年，实在令人忧虑。</p>
<ol start="31">
<li>本市的医师（们）一致拒绝试用这新药。</li>
<li>所有的伞兵（们）都已安全着陆。</li>
<li>全厂的工人（们）没有一个不深深感动。</li>
</ol>
<p>中文西化以前，早已用“们”来表示复数：《红楼梦》里就说过“爷们”、“丫头们”、“娼妇们”、“姑娘们”、“老先生们”，但多半是在对话里，而在叙述部分，仍多用“众人”、“众丫鬟”、“诸姐妹”等。现在流行的“人们”却是西化的，林语堂就说他一辈子不用“人们”。其实我们有的是“大家”、“众人”、 “世人”、“人人”、“人群”，不必用这舶来的“人们”。“人人都讨厌他”岂不比“人们都讨厌他”更加自然？句31至３３里的“们”都不必要，因为“一致”、“所有”、“都”、“全厂”、“没有一个”等语已经表示复数了。</p>
<ol start="34">
<li>这本小说的可读性颇高。</li>
<li>这家伙说话太带侮辱性了。</li>
<li>他的知名度甚至于超过了他的父亲的知名度，虽然他本质上仍是一个属于内向型的人。</li>
<li>王维的作品十分中国化。</li>
</ol>
<p>中文在字形上不易区别抽象名词与其他同性，所以 a thing of beauty和 a beautiful thing之间的差异，中文难以翻译。中文西化之后，抽象名词大量渗入，却苦于难加标识，俾与形容词、动词等分家自立。英文只要在字尾略加变化，就可以造成抽象名词，甚至可以造出withness之类的字。社会科学、自然科学的术语传入中国或由日本转来之后，抽象名词的中译最令学者头痛。久而久之，“安全感”、“或然率”、“百分比”、“机动性”、 “能见度”等词也已广被接受了。我认为这类抽象名词的“汉化”应有几个条件：一是好懂，二是简洁，三是必须。如果中文有现成说法，就不必弄得那么“学术化”，因为不少字眼的“学术性”只是幻觉。句３４其实就是“这本小说好看”。句３５原意是“这家伙说话太无礼”或“这家伙说话太侮辱人了”。跟人吵架，文绉绉还说什么“侮辱性”，实在可笑。句３６用了不少伪术语，故充高级，反而噜苏难明。究其实，不过是说：“他虽然生性内向，却比他父亲还更有名。”１６个字就可说清的意思，何苦扭捏作态，拉长到３６个字呢？句３７更有语病，因为王维又不是外国人，怎么能中国化？发此妄言的人，意思无非是“王维的作品最具中国韵味”罢了。</p>
<ol start="38">
<li>这一项提案已经被执行委员会多次地讨论，而且被通过了。</li>
<li>那名间谍被指示在火车站的月台上等候他。</li>
<li>这本新书正被千千万万的读者所抢购着。</li>
<li>季辛吉将主要地被记忆为一位翻云覆雨的政客。</li>
<li>他的低下的出身一直被保密着，不告诉他所有的下属。</li>
</ol>
<p>英语多被动语气，最难化入中文。中文西化，最触目最刺耳的现象，是这被动语气。无论在文言或白话里，中文当然早已有了被动句式，但是很少使用，而且句子必短。例如“为世所笑”，“但为后世嗤”，“被人说得心动”，“曾经名师指点”等，都简短而自然，绝少逆拖倒曳，喧宾夺主之病。还有两点值得注意：其一是除了“被”、“经”、“为”之外，尚有“受”、“遭”、“挨”、“给”。“教”、“让”、“任”等字可以表示被动，不必处处用“被”。其二是中文有不少句子是以（英文观念的）受词为主词：例如“机票买好了”，“电影看过没有”，就可以视为“机票（被）买好了”，“电影（被）看过没有”。也可以视为省略主词的 “（我）机票买好了”，“（你）电影看过没有”。中文里被动观念原来很淡，西化之后，凡事都要分出主客之势，也是自讨麻烦。其实英文的被动句式，只有受者，不见施者，一件事只呈现片面，话说得谨慎，却不清楚。“他被怀疑并没有真正进过军校”：究竟是谁在怀疑他呢？是军方，是你，还是别人？</p>
<p>前引五句的被动语气都很拗口，应予化解。句３８可改成：“这一项提案执行委员会已经讨论多次，而且通过了。”向３９可改成：“那名间谍奉命在火车站的月台上等候他。”以下三句也可以这么改写：</p>
<ol start="40">
<li>千千万万的读者正抢购这本新书。</li>
<li>季辛吉在后人的记忆里，不外是一位翻云覆雨的客。</li>
</ol>
<p>或者： 历史回顾季辛吉，无非是一位翻云覆雨的政客。</p>
<ol start="42">
<li>“他出身低下，却一直瞒着所有的部属。”</li>
<li>献身于革命的壮烈大业的他，早已将生死置之度外。</li>
<li>人口现正接近五百万的本市，存在着严重的生存空间日趋狭窄的问题。</li>
<li>男女之间的一见钟情，是一种浪漫的最多只能维持三四年的迷恋。</li>
</ol>
<p>英文好用形容词子句，但在文法上往往置于受形容的名词之后，成为追叙。中文格于文法，如要保留这种形容词子句的形式，常要把它放在受形容的名词之前，颤巍巍地，像项大而无当的高帽子。要化解这种冗赘，就得看开些，别理会那形容词子句表面的身份，断然把它切开，为它另找归宿。前引三句不妨分别化为：句４３： “他献身于革命的壮烈大业，早已将生死置之度外。”句４４：“本市人口现正接近五百万，空间日趋狭窄，问题严重。”句４５：“男女之间的一见钟情，是一种浪漫的迷恋，最多只能维持三四年。”’英文里引进形容词子句的代名词和副词如which?who?where?when等等，关节的作用均颇灵活，但在中文里，这承先启后的重担，一概加在这么一个小“的”字上，实在是难以胜任的。中文里“的，的”成灾，一位作家如果无力约束这小“的”字，他的中文绝无前途。</p>
<ol start="46">
<li>当你把稿子写好了之后，立刻用挂号信寄给编辑。</li>
<li>当许先生回到家里看见那枝手枪仍然放在他同事送给他的那糖盒子里的时候，他放了心。</li>
<li>你怎么能说服他放弃这件事，当他自己的太太也不能说服他的时候？</li>
</ol>
<p>英文最讲究因果、主客之分——什么事先发生，什么事后来到，什么事发生时另一件事正好进行到一半，这一切，都得在文法上交待清楚，所以副词子句特别多。如此说来，中文是不是就交代得含糊了呢？曰又不然，中文靠上下文自然的顺序，远多于文法上字面的衔接，所以貌若组织松懈。譬如治军，英文文法之严像程不识，中文文法则外弛内张，看来闲散，实则机警，像飞将军李广。“当……之后”、“当……的时候”一类的副词子句，早已滥于中文，其实往往作茧自缚，全无必要。最好的办法，就是解除字面的束缚，句法自然会呼吸畅通。句４６可简化为：“你稿子一写好，立刻用挂号信寄给编辑。”句４７只须删去“当……的时候”之四字咒，就顺理成章，变成：“许先生回到家里，看见那枝手枪仍然放在他同事送给他的那糖盒子里，就放了心。”句４８的副词子句其实只关乎说理的层次，而与时间的顺序无涉，更不该保留“当……的时候”的四字咒。不如动一下手术，改作：“这件事，连他自己的太太都无法劝他放手，你又怎么劝得动他？”</p>
<ol start="49">
<li>我决不原谅任何事先没有得到我的同意就擅自引述我的话的人。</li>
<li>那家公司并不重视刘先生在工商界已经有了三十多年的经历的这个事实。</li>
<li>他被委派了明天上午陪伴那位新来的医生去病房巡视一周的轻松的任务。</li>
</ol>
<p>英文里的受词往往是一个繁复的名词子句，或是有繁复子句修饰的名词。总之，英文的动词后面可以接上一长串字眼组成的受词，即使节外生枝，也顿挫有致，不嫌其长。但在中文，语沓气泄，虎头蛇尾，而又尾大不掉，却是大忌。前引三句话所以累赘而气弱，是因为受词直到句末才出现，和动词隔得太远，彼此失却了呼应。这三句话如果是英文，“任何人”一定紧跟在“饶恕”后面，正如“事实”和“任务”一定分别紧跟着‘“重视”和“委派”，所以动词的作用立见分晓，语气自然贯串无碍。中文往往用一件事做受词（字面上则为短句），英文则往往要求找一个确定的名词来承当动词：这分别，甚至许多名作家都不注意。例如“张老师最讨厌平时不用功考后求加分的学生”，句法虽不算太西化，但比起“张教师最讨厌学生平时不用功，考后求加分”来，就没有那么纯正、天然。同样，“我想到一条可以一举两得的妙计”也不如“我想到一条妙计，可以一举两得”。关键在受词是否紧接动词。兹再举一例以明。“石油涨价，是本周一大新闻”比“石油的涨价是本周一大新闻”更像中文，因为前句以一件事（石油涨价）为主词，后句以一个名词（涨价）为主词。</p>
<p>要化解句49至51的冗赘，必须重组句法，疏通关节，分别改写如下：句４９：“任何人事先没有得到我同意就擅自引述我的话，我决不原谅。”</p>
<ol start="50">
<li>“刘先生在工商界已经有了三十多年的经历，这件事，那家公司并不重视。”句51：“院方派给他的轻松任务，是明天上午陪伴那位新来的医生去病房巡视一周。”（或者：他派定的任务轻松，就是明天上午陪伴那位新来的医生，去病房巡视一周。）</li>
</ol>
<p>以上所论，都是中文西化之病。当代的白话文受外文的影响，当然并不尽是西化。例如在台湾文坛，日本文学作品的中译也不无影响，像林文月女士译的《源氏物语》，那里面的中文，论词藻，论句法，论风格，当然难免相当“和化”。读者一定会问我：“中文西化，难道影响全是反面效果，毫无正面价值吗？”</p>
<p>当然不尽如此。如果六十年来的新文学，在排除文言之余，只能向现代的口语，地方的戏曲歌谣，古典的白话小说之中，去吸收语言的养分——如果只能这样，而不曾同时向西方借镜，则今日的白话文面貌一定大不相同，说不定文体仍近于《老残游记》。也许有人会说，今日许多闻名的小说还赶不上《老残游记》呢。这话我也同意，不过今日真正杰出的小说，在语言上因为具备了多元的背景，毕竟比《老残游记》来得丰富而有弹性。就像电影的黑白片杰作，虽然仍令我们吊古低回，但看惯彩片之后再回头去看黑白片，总还是觉得缺少了一点什么。如果六十年来，广大的读者不读译文，少数的作家与学者不读西文，白话文的道路一定不同，新文学的作品也必大异。中文西化，虽然目前过多于功，未来恐怕也难将功折罪，但对白话文毕竟不是无功。犯罪的是“恶性西化”的“西而不化”，立功的是“善性西化” 的 “西而化之”以致“化西为中”。其间的差别，有时是绝对的，但往往是相对的。除了文笔极佳和文笔奇劣的少数例外，今日的作者大半出没于三分善性七分恶性的西化地带。</p>
<p>那么，“善性西化”的样品在哪里呢？最合理的答案是：在上乘的翻译里。翻译，是西化的合法进口，不像许多创作，在暗里非法西化，令人难防。一篇译文能称上乘，一定是译者功力高强，精通截长补短化淤解滞之道，所以能用无曲不达的中文去诱捕不肯就范的英文。这样的译文在中西之间折冲樽俎，能不辱中文的使命，且带回俯首就擒的西文，虽不能就称为创作，却是“西而化之”的好文章。其实上乘的译文远胜过“西而不化”的无数创作。下面且将夏济安先生所译《古屋杂忆》（The Old Manse: by Nathaniel Hawthorne）摘出一段为例：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>新英格兰凡是上了年纪的老宅，似乎总是鬼影幢幢，不清不白，事情虽怪，但家家如此，也不值得一提了。我们家的那个鬼，常常在客厅的某一个角落，喟然长叹；有时也翻弄纸张，簌簌作响，好像正在楼上长廊里研读一篇讲道文——奇怪的是月光穿东窗而入，夜明如画，而其人的身形总不得见。</p></blockquote> 

<p>夏济安的译文纯以神遇，有些地方善解原意，在中文里着墨较多，以显其隐，且便读者，不免略近意译，但译文仍是上乘的，不见“西而不化”的痕迹。</p>
<p>再从乔志高先生所译《长夜漫漫路迢迢》（Long Day&rsquo;s Journey into Night: by Eugene O&rsquo;Neill）录一段对话：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>你的薪水也不少，凭你的本事要不是我你还赚不到呢。要不是看你父亲的面子没有一家戏园老板会请教你的，你的名声实在太臭了。就连现在，我还得不顾体面到处替你求情，说你从此改过自新了——虽然我自己知道是撒谎！</p></blockquote> 

<p>夏济安的译文里，成语较多，语气较文，句法较松动。乔志高的译文句法较紧，语气较白，末句更保留倒装句式。这是因为夏译要应付１９世纪中叶的散文，而乔译面对的是２０世纪中叶的对白。二译在文白上程度有异，恐怕和译者平日的文体也有关系。兹再节录汤新楣先生所译《原野长宵》（My Antonia: by Willa Cather）：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>隆冬在一个草原小镇上来得很猛，来自旷野的寒风把夏天里隔开一家家庭院的树叶一扫而光，一座座的房屋似乎凑近在一起。屋顶在绿荫中显得那么远，而现在却暴露在眼前，要比以前四周绿叶扶疏的时候难看得多。</p></blockquote> 

<p>三段译文相比，夏译不拘小节，几乎泯灭了原作的形迹；乔译坚守分寸，既不推衍原作，也不放任译文；汤译克己礼人，保留原作句法较多，但未过分委屈中文。换句话说，夏译对中文较为照顾，汤译对于原作较为尊重，乔译无所偏私。三段译文都出于高手，但论“西而化之”的程度，夏译“化”得多，故“西”少；汤译 “化” 得少，故“西”多；乔译则行平中庸之道。纯以对中文的西化而言，夏译影响不大——输入的英文句法不多，当然“教唆’读者的或然率也小。汤译影响会大些－－输入的英文句式多些，“诱罪率”也大些；当然，汤译仍然守住了中文的基本分寸，所以即使“诱罪”，也无伤大雅。</p>
<p>本文旨在讨论中文的西化，无意深究翻译，为了珍惜篇幅，也不引英文原作来印证。“善性西化”的样品，除了上乘的译文之外，当然还有一流的创作。在白话文最好的诗、散文、小说，甚至批评文章里，都不难举出这种样品。但是并非所有的一流创作都可以用来印证，因为有些创作的语言纯然中国韵味，好处在于调和文白，却无意去融会中西。例如梁实秋先生精于英国文学，还译过莎氏全集，却无意在小品文里搞西化运动。他的《雅舍小品》享誉已久，里面也尽多西学之趣，但在文字上并不刻意引进英文语法。梁先生那一辈，文言底子结实，即使要西化，也不容易西化。他虽然佩服胡适，但对于文言的警策，不肯全然排斥，所以他的小品文里文白相济，最有弹性。比他年轻一辈而也中英俱佳的作家，便兼向西化发展。且看张爱玲的《倾城之恋》：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>流苏吃惊地朝他望望，蓦地里悟到他这人多么恶毒。他有意的当着人做出亲狎的神气，使她没法可证明他们没有发生关系。她势成骑虎，回不得家乡，见不得爷娘，除了做他的情妇之外没有第二条路。然而她如果迁就了他，不但前功尽弃，以后更是万劫不复了。她偏不！就算她枉担了虚名，他不过口头上占了她一个便宜。归根究柢，他还是没得到她。既然他没有得到她，或许他有一天还会回到她这里来，带了较优的议和条件。</p></blockquote> 

<p>张爱玲的文体素称雅洁，但分析她的语言，却是多元的调和。前引一段之中，像“势成骑虎”、“前功尽弃”、“万劫不复”等都是文言的成语；“回不得家乡，见不得爷娘”近乎俚曲俗谣；“蓦地里悟到”，“枉担了虚名”，像来自旧小说，至少巴金的小说里绝少出现；其他部分则大半是新文学的用语，“他还是没得到她” 之类的句子当然是五四以后的产品。最末一句却是颇为显眼的西化句，结尾的“带了较优的议和条件”简直是英文的介系词片语，或是分词片语——译成英文，不是 with better terms of peace，便是bringing better terms of peace。这个修饰性的结尾接得很自然，正是“善性西化”的好例。下面再引钱钟书４０年代的作品《谈教训》：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>上帝要惩罚人类，有时来一个荒年，有时来一次瘟疫或战争，有时产生一个道德家，抱着高尚到一般人所不及的理想，更有跟他的理想成正比例的骄傲和力量。</p></blockquote> 

<p>这显然是“善性西化”’的典型句法，一位作家没有读通西文，或是中文力有不逮，绝对写不出这么一气贯串、曲折而不芜杂的长句。这一句也许单独看来好处不很显眼，但是和后面一句相比，就见出好在哪里了：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>当上帝要惩罚人类的时候，他有时会给予我们一个荒年，有时会给予我们一次瘟疫或一场战争，有时甚至于还会创造出一个具有着高尚到一般人所不及的理想的道德家——这道德家同时还具有着和这个理想成正比例的骄傲与力量。</p></blockquote> 

<p>后面这一句是我依“恶性西化”的公式从前一句演变来的。两句一比，前一句的简洁似乎成了格言了。</p>
<p>我想，未来白话文的发展，一方面是少数人的“善性西化”愈演愈精进，一方面却是多数人的“恶性西化”愈演愈堕落，势不可遏。颇有不少人认为，语言是活的，大势所趋，可以积非成是，习惯成自然，一士谔谔，怎么抵得过万口嗫嗫，不如算了吧。一个人抱持这种观念，自然比较省力。但是我并不甘心。一个民族的语言自然要变，但是不可以变得太快，太多，太不自然，尤其不可以变得失尽了原有的特性与美质。我们的教育界、文化界和各种传播的机构，必须及时警惕，须为良谋。否则有一天“恶性西化”的狂潮真的吞没了白话文，则不但好作品再无知音，连整个民族的文化生命都面临威胁了。</p>
<h2 id="论中文之西化2" class="headerLink">
    <a href="#%e8%ae%ba%e4%b8%ad%e6%96%87%e4%b9%8b%e8%a5%bf%e5%8c%962" class="header-mark"></a>论中文之西化<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></h2><p>语言和钱币是人与人交往的重要工具。同胞之间，语言相通，币制统一，往来应无问题，但是和外国人往来，钱币就必须折合，而语言就必须翻译。折合外币，只须硬性规定；翻译外文，却没有那么简单，有时折而不合，简直要用“现金”交易。所以Kung Fu在英文里大其行道，而“新潮”、“迷你”之类也流行于中文。外来语侵入中文，程度上颇有差别。‘“新潮”只是泽意，“迷你”则是译音。最初的外语音译，例如“巴立门”、“海乙那”、“罗曼蒂克”、“烟土彼里纳”、“德溪克拉西”等等，现在大半改用意译，只有在取笑的时候才偶一引用了。真正的“现金” 交易，是直引原文。这在２０年代最为流行：郭沫若的诗中，时而symphony，时而pioneer，时而gasoline，今日看来，显得十分幼稚。</p>
<p>英国作家常引拉丁文，帝俄作家常引法文，本是文化交流不可避免的现象。今日阿刺伯的数字通行世界，也可算是一种“阿化”：西方书中，仍有少数在用罗马数字，毕竟是渐行淘汰了。中国的文化博大而悠久，语文上受外来的影响历来不大；比起西欧语文字根之杂，更觉中文之纯。英国九百年前亡于法系的诺曼第，至今英文之中法文的成份极重，许多“体面”字眼都来自法文。例如pretty一字，意为“漂亮”，但要意指美得高雅拔俗，却要说beautiful——究其语报，则pretty出于条顿族之古英文，故较“村野’”；而beautiful出于古法文，更可上溯拉丁文，故较“高责”。在莎剧中，丹麦王子临死前喘息说：</p>


<blockquote class="quote"><p>Absent thee from felicity a while，</p>
<p>And in this harsh world draw they breath in pain</p>
</blockquote> 

<p>历来评家交相推许，正因前句死的舒解和后句生的挣扎形成了鲜明的对照，而absent和felicity两个复音字都源出拉丁，从古法文传来，harsh、world、draw、breath四个单音字却都是古英文的土产。在文化上，统治者带来的法文自然比较“高贵”。相对而言，中国两度亡于异族，但中文的“蒙古化”和“满化”却是极其有限的。倒是文化深厚的印度，凭宗教的力量影响了我们近两千年之久。但是，尽管佛教成为我国三大宗教之一，且影响我国的哲学、文学、艺术等等至为深远，梵文对中文的影响却似乎有限。最浅显的一面，当然是留下了一些名词的音译或意译。菩萨、罗汉、浮图、涅醒、头陀、行者、沙弥之类的字眼，久已成为中文的一部分了。我们习焉不察，似乎“和尚”本是中文，其实这字眼也源于梵文，据说是正确泽音“邬波驮耶”在西域语中的讹译。又如中文里面虽有“檀越”一词，而一般和尚却常用“施主”而不叫“檀越”。</p>
<p>梵文对于中文的影响，毕竟限于佛经的翻译，作用的范围仍以宗教为主，作用的对象不外乎僧侣和少数高士。刘禹锡“可以调素琴，阅金经”，李贺“楞枷堆案前，楚辞系肘后”，柳宗元“闲持贝叶书，步出东斋读”，其实真解梵文的读书人，恐怕寥寥无几。到了现代，英文对中国知识分子的影响，不但藉基督教以广传播，而且纳入教育正轨，成为必修课程，比起梵文来，实在普遍得多，但对中文的害处，当然也相应增加。佛教传入中国之初，中国文化正当盛期，中文的生命厚实稳固，自有足够的力量加以吸收。但本世纪以来，西方文化藉英文及翻译大量输入，却正值中国文化趋于式微，文言的生命已经僵化，白话犹在牙牙学语的稚龄，力气不足，遂有消化不良的现象。梵文对中文的影响似乎止于词汇，英文对中文的影响已经渗入文法。前者的作用止于表皮，后者的作者已达周身的关节。</p>
<p>六十年前，新文化运动发轫之初，一般学者的论调极端西化，语文方面的主张也不例外。早在1918年3 月14日，钱玄同在《中国今后文字问题》一文中就说：“中国文字，论其字形，则非拼音而为象形文字之末流，不便于识，不便于写；论其字义，则意义含糊，文法极不精密；论其在今日学问上之应用，则新理新事新物之名词，一无所有；论其过去之历史，则千分之九百九十九为记载孔门学说及道教妖言之记号……欲使中国不亡，欲使中国民族为２０世纪文明之民族，必以废孔学，灭道教为根本之解决，而废记载孔门学说及道教妖言之汉文，尤为根本解决之根本解决。至废汉文之后，应代以何种文字，此固非一人所能论定；玄同之意，则以为当采用文法简赅，发音整齐，语根精良之人为的文字Esperanto。唯Esperanto现在尚在提倡之时，汉语一时亦未能遽尔消灭；此过渡之短时期中，窃谓有一办法：则用某一种外国文字为国文之补助……照现在中国学校情形而论，似乎英文已成习惯，则用英文也可；或谓法兰西为世界文明之先导，当用法文……从中学起，除国文及本国史地外，其余科目，悉读西文原书。如此，则旧文字之势力，既用种种方法力求灭杀，而其毒焰或可大减——既废文言而用白话，则在普通教育范围之内，断不必读什么“古文’发昏做梦的话……新学问之输入，又因直用西文原书之故，而其观念当可正确矣。”</p>
<p>在钱文之前，《新世纪》第四十号已发表吴稚晖的意见：“中国文字，迟早必废。欲为暂时之改良，莫若限制字数；凡较僻之字，皆弃而不用，有如日本之限制汉文……老为限制行用之字所发挥不足者，即可搀入万国新语（即Esperanto）；以便渐搀渐多，将汉文渐废。” 钱文既刊之后，胡适和陈独秀立表赞同。胡适说： “我以为中国将来应该有拼音的文字。但是文言中单音太多，决不能变成拼音文字。所以必须先用白话文字来代替文言的文字，然后把白话的文字变成拼音的文字。”陈独秀则说：“吴先生‘中国文字，迟早必废’之说，浅人闻之，虽必骇怪；循之进化公例，恐终无可逃，惟仅废中国文字乎？抑并废中国言语乎？此二者关系密切，而性质不同之问题也，各国反对废国文者，皆破灭累世文学为最大理由，然中国文字，既难传载新事新理，且为腐毒思想之巢窟，废之诚不足惜……当此过渡时期，惟有先废汉文，且存汉语，而改用罗马字母书之。”</p>
<p>六十年后重读这些文章，其幼稚与偏激，令人不能置信。所谓世界语，始终不成气候，将来可见也难成功。至于中文，岂是少数一厢情愿的‘“革命家”所能废止？六十年来，中文不但废止不了，而且随教育的普及更形普及，近年西方学生来中国学习中文的，更是越来越多。我国学者和外国的汉学家，对中国古典文学不但肯定其价值，而且加强其评析，并不当它做“腐毒思想之巢窟”。六十年来，我国的作家一代接一代努力创作，累积下来的成就足以说明，用白话文也可以写出优秀的诗、散文、小说、评论。</p>
<p>但是六十年前，所谓文学革命的健将，一味鼓吹西化，并未远瞩到这些前景。１９１９年２月１１日，傅斯年在《汉语改用拼音文字的初步谈》长文里说：“近一年来，代死文言而兴的白话发展迅速的很，预计十年以内，国语的文学必有小成。稍后此事的，便是拼音文字的制作。我希望这似是而非的象形文字也在十年后人墓。”</p>
<p>傅斯年此文论调的激烈，和他的那些新派老师是一致的。此文刊出前一个半月，他已发表了一篇长文，叫做《怎样做白话文》。他认为中国白话文学的遗产仍太贫乏，不足借镜，要把白话文写好，得有两个条件。第一就是乞灵于说话，留心听自己说话，也要留心听别人怎样说话。傅氏说：“第一流的文章，定然是纯粹的语言，没有丝毫羼杂。任凭我们眼里看进，或者耳里听进，总起同样的感想。若是用耳听或眼看，效果不同，便落在第二流以下去了。”不过，傅氏立刻指出，语文合一的条件并不充足，因为口语固然有助文章的流利，却无助文章的组织，也就是说，有助造句，却无助成章。所以，要写“独到的白话文，超于说话的白话文，有创造精神的白话文”，尚有赖于第二个条件。</p>
<p>这第二个条件，傅氏说，“就是直用西洋人的款式，文法、词法、句法、章法、词技（figure of speech）……一切修词学上的方法，造成一种超于现在的国语、欧化的国语，因而成就一种欧化国语的文学”。</p>
<p>傅氏又说，理想的白话文应该包括“1）逻辑的白话文：就是具逻辑的条理，有逻辑的次序，能表现科学思想的白话文。2）哲学的白话文：就是层次极复，结构极密，能容纳最深最精思想的白话文。3）美术的白话文：就是运用匠心做成，善于人人情感的白话文”。照傅氏的看法，“这三层在西洋文中都早做到了。我们拿西洋文当做榜样，去摹仿他，正是极适当极简便的办法。所以这理想的白话文，竟可说是———欧化的白话文”。</p>
<p>最后，傅氏又说：“练习作文时，不必自己出题、自己造词。最好是挑选若干有价值的西洋文学，用直译的笔法去译他；径自用他的字调、句调，务必使他原来的旨趣，一点不失……自己作文章时，径自用我们读西文所得，翻译所得的手段，心里不要忘欧化文学的主义。务必使我们作出的文章，和西文近似，有西文的趣味。这样办法，自然有失败的时节，弄成四不像的白话。但是万万不要因为一时的失败，一条的失败，丢了我们这欧化文学主义。总要想尽办法，融化西文词调作为我用。”</p>
<p>博斯年的这些意见，六十年后看来，自然觉得过分。实际上，新文学运动初期的健将，例皆低估了文言，高估了西文。胡适在当时，一口咬定“自从三百篇到于今，中国的文学凡是有一些儿价值有一些儿生命的，都是白话的，或最近于白话”。他认为我们爱读陶渊明的诗，李后主的词，爱读杜甫的《石壕吏》、《兵车行》，因为这些全是白话的作品。但是证以近年来的文学批评，不近于白话的李贺、李商隐，也尽多知音，甚至于韩愈、黄庭坚，也不曾全被冷落。杜甫的语言，文白雅俚之间的幅度极大，有白如《夜归》之诗句“峡口惊猿闻一个”和“杖黎不睡谁能那”，也有临终前艰奥多典的《风疾舟中伏枕书怀》那样的作品。年轻一代的学者评析杜诗，最感兴趣的反而是《秋兴八首》那一组七律。</p>
<p>新文学的先锋人物对旧文学那么痛恨，自有其历史背景，心理的反应该是很自然的。前面引述的几篇文章，大都发表于１９１８年，与废科举（光绪三十一年，公元１９０５年）相距不过十三年，科举的桂桔犹有余悸。年事较长的一辈，如梁启超、吴稚晖、蔡元培、陈独秀等，且都中过举，具有亲身经验。所谓八股文，所谓桐城谬种选学妖孽，对他们说来，正是吞吐已久的文学气候。我们不要忘了，曾国藩死的那年，吴稚晖已经七岁，很可能已经在读桐城派的古文了。曾国藩说：“古文无施不宜，但不宜说理耳”，乃被钱玄同抓到把柄。当时的轧记小说多为聊斋末流，正如胡适所嘲，总不外如下的公式：“某地某生，游某地，眷某妓。情好綦笃，遂订白头之约……而大妇妒甚，不能相容，女抑郁以死……生抚尸一恸几绝。”林琴南译小说，把“女儿怀了孕，母亲为她打胎”的意思写成了“其女珠，其母下之”，一时传为笑柄。这些情形，正是新文学先锋人物反文言的历史背景。</p>
<p>不过胡适、博斯年等人毕竟旧学深邃，才能痛陈文言末流之种种弊病。他们自己动笔写起文言来，还是不含糊的。以博斯年为例，他最初发表《文学革新申议》和《文言合一草议》，是用文言，到了发表《怎样做白话文》时，就改写白话了。一个人有了傅斯年这么深厚的中文根底，无论怎么存心西化，大致总能“西而化之”，不至于画虎类犬，陷于“西而不化”之境。１９５０年，孟真先生殁前数月，传来萧伯纳逝世的消息，他一时兴感，写了三千多字的一篇悼文《我对萧伯纳的看法》，刊在《自由中国》半月刊上。文中对那位“滑稽之雄”颇有贬词，但是令我读之再三而低回不已的，却是那简洁有力的白话文。足见真通中文的人，体魄健全，内力深厚，所以西化得起。西化不起，西而不化的人，往往中文原就欠通。今日大学生笔下的中文，已经够西化的了，西化且已过头，他们所需要的，便是“华化”。</p>
<p>1946年，朱自清在《鲁迅先生的中国语文观》一文中，说鲁迅“赞成语言的欧化而反对刘半农先生‘归真返朴’的主张。他说欧化文法侵入中国白话的大原因不是好奇，乃是必要。要话说得精密，固有的白话不够用，就只得采取些外国的句法。这些句法比较难懂，不像茶泡饭似的可以一口吞下去，但补偿这缺点的是精密”。在该文结尾时，朱氏又说鲁迅主张白话文“不该采取太特别的土话，他举北平话的‘别闹’、‘别说’做例子，说太土。可是要上口、要顺口。他说做完一篇小说总要默读两遍，有拗口的地方，就或加或改，到读得顺口为止。但是翻译却宁可忠实而木顺；这种不顺他相信只是暂时的，习惯了就会觉得顺了。若是真不顺，那会被自然淘汰掉的。他可是反对凭空生造；写作时如遇到没有相宜的白话可用的地方，他宁可用古语就是文言，决不生造”。</p>
<p>就这两段引文而言，鲁迅的“白话文观”可以归纳为三点：第一，白话文的西化是必要的，因为西文比中文精确，而忠实不顺的直译也有助于西化。第二，白话文不宜太用土语。第三，白话不济的时候，可济之以文言，却不可生造怪语。这三点意见，我想从后面论起。</p>
<p>白话不足，则济之以文言：这是好办法，我在写散文或翻译时，就是如此。问题在于，今日的大学生和不少作家，文盲读得太少，中文底子脆薄，写起白话文来，逢到笔下周转不灵，山穷水尽之际，胸中哪有文言的词汇和句法可以乞援？倒是英文读过几年，翻译看过多本，于是西化的词汇和句法，或以“折合”，或以“现金” 的姿态，一齐奔赴腕底来了。五四人物危言耸听，要全盘西化，毕竟因为复笥便便，文理通达，笔下并没有西化到哪里去。受害的倒是下一代以至下两代，因为目前有些知识分子，口头虽然侈言要回归文化传统，或者以民族主义者自许，而将他人斥为洋奴，却很少检点自己笔下的中文已经有多西化。</p>
<p>至于白话文不宜太用土语，当然也是对的。酌量使用方言，尤其是在小说对话里，当有助于乡土风味，现场感觉，但如大量使用，反成为“外乡人”欣赏的障碍。有所得必有所失：要走方言土语的路子，就不能奢望遍及全国的读者。不过鲁迅说北京话如“别闹”、“别说”之类太土，不直入白话文，却没有说中。“别闹”。 “别说”、“别东拉西扯”等等说法，随着国语的推广，早已成为白话文的正宗了。</p>
<p>和本文关系最密切，而我最难接受的，是鲁迅白话文观的第一点。忠实而不顺的译文，是否真为忠实，颇成问题。原文如果本来不顺，直译过来仍是不顺，才算忠实。原文如果畅顺无碍，译文却竟不顺，怎么能算“忠实”？不顺的直译只能助长“西而不化”，却难促进“西而化之”。天晓得，文理不顺的直译误了多少初试写作的青年。至于西化之为必须，是因为西文比中文精确——这一点，不但鲁迅一口咬定，即连钱玄同、胡适、傅斯年等人，也都深信不疑。西文果真比中文精确周密吗？中文西化之后，失之于畅顺者，果真能得之于精密吗？</p>
<p>凡熟悉英国文学史的人，都知道１６世纪的英国散文有一种“优浮绩思体”（Euphuism），句法浮华而对称，讲究双声等等效果，又好使事用典，并炫草木虫鱼之学。照说这种文体有点近于中国的骈文与汉赋，但因西文文法繁复，虚字太多，语尾不断变换，字的音节又长短参差，所以比起中国骈文的圆美对仗来，实在笨拙不灵，难怪要为文豪史考特所笑。此后厂世纪的文风渐趋艰奥繁复，去清新自然的语调日远，几位散文名家如柏尔敦、布朗、泰勒等都多少染上此体。至于米尔顿，则无论在诗篇或论文中，都好用迂回雕琢的句法，生僻拟古的字眼，而典故之多，也不下于杜甫或李商隐。直到朱艾敦出现，这种矫揉造作的文风才被他朴实劲拔的健笔所廓清，颇有“文起八代之衰”的气概。</p>
<p>至于英诗的难懂，古则有邓约翰、白朗宁、霍普金斯，现代的诗人更是车载斗量，不可胜数。艾略特、奥登、狄伦•汤默斯等人的作品，即使经人注解诠释，仍是不易把握。拜伦与华兹华斯同时，却嘲其晦涩，说只有妄人才自称能懂华兹华斯的诗。丁尼生与白朗宁，同为维多利亚大诗人，却说白朗宁的长诗《梭德罗》，他只解其首末两句。有这么多难懂的作品而要说英文如何精密，总有点勉强吧。</p>
<p>莎士比亚的诗句：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>Most busy lest, when I do it；</p></blockquote> 

<p>有四家的诠释各不相同。莎翁另一名句：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>All that glitters is not gold.</p></blockquote> 

<p>按文法意为“凡耀目者皆非黄金”，但原意却是“耀目者未必皆黄金”。这些，也不能叫做精密。也许有人要说，诗总不免曲折含蓄一些，那么，梅礼迪斯、乔艾斯等人的小说，又如何呢？再看《史记》中的名句：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>广出猎，见草中石，以为虎而射之，中石，没镞，视之，石也，因复更射之，终不能复入石矣。</p></blockquote> 

<p>汉学名家华兹生（Burton Watson）的英译是：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>Li Kuang was out hunting one time when he spied a rock in the grass which he mistook for a tiger. He shot an arrow at the rock and hit it with such force that the tip of the arrow embedded itself in the rock. Later, when he discovered that it was a rock, he tried shooting at it again, but he was unable to piece it a second time.</p></blockquote> 

<p>华兹生是美国年轻一代十分杰出的汉学家兼翻译家，他英译的这篇《李将军列传》我曾选入政大的《大学英文读本》。前引李广射石之句的英译，就英文论英文，简洁有力，实在是上乘的手笔。为了追摹司马迁朴素刚劲而又明快的语调，华兹生也尽量使用音节短少意义单纯的字眼。但是原文十分浓缩，词组短而节奏快，像“中石，没镞，视之，石也”八字四组，逼人而来，颇有苏拭“白战不许持寸铁”的气势，而这是英文无能为力的。此句原文仪３３字，英译却用了７０个字。细阅之下，发现多出来的这３７个字，大半是中文所谓的虚字。例如原文只有１个介系词‘中”、３个代名词“之”，但在英文里却有７个介系词，１２个代名词。原文的 “因”字可视为连接词，英文里的连接词及关系代词如when、which、that之类却有五个。原文没有冠词，英文里a 、an、the之类却平添了十个。英文文法的所谓“精密”，恐怕有一大半是这些虚字造成的印象。李广射虎中石的故事，司马迁只用了３３个字，已经具体而生动地呈现在我们眼前，谁也不觉得有什么含糊或者遗漏的地方，也就是说，不觉得有欠“精密”。中英文句相比，英译真的更精密吗？原文一句，只有“广”一个主词，统摄八个动词，气贯全局，所以动作此起彼伏，快速发展，令人目不暇瞬。英译里，主词李广却一化为七，散不成形。同时，中文一个单句，英文却繁衍为三个复合句，紧张而急骤的节奏感已无从保留。也许英译把因果关系交代得显眼一些，但是原文的效果却丧失了。我们绝对无意苛求于华兹生，只想说明：英文的“文法机器”里，链条、齿轮之类的零件确是多些，但是功能不一定比中文更高。</p>
<p>再以贾岛的五绝《寻隐者不遇》为例：</p>


<blockquote class="quote"><p>松下问童子，</p>
<p>言师采药去。</p>
<p>只在此山中，</p>
<p>云深不知处。</p>
</blockquote> 

<p>四句话都没有主词。在英文的“文法机器”里，主词这大零件是缺不得的。为求精密，我们不妨把零件全部装上去，然后发动新机器试试看：</p>


<blockquote class="quote"><p>我来松下问童子，</p>
<p>童子言师采药去。</p>
<p>师行只在此山中，</p>
<p>云深童子不知处。</p>
</blockquote> 

<p>这一来，成了打油诗不打紧，却是交代得死板落实，毫无回味的余地了。这几个主词不加上去，中国人仍然一目了然，不会张冠李戴，找错人的。这正好说明，有时候文法上的“精密”可能只是幻觉，有时候恐怕还会碍事。</p>
<p>有人会说，你倒省力，把太史公抬出来镇压洋人——拿《史记》原文跟英译来比货色，未免不公道。这话说得也是。下面且容我以洋制洋，抬出英文的大师来评英文吧。哲学家罗素举过这么一个例句：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>Human beings are completely exempt from undesirable behavior pattern only when certain prerequisites, not satisfied except in a small percentage of actual cases, have, through some fortuitous concourse of favorable circumstances, whether congenital or environmental, chanced to combine in producing an individual in whom many factors deviate from the norm in a socially advantageous manner.</p></blockquote> 

<p>罗素是哲学家里面文笔最畅达用字最淳朴的一位，他最讨厌繁琐又浅陋的伪学术论文。他说，前引的长句可以代表晚近不少社会科学论文的文体，其实这长句翻来覆去说了半天，拆穿了，原意只是：</p>


<blockquote class="quote">
        <p>All men are scoundrels, or at any rate almost all. The men who are not must have had unusual luck, both in their birth and in their upbringing.</p></blockquote> 

<p>罗素只用２８个字就说清楚的道理，社会科学家却用了５５个字，其中还动员了prerequisites, concourse一类的大名词，却愈说愈糊涂。这种伪学术论文在英文里多得很，表面上看起来字斟句酌，术语森严，其实徒乱人意，并不“精密”。</p>
<p>另一位慨叹英文江河日下的英国人，是名小说家欧威尔（George Orwell）。他的《政治与英文》（Politics and the English Language）一文，犀利透彻，是关心此道的志士不可不读的杰作。欧威尔此文虽以英文为例，但所涉政治现象及原理却极广阔，所以也可用其他语文来印证。他认为一国语文之健康与否，可以反映并影响社会之治乱，文化之盛衰，而专制之政权，必须使语言的意义混乱，事物的名实相淆，才能浑水摸鱼，以巩固政权。他指出，由于政党和政客口是心非，指鹿为马，滥用堂皇的名词，诸如“民主”、“自由”、“正义”、“进步”、“反动”、“人民”、“革命”、“法西斯”等等字眼已经没有意义。他在文中举出五个例句，证明现代英文的两大通病：意象陈腐，语言不清。下面是其中的两句：</p>
<ol>
<li>I am not, indeed, sure whether it is not true to say that the Milton who once seemed not unlike a seventeenth&ndash;century Shelly had not become, out of an experience ever more bitter in each year, more alien to the founder of that Jesuit sect which nothing could induce him to tolerate.</li>
<li>All the &ldquo;best people&rdquo; from the gentlemen&rsquo;s clubs, and all the frantic fascist captains, united in common hatred of Socialism and bestial horror of the rising tide of the mass revolutionary movement, have turned to acts of provocation, to foul incendiarism, to medieval legends of poisoned wells, to legalize their own destruction of proletarian organizations, and rouse the agitated petty&ndash;bourgeoisie to chauvinistic fervour on behalf of the fight against the revolutionary way out of the crisis.</li>
</ol>
<p>第一句摘自拉斯基（Harold Laski）教授的《言论自由》一书。拉斯基是牛津出身的政治学家，曾任英国工党主席，在二次大战前后名重士林，当时费孝通等人几乎每文必提此公大名。但是前引论述米尔顿宗教态度转变的例句，在５３个字里竟一连用了５个否定词，乃使文义反复无定，简直不知所云。同时，该用akin（亲近）之处，竟然用 alien（疏远），又使文义为之一反。至于第二句，欧威尔说，这样的句子里，语言几乎已和所代表的意义分了家；又说这种文章的作者，通常只有一腔朦胧的情绪，他们只想表示要攻击谁，拉拢谁，至于推理的精密细节，他们并不关心。</p>
<p>欧威尔前文曾说现代英文意象陈腐，语言不清，兹再引用他指责的两个例句，加以印证。其一是： TheFascist octopus has sung its swan song.（法四斯的八脚章鱼已自唱天鹅之歌——意即法西斯虽如百足之虫，如今一败涂地，终于僵毙。）这句话的不通，在于意象矛盾：法西斯政权既然是章鱼，怎么又变成了天鹅呢？章鱼象征势力强大无远弗届的组织，天鹅是一个高雅美妙的形象，而天鹅之歌通常是指作家或音乐家临终前的作品。两个意象由法西斯贯串在一起，实在不伦不类。其．二是： In my opinion it is a not unjustifiable assumption that&hellip;（意为“在我看来，下面的假设不见得不能成立”。）其实，只要说I think两个字就已足够。这种迂回冗赘的语法，正是“精密”的大敌。英文里冠冕堂皇，冗长而又空洞的公文体，所谓“高拔的固格” （gobbledygook），皆属此类文字污染。</p>
<p>鲁迅认为中文西化之后，失之于生硬者，得之于精密、傅斯年认为逻辑、哲学、美术三方面的白话文都应以西文为典范，因为西文兼有三者之长。从前引例句的分析看来，西文也可能说理含混，往往不够精密，至于“入人情感”之功，更不见得优于中文。鲁迅、博斯年等鼓吹中文西化，一大原因是当时的白话文尚未成熟，表达的能力尚颇有限，似应多乞外援。六十年后，白话文去芜存菁，不但锻炼了口语，重估了文言，而且也吸收了外文，形成了一种多元的新文体。今日的白话文已经相当成熟，不但不可再加西化，而且应该回过头来检讨六十年间西化之得失，对“恶性西化”的各种病态，尤应注意革除。</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/32030547" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://zhuanlan.zhihu.com/p/32030547</a>&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/32030547" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://zhuanlan.zhihu.com/p/32030547</a>&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item><item>
    <title>多元文化政策、精英治理与选举民主的话语转轨</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/rule-system/</link>
    <pubDate>Thu, 20 Dec 2018 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/rule-system/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/11/04/piQnslq.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="全输-全赢博弈与当代中国政治的变迁与改革1" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%a8%e8%be%93-%e5%85%a8%e8%b5%a2%e5%8d%9a%e5%bc%88%e4%b8%8e%e5%bd%93%e4%bb%a3%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%94%bf%e6%b2%bb%e7%9a%84%e5%8f%98%e8%bf%81%e4%b8%8e%e6%94%b9%e9%9d%a91" class="header-mark"></a>全输-全赢博弈与当代中国政治的变迁与改革<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></h2><blockquote>
<p>任军锋，复旦大学国际关系与公共事务学院政治学系。复旦大学王涛博士现场访谈并录音，复旦大学范文菁女士拨冗将录音稿整理成英文文字稿。在此，特向他们付出的心力表达诚挚之谢意。当然，这里要特别感谢傅士卓教授为此次专访所投入的精力和耐心，并在此对他为当代中国研究的所做贡献表达由衷的敬意。</p>
<p>《当代中国的上层政治》(2001)是傅士卓教授九十年代撰写的数篇重要论文的结集。长期以来，中国上层政治权力斗争的基本游戏规则是“全赢-全输博弈”(winall,loseall)，这正是中国社会长期陷入治乱循环的症结所在。作者延承业师邹谠教授这一观察中国政治的重要视角，改革能否帮助中共走出这一权力斗争的怪圈？作者结合中国二十年改革的具体案例，对其中的可能性和障碍做了极为精彩的分析。在整个当代中国研究学界纷纷将目光转向基层政治研究的背景下，这部著作将目光集中在上层政治，而上层政治的品相将在很大程度上决定着未来中国的前途和命运。</p>
</blockquote>
<p>任：首先，感谢您在百忙中接受这次专访。在您的著作中，您经常提及您在芝加哥大学学习的日子，特别是邹谠教授在学术上对您的深刻影响。能否请您与我们的读者分享一下您与邹先生的交往以及他对中国研究的贡献？</p>
<p>傅：你知道，邹先生在芝加哥大学的博士论文是关于政治科学研究方法的，这一话题在1940年代后期至1950年代早期广受关注。也就是说，邹先生的博士论文并未直接涉及中国，而是关于政治科学的。因此，在我看来，力图从政治科学和一般所称的跨地域式解释角度认识中国，邹先生可以说是最早的学者之一，当然也是进行这一尝试的首位华裔学者。另一方面，我不得不承认，随着邹先生将关注点转向中国，他对政治科学的解释力始终心生疑窦，因为他了解中国，他在那里长大，通过父亲邹鲁以及个人的社交圈子，他曾是中国政治的局中之人。</p>
<p>可以肯定的是，在1940年代后期和1950年代早期，美国政治科学中能够用来解释中国的东西可谓少之又少。在汉斯·摩根索(HansMorgenthau)的帮助下，邹先生得以返回芝加哥。也是在摩根索的提议下，邹先生开始撰写《美国在中国的失败》(1941-1950)一书。在该书中，邹先生借用摩根索的现实政治视野(Realpolitik)，旨在解释美、中关系破产的根源。与主流政治科学相比，摩根索关于历史和权力的分析对中国更有解释力。</p>
<p>从1971年进入芝加哥大学学习开始，我有幸结识邹先生。当时随着文革的爆发，邹先生将注意力转向中国国内政治。1968年，先生与何秉棣合编《中国之危机》(ChinainCrisis)，从此他开始逐步形成自己的看法。他当时经常对自己的学生说：“我们应当将某某理论用于分析中国”。你肯定需要对之做某些修正！当时我作为研究生，常为此很挠头，我怎么知道如何对理论进行修正？邹先生致力于把握西方理论，但他同时对中国保持着某种理智直观(intuitiveunderstanding)，这就使他经常在两个世界之间穿梭。如果你留意邹谠先生毕生所致力的工作，可以发现，他非常注重寻找适当的术语和概念以解释中国的现实。例如，邹先生用诸如“无暇顾及地带”这样的概念解释文革后国家从社会中的退出。他并没有从西方学界经常运用的那种严格意义上的国家-社会视角去看问题。在他看来，“无暇顾及地带”——国家退出，但并不意味着国家放弃了其随时随兴重新介入的诉求。我知道有许多中国学者沿用邹先生提出的“全能主义”(totalism)概念。如果邹先生在天有知，我希望和他谈及这一点。首先，在我看来：邹先生是在与“极权主义”(totalitarianism)完全不同的意义上使用这一概念的。但我想问题还不仅于此，因为我们要知道，在中国，国家宣称自己有权包办一切，从理论上讲，社会的任何部分都是在国家的触角范围之内的。与此形成对照的是，联邦体制却有一条边界，中央政府和地方政府有各自的权力范围，法律体系在“公”与“私”之间划清了界限。然而，全能主义却排斥这一边界，这使我想到刘再复与林岗合著的《传统与中国人》一</p>
<p>书中提出的“泛道德主义”这一概念。邹谠先生运用“赢者全赢、输者全输”(winall,loseall)这一概念，虽然他借助政治科学方法解释问题，但他同时试图提出一套全新的解释中国的语汇。因此，在我看来，邹谠先生始终认为，若要被拿来解释中国，某种政治科学必须经过概念再造(re-conceptualized)。在我研究中国的过程中，我始终铭记邹先生的这一教诲。</p>
<p>我了解到，一些中国社会科学研究者正在讨论所谓“本土化”。我想在这里说几句，因为我认为这很重要。我想邹先生肯定会对这一做法非常抵触，因为虽然他本人对中国发展自己的社会科学非常同情，但在他看来，某种中国的政治科学的出现只有在中国学者充分吸收而不是拒斥西方社会科学的基础上才有可能。因此，邹先生会探索某种共生性(symbiosis)，即西方社会科学能够为研究中国提供灵感的领域与中国研究能够丰富西方社会科学的领域。而且，令我忧虑的是，至少有一些讨论本土化的学者，他们在真正了解西方社会科学之前就将之拒之门外，因此，探索如何将西方社会科学用于分析中国，我们必须格外小心。我认为有一点邹先生会欣然同意，那就是需要仔细界定概念。诸如“和谐社会”这样只是一个不错的政治口号，但它不可能成为一个有效的社会科学概念。我们必须对自己所要传达的意思格外谨慎。“有中国特色社会主义”，如果你不能界定什么是社会主义，什么是中国特色，那还有什么好说的？你剩下的只有含糊其词、模棱两可(vagueness)。整个社会科学的主旨在于力图使概念更加清晰准确，而不是使其愈加模糊。</p>
<p>任：在中国的改革开放进程中，1989年的悲剧性事件无疑是一个“分水岭”，这一标志性事件恰好是您两部代表作品的结尾和开端。二十年后的今天，这一事件在三十年改革历程中有着怎样的重要意义？在多大程度上，我们可以说“赢者全赢、输者全输”、“坚决斗争、决不妥协”、“不屈不挠、绝不退让”等依然贯穿在中国政治的日常运转之中？您认为当前的中共领导人能够从这一悲剧中汲取怎样的教训？</p>
<p>傅：无论从哪种角度看，这都是一个很难回答的问题。有些中国朋友或许会说，无论1989年发生了什么，至少中国在过去二十年里保持了政治稳定和经济的持续增长，因而可能有人会说中国所付出的代价还是值得的。在我看来，中国学界在未来许多年里将会就“天安门事件”的影响展开讨论。但我认为有一点必须考虑：那就是1980年代在中国开创的进行公开探讨和政治探索的诸多渠道，如今在很大程度上业已消失。或许可以这么说，至少在当前的中国政治建制中，即便是相当温和的自由式政治主张都难以找到表达的空间。随着社会冲突的加剧和收入差距的拉大，在我看来问题就在这里。“天安门事件”之后，围绕某些可能的发展路径的辩论遭到压制，某些方案成为可接受的，而另一些却不被接受，我认为这正是不断困扰中国的问题所在。</p>
<p>去年，中国大约发生了十八万起群体性事件，平均每天五百起。根据我读到的中国官方报道，其中80-90%的群体事件是由地方干部滥用职权所引发的。群体性事件的频发似乎在某种程度上反映出中央政府对地方干部行为控制力的减弱。目前中国需要新的组织政治权力、监督地方干部的方法。无论是更加开放的媒体、某种形式的选举体制、增强人大的作用，等等，诸如此类的举措应当在更加广阔的视野中予以考虑和对待。据我了解，有人正在讨论这样的改革，但似乎尚未提出能够为政治建制接受的方案。我怀疑这是否是“天安门事件”的遗产在作祟。</p>
<p>在过去二十年里，中国的政权相继从邓小平一代转移到江泽民一代，再转移到胡锦涛一代，到2012年新一代也将接掌政权。不管存在怎样的政治分歧，中共高层内部似乎能够彼此妥协，因此许多人开始讨论中国政治更高程度的制度化。我对此持怀疑态度。我不否认中国政治的制度化取得了不少进步。但你也许记得，据我所知，中共十六大规定的退休年龄为70岁，这样乔石就得下，但江泽民也是70岁，却没有下，理由是他临危授命。五年后，退休年龄一下子降到68岁，七上八下，对吧？而李瑞环恰好68岁，那么他就得下。这样我们就要问啦，你规定的退休年龄究竟是68岁还是70岁，抑或是你的政治对手的退休年龄？究竟是制度化还是玩弄政治的制度化？</p>
<p>依我看，中国需要继续往前走，明确规则，使每个人遵守规则，这将是非常关键的一步。明年将是非常有意思的一年，因为绝大多数政治局委员将届退休年龄，因此，中国将面临改革以来最大规模的一次领导层权力换届，这将是对中共高层脑海中所谓的规则的一次大考验。还是让我们拭目以待。依我看，中国政治体制正在进入一个新的变化多端(changeandflux)的时期。我们会看到中国政治将是怎样一种制度化，以及在在何种程度上固有的“赢者全赢、输者全输”依然是中国政治体制的一部分。</p>
<p>在我看来，中共领导人实际上从“天安门事件”中汲取了不少，既有好的方面，也有不好的方面：好的方面，他们很不情愿看到任何形式的抗议活动在中国滋生，因此能够做出及时反应，处理抗议的苗头，我认为这无可厚非。但这样做同时却导致了某些非常笨拙的做法。另外，我们不得不承认，中国的体制按照自身的意愿，其反应速度明显提高。虽然政府不喜欢公众抗议，但他们至少能够做出反应，处理某些问题。例如这几年医疗改革方面取得大幅度进展。这样，我们发现一套令人费解的体制：即便它禁止任何形式的有组织抗议，却在某种程度上能够对公众的不满做出相当积极的回应。自从我那本集子出版以
来，我认为中国的上层政治已经取得了不少进步。</p>
<h3 id="权力斗争策略与中国式反腐" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9d%83%e5%8a%9b%e6%96%97%e4%ba%89%e7%ad%96%e7%95%a5%e4%b8%8e%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%bc%8f%e5%8f%8d%e8%85%90" class="header-mark"></a>权力斗争策略与中国式反腐</h3><p>任：正如您指出的，“中国领导人愿意且能够在政治上进行讨价还价，但这种讨价还价往往表现为临时举措，而非政治妥协。由于认定有朝一日可能面临斗争和对抗，权力上层内部进行交易的目的在于使自己在冲突中立于不败之地。”对于中共政治领导人来说，妥协是策略性的而非实质性的。这一主张本身及其背后的预设似乎并不能使我们对中国政治的制度化和政治妥协产生即便是谨慎的乐观。在过去十年里，您能否举出某些能够使我们对未来中国政治产生“谨慎乐观”的迹象？</p>
<p>傅：我写那段话的时候正值中共上层内部紧张关系频发的时期，如今似乎没有那么多张力。处理政治问题的方法表现为开始让所有人参与讨论和决策，同时为此承担责任。这样，面对问题，每个人的意见得到征询，从而做出集体决策。这看上去不错，但我认为这样做可能导致的最严重后果是：决策往往取的是“最小公分母”。例如，象胡锦涛这样的领导人可能不发挥领导力(leadership)，他不愿意站出来，他要建立共识，这样导致的结果是：不会有许多有创造力的决策出台，它意味着中共高层某种程度的墨守成规(immobilism)，中国政府仍然可以做出迅速反应，例如金融危机中的一揽子经济刺激计划，该计划出台较晚，而一旦得到执行，其推行却相当迅速。至于推行得是否明智，那是另外一个问题。所以，中国可能存在墨守成规这样的问题，不过到目前为止还不是麻痹性的(paralyzing)。我所担心的是，中共权力高层内部的张力可能导致政治上的停滞不前(politicalstagnation)，类似于苏联政治史上的“勃列日涅夫时期”。这意味着无法做出旨在解决问题的新的具有创造力的决策，诸如经济改革、台湾问题、尤其是政治改革方面。假如有任何人反对，而且手握否决权，那对中国政治来说将非常糟糕。我不得不承认，我先前的谨慎乐观现在变成了谨慎的悲观。因此，我认为明年的十八大将非常重要，我们会从中发现中国的政治体制将发生怎样的变化。</p>
<p>任：您曾指出，在中国，任何反腐斗争都是中共内部权力斗争的一部分，而与消除腐败本身无关。“在当今的中国，政治斗争中的失败者往往不再被指控为意识形态方面的不忠，取而代之的是腐败指控，其实际功效可以说是一致的，即消灭政治对手，使其他人顺从，巩固自己的权力。”“指控政治对手(或其追随者)腐败，业已成为政治斗争的常用武器，而且对多数官员来说，似乎越来越凑效。与过去指控政治对手在意识形态方面玩忽这一政治手段相较，这或许是一大进步，然而却凸显出中共上层政治关系与以往一样地脆弱。”既然在中国政治史上，以惩治腐败之名行消除政治对手之实，这种做法可以说屡见不鲜，那么，在您看来，中共如何才能走出这一根深蒂固的中国式反腐怪圈？假如中共上层政治关系的脆弱性不发生改变，其长期的政治后果会怎样？</p>
<p>傅：我认为中共高层面临的首要问题在于强大的既得利益，这在二十年甚至十年前的中国并不存在。北京高层手里掌握着那么多资金，这使政府很难做出可能伤及某些既得利益的决策。假如政府不做出这样的决策，那么我认为中国政治体制将面临逐步蜕变(deterioration)的危险。它将难以应对任何形式的经济衰退。过去，中国政治是围绕权力来运转的，现在依然是，不过金钱的作用愈加重要。</p>
<p>从政治体制角度看，腐败问题意味着中国人将变得更加愤世(cynical)。你也知道，有许多民意测验结果显示，中国领导人(尽管不包括地方领导干部)拥有相当高的支持率。但依我看，假如上层的腐败无法得到遏制，(注本文写于中共十八大前)中国民众的愤世情绪(cynicism)将变本加厉，这意味着政府的稳定性将大打折扣，且日益脆弱。埃及最近所发生的情况就是这样。每个人都不再信任政府，突然有一天，一起小事件引发大规模抗议。我认为这样的后果对中国没什么好处，但政治体制必须做出更具创造力的反应。他们需要说服中国民众的是，自己做出的决策是反映人民利益的，而不是某一集团的利益。</p>
<h3 id="多元社会与政党-国家" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%9a%e5%85%83%e7%a4%be%e4%bc%9a%e4%b8%8e%e6%94%bf%e5%85%9a-%e5%9b%bd%e5%ae%b6" class="header-mark"></a>多元社会与政党-国家</h3><p>任：在过去三十年里，中国经济和社会发生了非常深刻的变化，导致中国的政治体不得不面对自身内在的张力：社会要求多元表达，而政党-国家却依然拒斥多元主义。既然在几乎所有处于转型阶段的政治体制中，国家与社会之间的这种张力可谓司空见惯，那么，我们是否有理由认为，在过去和将来，正是这一张力推动了中国的政治改革？在当代中国政治中，您认为互联网正在发挥怎样的作用？</p>
<p>傅：你这个问题提得非常好。任何到过中国的人都会注意到中国社会的多元性。中国社会有着各种各样不同的利益，总体来说，这是好事情。中国是一个大国，接近15亿人口，他们当然有着非常不同的利益。你可以为湖南文化或上海文化自豪，你喜欢京剧，他喜欢西洋歌剧，等等，这个社会的人们有着很大差别，有着形形色色不同的利益主张。</p>
<p>你说得对，中国的体制的基本结构依旧，是一套一元化的体制。在政治信仰、意识形态领域，至今没有一套机制将各种意见整合并服务于政府。实际上，我认为这正是促使政治改革的动力所在，但它还不能有效推进政治改革。恰恰相反，政治体制一直在抵制多元化压力。不过中国社会的多元化无疑是一个非常关键的议题。</p>
<p>这里我不得不提及民族主义问题，因为面对上述问题，民族主义实在是一个下下策。民族主义是某种一元式的反应(monotonicresponse)，它要求所有人都应当团结在政府周围。民族主义是一种回避而非回应多元化社会所引发问题的途径。我们发现过去十年，民族主义情绪急剧升温。我认为这是未来中国政治改革面临的症结之所在。不过民族主义在中国始终是一把“双刃剑”。</p>
<p>至于互联网，总体而言，我认为其作用是积极的。我们知道，通过互联网和微博，许多恶劣的腐败行为和问题得以披露。揭露政府官员的劣迹，中国政府应当欢迎这种做法。但有时网民言论表现得非常极端。例如，著名的邓玉娇案，网民一口咬定邓玉娇是出于自保，邓贵大强奸未遂。而事实情况似乎并不是那样。但中国政府却被所谓的“民意”绑架，声称：“好啦！我们宣布邓玉娇有罪，但让她免于处罚。”这里受损害的是法治本身。我们不能以民意为依据进行司法判决。美国最近有一个很大的案子，当事人叫凯西·安东尼(CaseyAnthony)。我们看了相关报道，认为“她肯定有罪”。然而，陪审团十二位陪审员一致认定，猜测归猜测，证据不足，无法认定凯西有罪，这就是司法程序。我们永远无法确信自己是否正确，但我们必须确保遵守法律程序。这样做或许会使个别人逍遥法外，但这难道不比使无辜者获罪更为可取吗？也许法律程序会有不完善的地方，但遵从程序比不遵从程序更为可取。</p>
<p>任：在现代中国政治史中，知识分子与国家之间的关系构成了其中基本命题之一。正如您指出的，这一关系在1990年代和1980年代有着非常不同的表现：在1980年代，“体制内知识分子”(establishmentintellectuals)在很大程度上通过与权力精英之间的各种交际网络影响中共政策，而到了1990年代，国家与知识分子开始走向分离。知识分子“开始游离于庙堂之外，与1980年代相较，他们对政府政策的直接影响力减弱，”无论是政府机构还是知识界，它们的特性都发生了深刻变化，“知识分子代表社会良心，这在中国儒家传统中可谓根深蒂固，但这一传统角色开始发生明显变化。”您的这一观察似乎与中国知识分子(无论是自由派还是新左派)的自我认定相矛盾。能否请您就您自己的这一观察做进一步阐发？</p>
<p>傅：在我看来，中国存在一种有趣且明显的矛盾。因为一方面，越来越多的知识分子担任政府顾问，例如，你们复旦大学可能有人担任政府对台政策的顾问，许多知识分子参与政策讨论和决策咨询。但另一方面，知识分子更多地是专家，或许我可以称之为“技术官僚”。中国旧式知识分子往往是那些无所不知的人。象梁漱溟这样的真正的儒家知识分子，会与皇帝据理力争，他们体现社会的良心。梁是一位具有很高道德水准的人物，他不是技术官僚。或许在中国比他更了解地方政府的人举不胜举，然而正是他站出来公开反对毛，为此，毛看他很不顺眼。而如今，在中国你不会再找到这样的知识分子。随着知识爆炸时代的来临，知识在今天变得更加专门化。如今已经不可能再见到往昔的知识阶层。每个人都可以上大学。因此，传统的中国知识分子已经成为过去。在西方也是这样，我们不再有类似于文艺复兴时代的学者，不再有约翰·洛克(JohnLocke)或托马斯·杰弗逊(ThomasJefferson)，这些人是特定时代的人物。我们最多也只能期望在各自的领域内掌握一些东西。不过在我看来，在中国社会，这是一个非常关键的转折点。</p>
<p>至于自由派与新左派，双方之间的争论从1990年代持续至今，已经有十五年的时间。据我所知，两派各自内部也存在分歧。两派究竟在争什么？在我看来，如果我们拨开所有迷雾，他们争论的焦点围绕的应该是中国历史，尤其是那场导致中国共产党上台的革命。这场革命究竟是正面的、需要维续和发扬呢？抑或是负面的或者说过去是正面的、如今其服务的目标业已过时？那些处于自由派阵营的人更多倾向于后者。其他处在左翼的则力图捍卫革命传统，认为其在今天的中国依然有其意义。显而易见，这一争论需要中国人自己去解决。但它向我们揭示了历史在当代中国政治和社会中显著影响。这使我们又回到了你前面关于多元主义的问题上。我们面临两种完全不同的主张，但它们直接涉及到革命本身的意义和价值，这又回到你关于“天安门事件”的问题。依我看，没有“天安门事件”，新左派便无由产生。也就是说，“天安门事件”改变了中国的政治环境，使这场争论成为可能。</p>
<p>任：随着知识界自主性的提高和中国日益卷入全球化进程，1990年代的中国知识界出现了空前的多元化和明显的分裂：“1990年代，新的社会思潮可以说是传统主义、保守主义、乌托邦主义和民族主义的大杂烩。”但您在对中国政治光谱进行系统且仔细分析的基础上指出，“知识界的观念分野在新中国的历史上是空前的，但更准确的说法应该是，公共舆论与其说是多元化，还不如说是碎片化(fragmented)。”在何种程度上我们可以说1990年代知识界的碎片化促进了多元化？多元社会的理想类型是什么？</p>
<p>傅：我们前面在某种程度上已经部分触及到这一问题。正如我们业已谈到的，中国知识界呈现出广泛的观念分歧，这是好事。但多样性(diversity)与多元性(pluralism)并非一回事情。当争论一方动辄利用国家权力压制另一方，那可不是什么多元主义。例如，茅于轼最近发表的关于毛泽东的文章。关于毛泽东，我们都可以有自己的论述和看法，但指控茅于轼蛊惑人心或者卖国求荣，却与多元主义毫不搭界。力图借助国家权力压制对手，这是中国知识界非常糟糕的传统，这是文革中的惯用伎俩。我不知道这种做法如今是否管用，但我希望它不管用。但此种做法屡见不鲜，这样的做法可谓糟糕透顶！你曾在哈佛大学访学，你知道我们经常围绕各种议题会展开激烈争论，但让人欣慰的是，争论者往往能够彼此尊重对方，由于我们美国知识分子手中不掌握任何权力，所以我们不可能利用国家权力伤害对手。而在中国，这种可能始终存在。我担心这是否是文革给中国知识界遗留下的歪风邪气。我个人属于文革一代，假如我出生在中国，那肯定是红卫兵。我出生在1949年，我和薄熙来属于同龄人。他曾经做过红卫兵，我想必也会。我认为文革的遗风在中国依然存在。彻底摆脱这一糟糕的传统，也许还需要十年甚至更长时间。</p>
<p>任：您在一部早期著作中指出，在中国政治史上，“公”与“私”之间争执可谓根深蒂固，其中涉及的议题“贯穿于且继续贯穿于21世纪的中国政治当中，”从孙中山的“天下为公”到毛泽东的“为人民服务”，直至前些年争论不休的国有企业转轨改制，“调和私人利益、客观知识与公共权威的行使，始终是二十世纪中国政治一以贯之的主题。”在过去三十年里，中国业已从毛式社会主义转变为一种典型的官僚资本主义，然而，“官僚资本主义在功能上的优势在于：它可以在不承认真正独立的私人协会组织的情况下允许追逐私人利益。具有讽刺意味的是，民族主义者所承诺的统合公与私，结果却导致了公共权力的私有化和私人利益的‘公共化’。”我们是否可以这样说：正是由于无法区分和整合“公”与“私”，官僚资本主义本身就成了一把“双刃剑”，它在促成空前速度的经济增长的同时，也滋长了大规模的权力滥用，引发了社会普遍的不满情绪，前者在支持中国共产党的正当性的同时，后者却在很大程度上消解中共统治的基石？</p>
<p>傅：这个问题非常好，也很有意思。你或许知道，我在浙江生活过相当一段时间，因为我非常喜欢杭州，还有中国其他许多地方。浙江模式的基础在于私营经济和企业家精神(entrepreneurship)，因此，与中国其他地方相比，该模式集中体现在这两个方面，而且成长迅速。在浙江，我们至少可以发现某种程度的政治改革：与其他地方相比，商会在浙江成长格外迅速，尽管依然相当有限。我们看到温岭实验的参与式预算制定，等等。尽管在政治上缺乏显著突破，但国家与社会之间某种程度的妥协业已出现。假如让我设计中国政治改革，我会在邹谠先生所说的“无暇顾及地带”的基础上，允许国家退出，“好啦，你可以有私营经济。”国家没有必要干预企业嘛。假如你违反法律，当然要受到惩处。本来这为推行依法治国提供了相当不错的契机，某种形式的公民社会将得到成长，私营经济会不断发展，而这正是中国政府一直宣称的其在未来二、三十年所要达到的目标。然而事实怎样？中国当政者的做法却是：将党组织安插进私营企业和商业协会。这样做的结果只能使私营企业和政治体制同时走向腐败。也就是说，不是把“私”与“公”区分开来，政府再次将两者混淆，使国家与社会之间的界限趋向模糊，从而削弱了法治。因此，当中国人谈论“国进民退”，我想到的首先是浙江，“这意味着浙江模式的发展将受到限制”。而且我开始怀疑浙江模式本身也难以为继！因此，恐怕这也是我最近开始谨慎悲观的原因所在。尽管浙江模式一度获得成功，但最终不是让其自发成长，而是重新将其纳入某种公、私不分的模式之中。因此，应当撇清“公”、“私”界限并将其纳入某种多元模式之中，否则将同时损害中国的政治和经济。</p>
<p>最近，中国政府提出了所谓“社会管理”的政治口号。为什么我们不讨论一下“政府管理”呢？我们一起组成社会，不妨一起探讨一下如何管理政府？我这里只是半开玩笑，但你也知道，为什么我们就不能从社会应当管理政府的角度思考问题呢？我的意思是，他们是人民公仆，对吧？这就意味着公众应当管理政府嘛！</p>
<h3 id="三十年改革实践与中国政治科学" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%89%e5%8d%81%e5%b9%b4%e6%94%b9%e9%9d%a9%e5%ae%9e%e8%b7%b5%e4%b8%8e%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%94%bf%e6%b2%bb%e7%a7%91%e5%ad%a6" class="header-mark"></a>三十年改革实践与中国政治科学</h3><p>任：从某种程度上说，三十年改革是一个持续的过程，然而，似乎过去十年与前二十年有着较大差别：诸如和谐社会、科学发展观这样的新的政治修辞以及一系列随之而来的社会改革举措纷纷出台。作为一位资深的中国问题观察家，您如何评价中国过去十年的改革实践？这十年有哪些基本特征？</p>
<p>傅：是的，过去这些年一直强调构建和谐社会和科学发展观。诸如此类的政治修辞没有错，但我担心的却是相关的实际举措少之又少。如今的中国社会比十年前更加和谐了吗？中国的发展更加“科学”了吗？恐怕对这些问题的回答都是否定的。不管胡锦涛和温家宝的主观意愿如何，他们的成绩可谓捉襟见肘。为什么呢？恐怕过去十年留给我们的教训在于：既得利益压倒了控制既得利益的努力。我们不妨假设胡、温政权真正想摆脱沿海地区的发展模式，给予普通民众于政治体制中更多的发言权或利益，那么，现在看来，这些努力并未取得实效。我们看到诸如建立医疗保障体制等方面的新的尝试，但中国社会的不平等状况仍在加剧。我记得五年前的“十一·五”规划中，他们就开始讨论科学发展和统筹规划，这是非常重大的议题，消费将会增长，投资主导型经济开始让位于消费主导型经济。但至今一切如故。我认为这是由于中国非常强大的既得利益依然主张维持现有体制。所以，你看“十二·五”规划几乎是“十一·五”的翻版。因此，现在的问题在于：“十二·五”这次能够推行下去吗？对此我还没有答案。例如，社会主义新农村建设，其目标在于使农民受益，也的确给农民带来了某些好处，但谁获益最多？地方官员嘛。土地集中，将农民迁入新的居民楼，这使他们的居住环境得到改善，但地方干部这下可以卖土地了。谁获益？你知道，这是继续将财富从穷人那里转移到富人的腰包。中国根本不是一个社会主义国家，这一点想必你我都能够同意的。</p>
<p>任：在过去三十年里，政治科学作为中国大学的一门学科引起了越来越多的青年学生的兴趣。然而，长期以来，中国政治科学的整个语汇系统被阿尔蒙德式的比较政治学范式主宰，长期困扰从事政治学研究的学生的尴尬在于：他们在课堂上所学与中国的政治现实之间存在着相当大的距离，在试图运用现代西方政治科学的概念框架解释中国所发生的深刻的政治和社会变迁，学习政治学的学生依然感到无能为力。您曾在某个场合指出，政治科学家经常在中国政治面前遭遇尴尬。既然中国政治在很大程度上以权力斗争为核心，这就使得现代西方政治科学方法越来越无法对之做出有效的解释和准确测量。我们是否可以认定现代政治科学的诸多理论手段与中国政治存在着不可克服的矛盾？我们是否可以说传统的政治史分析方法对分析中国政治更加有效？
傅：你这里提出了一个非常重要的问题。许多政治科学理论都集中在研究民主体制，注重数据分析，许多议题和方法与中国距离非常远。或许有点让人啼笑皆非，政治科学并不擅长于思考权力、分析非民主体制。近些年来，对威权体制的研究正在升温，这是一个好的迹象。但其聚焦的大多是制度，而这对中国不大适用。因此，政治科学在很大程度上对于分析中国并不是很管用。当然在社会抗议和抗争性政治(contentiouspolitics)领域，政治科学也有某些有价值的作品，而且它对列宁式体制的分析也有一定的成效。就我个人来讲，我认为应当将更多的注意力集中在国家与社会之间。在这一区间，我认为政治科学能够为</p>
<p>中国研究提供灵感，但中国研究同样也可以丰富政治科学。就这一点来说，依我看，应当指出的是，中国不应当仅仅满足于引进外来的理论，它应当同时输出自己的理论。政治科学作为一门学科在中国才刚刚起步。在过去，“政治科学”在很大程度上只是意识形态灌输，我们至今依然能够发现其历史影响。例如，某些政治科学文章沿用诸如“有中国特色社会主义”、“和谐社会”这样的术语解释某些东西，但毫无疑问，这根本不是什么解释，而是政治口号。在解释诸如地方政治组织方面，我认为中国政治学者有很多事情可以做：决定地方政府官员行为的因素有哪些？我发现中国已经有许多关于地方政府的实证研究，但诸如人们为何如此行为这样的问题却不大涉及。在我看来，假如中国社会科学研究者能够做一些比较研究，将是非常有意义的。当然将中国与当代美国比较肯定没有多大意义。将中国与印度或者与五十年前的意大利比较会怎样？政治权力在各个地方的运转模式是否都一样？我们是否可以从法团主义(corporatism)的角度分析中国政治？这一术语被广为使用，但如果能够探索中国的法团主义与其他类型的法团主义之间的不同点，那也是饶有兴味的。</p>
<p>在我看来，中国的社会科学工作者还是不要削尖脑袋去做所谓的政策顾问，而应当将更多的精力用在分析中国政治体制中不同行为主体的行为模式，这正是我敦促我的中国同行们去做的。我们应当关心的不是如何解决问题，而是如何把问题解释清楚！这样，中国才有望产生更好的社会科学，中、西社会科学之间才有可能进行富有成效的对话。中国的社会学研究者这些年来发表了不少相当有分量的成果，而政治科学作为一门学科正在成长。政治科学曾经被当成意识形态，而不是科学。如今，中国已经出现了许多相当出色的社会科学研究者，但还远远不够，他们的研究需要更加概念化。</p>
<h3 id="中国政治制度化的契机" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%94%bf%e6%b2%bb%e5%88%b6%e5%ba%a6%e5%8c%96%e7%9a%84%e5%a5%91%e6%9c%ba" class="header-mark"></a>中国政治制度化的契机</h3><p>任：您曾在一篇文章中谈及中国政治的非常规特性(informalnature)或者说关系网：“在官僚机构层面和权力高层，虽然常规制度发挥着重要作用，但必须承认，非常规政治依然主宰着上层体制。”既然任何政治系统中都存在着常规政治与非常规政治之间的张力，那么我们如何才能判定一种体制是常规的而另一种则是非常规的？它们之间的区分究竟是程度上的还是实质性的？</p>
<p>傅：这个问题提得非常好，它把我们带回到前面讨论的制度化问题上。任何制度均包括常规要素和非常规要素。</p>
<p>凡是制度都包括随着时间不断变化的规则，因此，它们不是一成不变的。不过，我们不妨再以政治局退休年龄为例。退休年龄上限究竟是78岁还是68岁，我不管，但规定一个上限，然后遵照执行。如果你想改变，当然可以，通过一项修正案，一项新的法律，改变就是。因此，我认为中国政府可以想办法减少非常规因素。我认为，创造新的制度，使它们彼此钳制平衡，中国政治才有望实现更高程度的制度化。</p>
<p>常规制度与非常规制度之间最关键的区分在于是否有“第三方实施”(thirdpartyenforcement)，也就是说，一旦发生争议，是否存在某种权威性的中立机构出面解决。通常，这意味着独立的司法。包括独立司法在内的法律体制是市场经济长期发展的关键，也是构建稳定的政治体制的关键。至少从1997年中共十五大开始，中国就提倡依法治国，但在司法独立方面进展甚微，这就使依法治国无从谈起。</p>
<p>另外一个关键的区分在于国家与社会之间。哈佛大学已经过世的政治哲学家朱迪丝·史柯拉(JudithShklar)曾指出，国家与社会之间的边界划在哪里并不重要，但有必要划出这一边界。不同的社会往往围绕这一边界应当划在哪里而争论不休，但我认为划出这一界限对于建设一个现代社会至关重要。邹谠先生曾指出，文革结束后，中国共产党从社会中开始退出，从而留出某些“无法顾及的地带”。“无法顾及的地带”不是国家与社会之间的界限，它意味着国家可以根据自己的意愿重新介入任何领域，这在中国依然是一个不争的事实。例如，以私营企业为基础的“浙江模式”为中国创造了一个极佳的“天然实验田”(naturalexperiment)。假如中国真的想依法治国，本来可以让司法体制监督这些企业的行为。然而，事实却是，从1990年代后期开始，党组织纷纷进驻私营企业。不是划清国家与社会的界限，中国共产党却极力抹杀两者之间的界线。</p>
<p>任：标志着中共党内权力斗争走向制度化的重要指标之一应当是：代际权力交接是否趋于稳定。自从邓小平过世后，似乎中共高层内部已然建立起了一整套游戏规则：诸如党内民主、由一人兼任党的总书记、国家主席和中央军委主席三职、退休年限、干部的遴选和培养，等等，都在很大程度上得到中共高层的遵守，这也成为中共政权从江泽民到胡锦涛实现和平交接的重要基础。一旦权力精英在上层确立了游戏规则，并发现遵守这些规则对他们自己都有利，我们是否可以谨慎预期中国政治在不久的将来会逐
步走上制度化和理性化的轨道？
傅：我认为在过去三十年里，中共高层的政治行为在制度化方面取得了明显的进步，我想这是值得肯定的。毛泽东时代已一去不复返。不过，高层政治如何与重大的公共议题实现互动，我们至今尚未看到。在政治体制中，必然出现重大的社会议题，这些议题可能是环境问题、腐败丑闻，诸如此类都可能使上层发生分裂。一些人主张采用一种行动方案，而另一些人则主张另一种方案。他们如何解决这些争执？他们能否在现有的制度框架内解决分歧？我们都对邓小平非常尊敬，他应该是二十世纪中国最伟大的
政治领导人，这一点毫无疑问。是他选定了江泽民和胡锦涛，他在去世后影响政局的能力远远超过了诸葛亮，他为中国带来了二十年的稳定。现在，让我们看十八大，未来接班人的培育已经完成。在没有邓小平这样的铁腕人物的情况下，新的权力精英必然面临包括人事问题在内的诸多非常棘手的议题，他们的举措将从总体上巩固这一政治体制，还是导致不同部门利益纷纷坐大、各自为政？</p>
<p>据说中国现在唱红。(指当时薄熙来下台前在重庆发起的唱红打黑运动)假如民众自发组织唱红歌，因为这是整个“上山下乡”一代人的集体记忆，这无可厚非。但如果政府宣称“我们要唱红”，问题的性质可就完全不一样啦。一个是自下而上，而另一个则是自上而下。我始终青睐自下而上。近些年来，薄熙来吸引了许多人的眼球，因为至少在改革时代，中国往往倾向于那些毫无个性的政治领导人，其中如朱镕基和温家宝这样个性十足的人物实属例外。在大多数情况下，中国往往喜欢那些愿意服从集体决策的人，他们都是一色的蓝西装、红领带！薄熙来可不是这样。所以，中共政治体制如何应对这样的人物，我们不妨拭目以待。另外有一点使我感兴趣的是：薄熙来似乎在为自己竞争职位。在过去，中国的政客从不公开竞争职位，薄熙来是否将为中国政治开启新的一页？无论薄熙来最终是否能够如愿以偿，我想这种现象还会出现。我认为薄熙来正在为中国政治翻开新的篇章。明年将是观察中国政治非常有意思的年份。</p>
<p>最近，王长江教授发表了一篇关于党内民主的长文，文章讨论的是中国未来的变革之路，文中也谈到既得利益的问题。我认为王长江讨论的是在党内实行真正的民主选举。我认为他是思考如何推进中国政治体制改革的具有开拓性、富有思想的学者之一。他的某些主张能否实现，我们不妨走着看。我们必须等待非常规政治自己发现什么样的常规政治是可取的，我们能够期待的是游戏规则更加透明的一天的来临。这里的问题不在于等候少数高层领导做出决策，而是创造新的体制。</p>
<p>从一种制度结构过渡到另一种制度结构会非常困难。我认为中国的体制目前需要某些平衡性的力量(countervailingforces)，否则的话中国政治只能沦为一小撮领导人的俱乐部。我对其中的某些领导人非常敬重，作为个人，他们有些人非常优秀、聪明，但假如只不过是个精英俱乐部，那并不能长久，中国这么大，不能这样搞。近年在人大代表选举中出现了独立参选人。我记得政府发布了一份强硬的声明，该声明宣称民众无权这样做，但依据宪法，他们当然有权这样做。这种现象非常有意思。在这一方面，我想中国政治体制需要更加宽容。去年，我们发现许多维权律师遭到逮捕或骚扰，这些人力图在现有体制内推进法治建设。如果你连这些人也不放过，那么那些想改变现有体制的人只能是那些想推翻现有体制的人了。如果你伤害中间派，那你肯定在助长极端派。你必须将政治体制适当开放。如果不这样做，后果将会很严重。</p>
<h2 id="中国精英政治的转变" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e7%b2%be%e8%8b%b1%e6%94%bf%e6%b2%bb%e7%9a%84%e8%bd%ac%e5%8f%98" class="header-mark"></a>中国精英政治的转变</h2><blockquote>
<p>本文是中共十八大时傅士卓对中国政治领导人交班制度及精英政治模式的评论。</p>
</blockquote>
<p>在美国政治学界，波士顿大学教授傅士卓（Joseph Fewsmith）几乎是最早一批专注于文革后中国精英政治研究的学者，且几十年一以贯之，研究成果亦可圈可点。</p>
<p>上个世纪70年代，傅士卓进入如日中天的芝加哥大学政治学系，师从大名鼎鼎的国民党创党元老邹鲁之子邹谠和法团主义（corporatism）理论大师菲利普•施密特（Philippe Schmitter）。这两方面的影响在他那篇出版成书的博士论文《民国时期的政党、国家和地方精英：上海的商会组织与政治，1890-1930》中显而易见。一方面，政治学者们难以用法团主义理论来分析毛泽东治下的中国，而国民党时期则是一个很好的样本。另一方面，国民党高级领导人当中很多与邹谠一家不是当年的革命同志，便是沾亲带故。选择国民党作研究自然近水楼台。</p>
<p>但是在1980年获得政治学博士学位之后，傅士卓转向刚刚进行改革开放的中国大陆。1994年，他发表了《中国改革的困境：政治冲突与经济争辩》（Dilemmas of ReforminChina：Political Conflict and Economic Debate）。傅士卓在书中对当时中国最高政治精英们的派系、分歧、重大争论的梳理严密且准确。2001年，傅士卓出版《天安门事件以来的中国：政治的转型》（China since Tiananmen：the Politics of Transition），试图探讨一个更具挑战性的话题：为什么中国的社会思潮在经历了1989年的天安门事件之后，会出现与80年代截然不同的面貌？</p>
<p>最近5年，傅士卓转向中国基层政治研究，屡屡到江浙一带考察，并将在近期出版一本新书《中国政治改革的逻辑与局限》（The Logic and Limits of Political Reform in China），其中一个重点便是为什么中国的私营经济没有催生公民社会。他说作出这个转变的原因是觉得当时的中国精英政治已经变得有些无聊。不过“接过地气”之后再回看精英政治，他说他更能把中国政治当做一个整体来看待。长期和形形色色的中国人打交道，傅士卓和中国人在一起时也可以变得非常“中国化”——抢着买单，甚至用中文开些玩笑。这次采访刚刚坐下，他对我说他叫傅士卓，EzraVogel（哈佛大学教授、《邓小平时代》一书作者）的中文名字叫傅高义，那是他的堂兄弟，因为他们俩都是“傅家”的。</p>
<p>本次采访于12月1日在波士顿进行，采访语言为英文，中文翻译整理经傅士卓本人审阅同意。</p>
<blockquote>
<p>在邓小平之后，中共已经实现了两次最高权力的正常交接，从江泽民到胡锦涛，从胡锦涛到习近平。可以说中国的权力交接已经制度化了吗？</p>
</blockquote>
<p>在毛泽东时代，尽管权力的分配也引发很多斗争，但是哪些人比较优秀，哪些人对革命贡献比较大，大家都比较清楚。现在已经距离革命时代太远了。俞正声在上海，汪洋在广东，张高丽在天津，薄熙来在重庆。你用什么标准去比较？我觉得这是个选拔上的问题。如果你开放一些，用党内民主，比如这次我们听说十八大召开之前的2012年5月他们有一个民意测验，李源潮的表现非常不错，至少是前五名。但是从十八大的结果来看，有些人不满意他。所以投票机制仍然没有起到作用。仍然要依靠派系、个人关系。这可能会使党内的摩擦和斗争越来越大。近20年来，中共党内的一些做法确实在努力制度化，但是这些摩擦很可能会使得这些制度化的努力不能持续。</p>
<p>今年我们看到了来自薄熙来的非常有趣的挑战。这至少有两种可能，其一，中国的政治精英们会团结起来，防止这种挑战再度出现。或者，中国的问题越来越严重，你将会看到越来越多的人喜欢薄熙来。从政治精英到民众，你能看到薄熙来当时拥有很多支持者。这种现象自改革以来还没有见过。鉴于谁应该被选择去当常委仍然会是个充满争论的话题，以及中国面临的各种问题仍然会持续下去，我觉得未来会看到更多的人在现有的已经制度化的游戏规则之外，寻找机会。这也将会威胁到现有的游戏规则。</p>
<blockquote>
<p>但是一些游戏规则，比如退休年龄，现在来看已经越来越刚性，而且连续十多年都在权力交接中适用。</p>
</blockquote>
<p>我很高兴你提到了退休年龄的问题。你回想一下，在1997年，乔石正好超过70岁，退休年龄被定在70岁。5年以后，李瑞环正好68岁的时候，退休年龄又被改在了68岁。所以我们看到，尽管退休年龄是一个制度化最好的游戏规则，但是对它的操纵也是显而易见的。而且一些人被破格提拔，而不是按照年龄的顺序。比如胡锦涛、朱镕基、刘华清都是被破格提拔进入政治局常委会的。习近平、李克强也被跨了两格提拔到常委。所以年龄并不总是提拔的唯一标准。</p>
<p>在2002年，我们看到中央政治局常委会从7个人扩展到了9个人。解释之一是这可以让更多的政治局未到退休年龄的委员有机会被进一步提拔。这听上去是个挺不错的解释，但是这些被提拔的人又恰好都和江泽民有着密切的关系。所以我觉得这里面又有着制约胡锦涛的政治目的。所以现在人们抱怨过去十年内中国改革的停滞，也许部分原因是江泽民造成的，因为胡锦涛也许没有太多空间。现在我们看到常委人数又被减到了7个人，一种解释是要把政法和宣传重新放到政治局，而不是常委一级。这从制度化的角度也许是合理的，但是你想想，如果保持9个人的政治局常委规模，汪洋和李源潮也许就会有机会，所以这也可以被解释为是为了把胡锦涛的支持者排除出局的一种安排。</p>
<p>所以即便有所谓的退休年龄和其他的一些制度性规定，但是也有很多方法来操纵这些规则。</p>
<p>5年之后，现在的7个常委中的5个人都要退休，这种5年之内就有绝大多数政治局常委出现轮换的情况在改革以来是非常罕见的。这将直接给中国政策的连贯性带来挑战。而且，如果你要坚守年龄原则，那么现有政治局委员中，许其亮、孙春兰是年龄符合进一步晋升的政治局委员当中最年长的两位，如果你按照2002年的解释说要给年龄大的政治局委员晋升到政治局常委机会的话，你是不是要让军人和女性进入常委呢？这又将对不提拔女性和军人进入常委的规则带来挑战，此前的吴仪和这一次的刘延东都没有被提拔。</p>
<p>所以我觉得这次十八大给未来五年带来了太多制度性的问题。10年之后的总书记选举，如果没有薄熙来那种民粹主义挑战者出现的话，我会觉得奇怪。</p>
<blockquote>
<p>如果没有一个制度化的权力交接机制，会有什么麻烦？</p>
</blockquote>
<p>如果没有能力的领导人被选拔出来，会遭遇经济上的决策问题。而且如果没有制度化，领导人的合法性也会被质疑。对于目前这种非常不好的选拔机制，中国人好像特别有耐心。</p>
<p>不过我不觉得这种耐心会一直持续下去。而且面对中国当下的经济、社会问题，不同的人有着不同的答案，比如薄熙来那种左翼的方案，赵紫阳那种自由派的方案，还有一些中间路线的答案。人们并不仅仅只是在讨论那些小问题，而是政治体制的基本方向。所以我觉得在未来10年内，这些问题都会浮现出来。邓小平是对的，他说如果出问题，首先会从党内开始。有资格被选入常委会的人越来越多，但是那些失败者可能会对这个政治体系如何运作有很多抱怨，并且对于政治体系提出反对。现在我们已经看到了薄熙来试图对这个机制进行挑战。</p>
<blockquote>
<p>你觉得共产党会对这个问题作出回应吗？比如说试图尝试其他方法来解决这些不满和抱怨？</p>
</blockquote>
<p>不会。首先，我们并不知道这个体制具体是怎么运行的。一些报道说十八大之前，党内有一些投票，但是这些投票并没有实际的意义。最后的结果好像更是一种讨价还价的结果，比如汪洋这一次没有进入政治局常委会，但是他可能会出任副总理。这种讨价还价会不会在2017年的十九大继续发挥作用，谁也说不准。</p>
<blockquote>
<p>你觉得现在的最高权力交接跟以前比有什么进步吗？</p>
</blockquote>
<p>没有。我看到的是退步。尽管在2002年的十六大上，江泽民操纵了很多。但是那次仍然是一个相对平衡和平稳的权力交接。但是这一次并不是。我们看到的很多小迹象都表明在十八大之前，中国最高政治精英们之间有很多问题和争论。和五年前相比，整个过程更加充满争斗。我认为，在五年、十年之后，这种争斗会更严重。</p>
<blockquote>
<p>在邓的时代，中国的政治派系大致上是基于他们的政策取向，比如改革派或者保守派。但是现在的政治派系，更多的是基于政治利益、个人背景。比如团派、上海帮、太子党。</p>
</blockquote>
<p>你说的是对的，现在很多派系都是基于政治经济利益。但是我觉得如果无法很好的协调或者治理这些问题的话，中国的派系可能会重回意识形态——中国的政治人物们很可能会采取更加意识形态的方法。</p>
<blockquote>
<p>但是很多观察者已经习惯了仍然用传统的派系来作为判断领导人政策取向的指标。比如很多人看到这次政治局常委中团派人物不多，或者是看到上海帮人太多，便感叹这届领导人会非常保守。可是在江泽民的时代，中国的政策恰恰是非常市场化和亲西方的取向，而在胡温时期，中国的政策又恰恰偏向另一个方向，是比较左翼的方向。今天我们应该如何来判断政治精英们的政策取向呢？</p>
</blockquote>
<p>更宽泛的问题是，中国有很多问题，哪一个可以变成政治议题？以前没有人关心三农问题，但是朱镕基和胡锦涛都将此变成了一个政治议题。当然某个问题一定要在政治精英层面首先获得支持。有的时候，某个问题变成政治议题的原因并不是很清晰。要制造一个议题，我猜一定要首先获得政治局成员们的关注。我发现非常有趣的是，胡锦涛看上去好像对农村非常富有同情心，他在甘肃度过很多年，提出了“以人为本”的口号，当然他和温家宝也向农村投入了很多资源，建立了医疗保险，这很好，他们减轻了农民的负担。但是他们没有触碰政治体制问题，他们在成为最高领导人前后试验的一些政治改革措施在五年之内很快变得没有什么意义了。所以他们只会选择性地去解决一些问题。</p>
<blockquote>
<p>关于派系，几年前中共中央党校教授王长江曾经提出一个观点，他认为日本自民党的内部派阀的做法可以有效地在党内规范不同利益集团的诉求。</p>
</blockquote>
<p>这种观点经常被提出来，要将派系利益正常化，因为在党内很清楚有不同的个人网络。但是这种观点违反了党的一元化领导原则。派系政治的危险是一个派系永远想独占权力，想消灭其他派系。所以我想中共特别希望能够避免派系斗争，而且在它的历史上有太多派系斗争了。</p>
<p>当然解决办法之一就是共识。很多事情都要依靠协商和妥协建立共识。这也会带来一个问题就是他们不会作出什么重大决策，但是这是他们所需要的。从社会政策的角度来说，中国的社会政策会处于相对停滞的状态。</p>
<blockquote>
<p>现在能预知习近平会有怎样的政策倾向吗？</p>
</blockquote>
<p>不知道。他几乎在各个领域都有经历，从最底层的工作做起，在内陆的河北工作过，但也在福建和浙江工作很长时间。他应该对私营经济有很好的了解，比起近几年的其他任何领导人，他对台湾也应该有更好的了解。但是我们没有什么可靠的依据去预测他的政策取向。</p>
<p>不过在一定程度上，中国的政治人物与美国的很相像。他们都需要提出一些自己的概念。比如肯尼迪的“新边疆政策”、克林顿的“新契约”。中国也是这样，邓小平有“中国特色社会主义”，江泽民有“三个代表”，胡锦涛有“科学发展观”。我想用不了多久，习近平也会提出自己的口号，这将在一定程度上有助于我们对他的意识形态取向以及政策取向作出识别。不过我相信很多人都希望中国的政策能够实现连贯性。现在来看，他好像要发起反腐败的运动。但是中国并不需要反腐败的运动，中国需要的是各种制度设计来防止腐败。如果你把这个体制封闭起来，那么体制内部显然会出现很多腐败。要做的是改变这个体制，把更多的人关进监狱不会有效消除腐败。</p>
<p>但是这个很难做到，因为这涉及到了政治制度的根本改变。你还记得前些年中共党内也有人提出要从“革命党”向“执政党”转变。但是更核心的问题是如何从一个惯于发动群众和政治运动的政党变成一个真正提供公共服务和行政性的政党。但是在中国，好像没有人认为行政改革在政治上是重要的。</p>
<blockquote>
<p>行政改革如果触及到党的利益和权力，如何保证他们还有动力来推进这个改革？</p>
</blockquote>
<p>这是个悖论。如果这个党不愿意改革，它最终会崩溃。中国社会已经发生了巨大的改变，但是中共本身基本上没有什么变化。我从来不低估中共的学习和应变能力，但是我仍然认为中国有些问题在现有体制内是无法解决的。中国现在遇到的治理上的问题实际上反映的是政治体制的问题。</p>
<blockquote>
<p>几年前你曾经将你的研究关注点从精英政治转向基层政治，你觉得中国系统性的转型会从底层开始吗？</p>
</blockquote>
<p>我没有看到任何可能性。中国如果有系统性的改变，应该是自上而下的。经常会有人认为，从底层会有民间社会的发展，会产生一些要求变革的动力;从上面会有一些改革的举措。两者在中间相遇，然后中国出现系统性的改革。但我不觉得这会发生。虽然我一直都赞同中国需要渐进式的改革，但是我现在对于这种可能性感到非常悲观。</p>
<h2 id="单一政党模式下的中国崛起2" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8d%95%e4%b8%80%e6%94%bf%e5%85%9a%e6%a8%a1%e5%bc%8f%e4%b8%8b%e7%9a%84%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e5%b4%9b%e8%b5%b72" class="header-mark"></a>单一政党模式下的中国崛起<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></h2><p>2010年1月29号《纽约时报》文章发表卡特琳·本霍尔德的文章《随着中国崛起，与西方经济冲突也在增多》。其中有这样一段话:“有人认为，中国缺乏‘民主，是一个优势，让它可以做出不得人心但必不可少的变革。香港第一东方投资集团董事长诸立力说:‘民主政体面临更大的挑战，因为它每天都要面临公众的压力，每隔一段时间要爱接受民意调查的检验。中国很幸运，可以作出长期的战略决策，然后将这些决策付诸实施。’”什么是“不得人心但必不可少的变革?”比如计划生育。另一个人口大国印度，几次推动计划生育都以失败而告终，因为百姓会用选票把这样负责任的政党选下来。</p>
<p>新中国六十年历史，虽然常常分为两个三十年，但双方在终极目标上有一个共性，就是探寻中国的现代化之路。前一个三十年希望通过强调意识形态和主观能动性，打破资本主义法权，以一种反现代化的方式追求新的现代化之路。后一个三十年则以1978年改革开放为标志，一路走过不平凡的历程，创造出时称“中国模式”的全新现代化之路。</p>
<p>中国的模式从被质疑到被全球广泛承认，得益于两点。一是它本身的巨大成功。中国在短短的三十年间超苏(俄)、意、英、法、德和日本等称雄近、当代的强国，高居全球第二，成为影响世界的巨大存在，而且在这个过程中，四亿贫困人口脱贫，整个社会都享受到了经济增长的成果。这无可辨别的事实，自然令人心悦诚服。目前全球的主流经济学家认为最少十年、最多二十年，中国将成为全球第一大经济体。美国《外交政策》双月刊2010年第一期刊登了芝加哥大学教授、诺贝尔经济学奖得主罗伯特.福格尔的文章，预测2040年中国经济规模将达123万亿美元，是2000年全球经济产出的将近三倍。中国的人均收入估计将达8.5万美元，比欧盟高出一倍多，远远高于日本和印度的水平——中国从2000年的穷国变为2040年的超级富国。不过从中国自己的历史来看，这三十年真正的伟大变革是社会结构的变化，中国从过去仅仅是上层的变迁转为整个社会的演变:中国不再是一个几千年以来的农业社会，而是一个开放的、纵向和横向流动的工业社会、商业社会，并几乎同时和世界进入信息社会。</p>
<p>二是以美国为发源地、席卷全球的经济危机，动摇了全球对资本主义体系的信心。BBC在27国2.9万人所做的调查表明，仅有11%的人认为资本主义在正常运行，而有23%的受访者认为资本主义存在致命弱点，世界需要新的经济制度。另有51%的受访者认为自由市场经济的资本主义系统需要规范和改革。而最悲观的是法国人，有43%表示对资本主义经济制度完全失去信心，认为需要彻底抛弃。这个时候，中国的成功自然就吸引了全球的目光。更何况，同样是面临经济危机的冲击，中国却在危机中出人意料的再夺三项桂冠:汽车销售量超越汽车王国美国跃居全球第一、出口贸易额取代德国成为全球第一、经济总量力压日本成为世界第二。中国这种顺势也飞扬，逆势也飞扬的非凡表现，着实匪夷所思，堪称奇迹中的奇迹。</p>
<p>中国模式的优异表现必然引发全球对其成功原因的研究，目前也算是百家争鸣，呈一时之盛。从国民性的角度认为，中国勤劳、节俭，储蓄率高，从而为投资积累和提供了巨大资本。从全球化的角度又认为，中国具有庞大的廉价劳动力，是人口红利效应，因此出口导向的发展战略得以成功实施，并成为全球化最大的赢家。从国际关系的角度认为，中美在七十年代的关系改善，导致中国打开国门，吸引了大量的国外投资和抓住西方产业转移的机会，成为拉动中国经济成长的重要力量。从比较经济的角度讲，认为中国放弃计划经济实行市场经济，是中国成功的关键。有的研究者更细致于具体的经济、社会措施，如认为国有土地有偿出让是中国奇迹的根源，计划生育政策的成功，等等不一而足。</p>
<p>应该说，这些研究都一定程度的说明了中国成功的原因，但都有一个共同的缺陷:回避了政治制度因素——如果不是决定性也是——最重要的作用。</p>
<p>中国的政治制度如果放到全球、两岸政治比较的视野下，就会发现中国真正与众不同的特色是有效的一党制，这才是中国经济成功的真正原因。</p>
<p>中国的一党制优势之一在于可以制订国家长远的发展规划和保持政策的稳定性，而不受立场不同、意识形态相异政党更替的影响。在欧洲，当英国、法国的左派和右派政党上台之后，国家发展政策立即改变，要么实行大规模的国有化，要么实行大规模的私有化。在美国，偏左的民
主党执政，一般就采取对富人增税、对财团开刀、对穷人补助的政策，像克林顿时代和奥巴马政府力推的“医疗保险改革”就是典型的一例。偏右的共和党执政，则采取对富人减税、扶持财团的立场。每一次的摇摆都会对国民经济产生不同程度的损害。台湾在两蒋时代，还制订类似于大陆的“六年发展规划”，但民主化之后，就统统不见了。毕竟政党执政只有四年或八年，都是在炒短线，谁还管的了四年或八年以后的事情?再有印度，在过去的几十年里，对农民的补贴上升了，但对农业的投资却下降了，农民可能在短期内受益，但长期而言却失去了生产能力，生活水平得不到提高。但是，由于短期分配却可以讨好民众，对政党的选票有利。这也是为什么，尽管印度土地是私有制，可耕地面积全球第一，人均土地面积也是中国的两倍，却解决不了全国的温饱问题，而中国的粮食产量却是印度的两倍。</p>
<p>不仅对内政策处于不确定中，就是外交也同样。小布什时代就极力搞单边主义，到了奥巴马时代就积极主张多边主义。希拉克和施罗德时代，中法、中德关系极佳，但到了萨科奇和默克尔时代则急速逆转。台湾的民进党上台就挑衅大陆，国民党上台就推动两岸交流。这种由于政党和领导人的变化而导致经常性的南辕北辙式的一百八十度调整，其严重后果可以想象。</p>
<p>中国的一党制优势之二在于高效率，对出现的挑战和机遇能够做出及时有效的反应，特别是在应对突发灾难事件时。中国为迎接奥运会建造的三号航站楼，三年完成，这在西方连审批程序需要的时间都不够。2008年百年一遇的汶川地震，中国高速有效的动员能力，震撼全球。此番海地地震，第一个到达灾区的竟然是万里之遥的中国，比海地的邻国美国提前了两个小时!法国、美国等国就是应对本身发生的突发事件时，都相当混乱和低效。2003年法国发生酷暑、2005年美国遇到卡特琳娜飓风袭击，就是如此。在灾害极其严重的时刻，法国总统希拉克继续度假，直至假期结束。而这次酷暑造成全法上万人死亡!小布什总统则是三天之后才终止度假，去指挥救灾。而灾区早已成为人间地狱，以至前往救援的士兵第一件事是平暴而不是救灾，以至他们叹息宁愿选择前往伊拉克!去年，一场台风同时袭击两岸，大陆可以迅速疏散一百万人，台湾却应对无力，造成六百多人死亡和失踪的惨剧。</p>
<p>低效率一向认为是民主制度的通病。因为任何一项决策都要经过不同利益集团的博弈，并伴随冗长的程序。其优点理论上曾被认为可以避免巨大的失误。然而，从现实层面来看，却是不仅有低效率带来的弊端，其最终决策由于不同利益集团的相互妥协，其负面作用往往成为主导。正如宣布不参加2010年11月选举而震撼美国政坛的民主党参议员埃文-贝赫在《纽约时报》发表的题为《为何离开参议院》的长篇文章中所说的:“解决财政赤字和贸易逆差、挽救经济、能源政策、医疗保险改革等关乎国家未来的紧急课题堆积如山，但国会却处于(什么工作都不能做的)瘫痪状态。”而国会不能工作的最大原因则是“顽固的党派主义和不知妥协的僵硬思想”。他还指出在担任参议员的12年里，美国国会成员抛开党派之争，在美国这个大框架内团结一心的经历只是在2001年9.11恐怖袭击事件发生后出现过一次。这就是为什么美国的三权分立制度无法阻止入侵伊拉克，也没有办法防范全球经济危机的爆发，也无法阻止最高法院取消已经实行了一百多年的对财团政治捐款的顶额限制。然而危机爆发后，即使进行修正，也无法消除其后果，更无法回到危机前的状态。目前来看，更深层的危机是这种制度也阻碍新科技的产生和应用。比如在当前能源危机的时代，美国加州一家制造太阳能公交车的公司，在美国屡屡碰壁。因为这涉及传统汽车行业以及能源公司的利益，还有工会的利益，它们各个都有强大的游说集团。后来这家公司决定到中国来试试运气，却被广州市政府所接受，并迅速更换。显然，一个不被财团绑架和影响的政府可以做出更中立和理性的决定。</p>
<p>中国的一党制优势之三在于在社会转型期这一特殊时期内可以有效遏制腐败的泛滥。中国目前存在的腐败民众最为不满，何以仍然可以得出一党制能够有效遏制腐败的结论?首先，中国处于经济起飞期和社会转型期，纵观人类历史，这一阶段是腐败的普遍高发期。美国，英国，法国，日本这些发达国家都走过同样的道路。其次，中国和同处于经济起飞期的印度、俄罗斯相比，中国的腐败程度远远逊于这些同一进程的国家(根据总部在德的透明国际2008年数据，中国腐败程度列72位，印度85位，俄罗斯147位)。特别是上世纪九十年代，俄罗斯的腐败曾达到极度疯狂和完全失控的程度。而正是俄罗斯的教训，才使得全球正视中国反腐的经验。第三，任何形式的权钱交易在中国都是非法的，但西方国家却在一定条件下是合法的。尽管合法，却无法改变其钱权交易的本质。就如同色情业在西方大多是合法的，但仍然无法改变其钱色交易的本质。但合法化的效果是腐败减少了，因为这些行为已经不属于腐败。这就如同，色情业和赌博业在中国是非法的，中国自然要算入犯罪率中，这自然要高于色情业和赌博业是合法的国家。最后也是最关键的一点是，西方的腐败是刚性腐败，中国的腐败是人性腐败。西方的民主，必须要有选举，而选举必须要有钱。政治人物接受了财团的支持，获胜后，必然要给予回报。这就是民主制度下腐败的刚性原理。而在中国，官员的任命受诸多因素影响，工作能力，群众测评、人情关系以及贿赂等等，但这种开支和大规模的选举所需要的费用相比完全不成比例，因此和财团没有直接的关系。他们上任后的腐败主要是和人性的贪婪有关，收入不高和法规监督不完善则是外因。但从客观上并没有必须腐败进行钱权交易的刚性原由。</p>
<p>当然，中国的腐败之所以相对于其它处于同一发展阶段的国家能够得到更有效的遏制，最重要的原因还在于中国在一党体制下，有能力对之进行打击。中国的“双规”制度、实名举报制度、官员公示制度，就是其它国家所没有的。虽然由于经济发展阶段的制约，无法达到西方发达国家现在的水准，但在社会转型期这一特定时空内，已可算是最可接受的效果了。要知道现在名列亚洲廉洁排名第二的香港，上世纪七十年代却是另一番光景。由于腐败过于严重，当时的港英殖民政府不得不成立廉政公署进行打击，结果竟然引发香港警察暴动，将廉政公署占领。其腐败的程度由此可见一斑。</p>
<p>腐败的有效遏制，根据西方的经验有三条:一是经济发展，可以高薪养廉、建立完善的银行监控体系。二是完善法制。三是钱权交易的合法化。我们可以看一下全球，最腐败的哪些国家都是最贫穷的国家，像民主了两百多年的海地，是世界上最腐败的国家之一。与海地为伍的还有伊拉克、阿富汗等美国一手扶持的民主国家。而且在相近的情况下，越民主越腐败。古巴和朝鲜虽然也不是发达国家，但廉洁程度远远超过上述民主国家就是一例。一向不被西方视为民主国家的新加坡，亚洲廉洁度名列第一，全球第五。廉洁度在亚洲名列第二的则是中国香港特区。极为巧合的是，它们均是华人社会。因此，中国在经济发展到中等发展国家水平，在一党制没有腐败刚性的前提下，也同样会达到或接近新加坡也就是是全球领先的廉政水准。</p>
<p>中国的一党制优势之四在于这是一个更负责任的政府。一谈到中国，西方往往套以“绝对权力，绝对腐败”的说词。这实是意识形态的想当然，与当今政治实践不符(众多民主国家存在的严重腐败就是证例)。而且更重要的一点是西方没有认识到“绝对权力也往往意味着绝对责任”。在民主国家，出了问题可以推诿。执政党说是在野党不配合(如台湾的民进党时代)，在野党成为执政党之后，又推卸责任是前者造成的。不仅如此，对跨越政党任期的项目，往往会首先被牺牲掉。最近奥巴马总统向国会提交了2011年预算案，其中一款是砍掉了小布什时代的登月计划。而这个登月计划已经耗资91亿美元，合人民币600多亿，这个项目就成了半拉子工程。然而，令人奇怪的是，没有人为这么大的损失而负责。如果中国一个项目决策造成这么大的损失，责任人怎么可能会被放过?</p>
<p>说起来，还是和民主制度脱不了干系。在民主社会，许多官员是选上来的，因而有任期保障。只要不违法，决策失误，或者不作为，都不影响任期做满。而且一旦任期到了，下台了，就是有什么问题，也不会再被追究。小布什发动伊拉克战争有人追究吗?制造了席卷全球的经济危机，有政治人物被追究吗?高达500亿美元(近3500亿人民币)、持续数十年的马多夫诈骗案，有官员被追究吗?而在中国，高官问责制日益完善，官员不称职或者失职，犯错，随时会被追责。这就是为什么，当台风袭击前夜，大陆的官员严阵以待，理由是:避免灾害发生。因为发生了灾害，当地官员是要被追责的。台湾的官员则度假赴宴。理由是:灾害还没有发生。</p>
<p>当然，西方由于任期制的限制，官员往往有短期的过客心态。像台湾，除了台北和台中，各县市都巨额亏损，但各候选人仍然不断福利许诺，根本不管钱从何来，如何清偿账务。自己做的好，也未必连任(克林顿时代尽管如此成功，却无法保证民主党候选人戈尔的胜利)，做的不好，如小布什，却仍然可以连任。政党利益往往高于国家利益。关于这一点，在奥巴马上任以来第一次的国情咨文中有着明确的评论:“我知道，两党的分歧是根深蒂固的，&hellip;&hellip;，但是，令国民沮丧的是如今在华盛顿，好像每天都是选举日。我们不能每天只想着让对手成为媒体嘲弄的对象，不能永远抱着分出胜负一决高下的心态。任何一方都不应该因为有权反对就拖延或阻挠所有法案的通过。在华盛顿，人们可能会认为和对方唱反调是游戏规则，无论自己的观点是多么虚伪和恶毒。但是，正是这种做法使得两党都无法对民众有所帮助，更糟的是，这还会使民众对政府更加不信任。”美国都变成天天像选举日，都无法承受两党的恶斗，更遑论其他国家。</p>
<p>最后需要一提的是，西方一方面指责中国是党政一体，另一方面又认为执政党不受制约，但同时又承认中国出台的许多法律都是对行政权力进行约束的。既然是党政一体，对“政”的制约难道就不是对“党”的制约吗?</p>
<p>中国的一党制优势之五在于人才培养和选拔机制以及避免人才的浪费。中国政治人才的培养是一个漫长的过程，尤其是高端政治精英，必须要有足够的基层历炼，可以说能力是最主要的标准。但在民主社会中，影响选举的因素众多，如宗教信仰(奥巴马信伊斯兰教就肯定选不上)、性别(希拉莉的败选)、种族(黑人、白人)、形象(如马英九)、是否会做秀和演讲才能、是否有足够的金钱支持以及政治裙带(前第一夫人希拉莉、布什父子总统)，但最重要的能力却被边缘化。像奥巴马，仅仅做过参议员，连一天的市长都没有做过，可以说没有丝毫的行政经验，结果却被选出来管理整个国家。这在中国可能吗?</p>
<p>此外，由于不同政党的存在，整个国家的政治人才被政党切割成几个部分，并随政党共进退。一党获胜，哪怕原来的政务官再有能力，也统统大换血。这一方面造成人才的短缺，另一方面则又造成人才的浪费。毕竟政治精英也是稀缺资源，一个杰出政治人才的产生也是多种因素合成的，而政治精英也有其自然寿命。一个政党连任八年，也就意味着另一个政党的政治精英闲置八年。</p>
<p>选举这种方式产生的领导人，要么无法选出最优秀的人才，要么无人才可选。这就是为什么民主国家往往选不出杰出人才的原因。至少从现实政治实践看，中国的层层选拔制，有意识的人才培养体系，要胜于西方通过选举方式产生领导人的模式。如果放眼两岸，其对比更是鲜明。</p>
<p>中国的一党制优势之六在于它可以真正的代表全民。西方的多党制下，每个政党代表的利益群体是不同的。或者代表大众，或者代表财团。英、法、美三国均如此。台湾则比较独特，国民党代表主张统一的外省人，民进党则代表独立的本省人。但不管代表谁，没有一个政党是全民政党。上台之后，施政只能偏向支持自己的群体。中央政府则借转移支付的手段，对同党执政的地方大力倾斜。</p>
<p>造成多党制无法代表全民的另一个原因则是选举。一个群体的利益要想得到保护和重视，必须有两个条件。一是要有投票权。二是必须有相当的数量。如果达不到这个条件，则无法受到有效保护。以法国为例，国民议会立法要禁止穆斯林妇女在公共场合着传统罩袍。尽管法国有五百万穆斯林，而且主流持反对意见，但由于立法机构无代表，五百万在法国也是少数族裔，根本无法改变被决定的命运。目前在法国还有一百多万没有投票权的外国人，每年都要办理在法国的居留。但从去年起，每人要交纳三十至七十五欧元不等的费用。但却没有征得这个群体的任何意见。但是当法国政府决定仅仅增加门诊费一欧元的时候，就在全法国引起广泛争论和政党博弈。之所以如此不同，就是因为这个群体没有投票权，无法保护自己的利益。</p>
<p>当然选举还造成另一个极端。以印度为例。印度文盲率一直居高不下，政府的扫盲计划成效甚微。原因在于，扫盲是由地方政府承担的。而地方政府对扫盲并不热心，原因之一在于文盲越多，选民越容易控制和影响，地方政客越容易得到选票。</p>
<p>中国三十年来，经济政策总体来看没有特别地倾向任何一个利益群体。改革开放是从农村开始，农村最早受益。随着改革的深入，城市出现下岗群体，国家又开始建立保障体系，到后来更随着经济实力的增长，废除农业税，建立农村医疗新农合，试点农村退休保障。整体上讲，中共保持了中性的角色和客观的作用。这也是海内外研究学者所公认的。中国的这一特点如果和其它施行西方多党制的发展中国家相比，更为明显。许多发展中国家的政治要么被民粹主义挟持，往往造成过量的分配，以至于损害政府长期分配的能力。要么被社会精英所把持，进一步加大社会的不平等。而社会不平等的存在，又反过来刺激民粹主义的盛行。在一个不平等的社会，操纵选票和误导民众更为容易。这已被无数国家的经验和教训所验证。</p>
<p>随着中国一步步的成功，制度性原因也越来越成为西方研究中国的焦点。2009年年底，圣诞节前夜，法国时事周刊《视点》以八十页的规模推出中国特刊，其最突出的特点是没有西方价值观说教，完全从客观的角度展示一个真实的中国。对于中国的成功，则通过对汉学家CyrilleJ.DJAVARY先生的采访，做如是说:“中国两千多年来，被单一政党领导。以前中国的领导阶层是文人儒臣，现在是中国共产党。在古代中国的国家科举制度，选拔了当年国家的最优秀人才，并通过一系列严格的遴选、任命制度，为国家选备人才。今日中国，要加入共产党并不容易，候选者要经过被深入调查表现和多年预备期考评。对“共产党”一词的理解也颇有新意:“共”代表“共同的，给所有人的”，“产”字，表示“产能，或者‘生产方式’”，“党”字，代表“政党”。在1921年创立共产党的时候，就将它定义为:“为全民谋求共同生产方式”的政党。今天，我们甚至也可以理解为，“领导中国为全世界生产产品的”政党。此外，2010年1月29号《纽约时报》文章发表卡特琳·本霍尔德的文章《随着中国崛起，与西方经济冲突也在增多》。其中有这样一段话:“有人认为，中国缺乏‘民主’是一个优势，让它可以做出不得人心但必不可少的变革。香港第一东方投资集团董事长诸立力说:‘民主政体面临更大的挑战，因为它每天都要面临公众的压力，每隔一段时间要爱接受民意调查的检验。中国很幸运，可以作出长期的战略决策，然后将这些决策付诸实施。’”。什么是“不得人心但必不可少的变革?”比如计划生育。另一个人口大国印度，几次推动计划生育都以失败而告终，因为百姓会用选票把这样负责任的政党选下来。</p>
<p>来自德国的哲学家和精神分析师，德国埃森高级人文研究所的高级研究员斯拉沃热·齐泽克，也认为“中国之所以发展得如此地快，不是因为其脱离了威权主义的统治，相反，而是由于这种威权主义统治所带来的。”</p>
<p>不管他们使用什么语言，从什么意识形态出发，都认识到了中国的一党制才是中国成功的真正原因。当然，由于意识形态的差异，民族和文化的不同，有些看法仍然是隔靴搔痒。至少在我看来，中国一党制的成功，还在于做到保持了政治的独立性。</p>
<p>其实不管什么制度形式，从政治本身上来讲就两种。一是政治基本上处于独立状态。二是政治处于非独立状态。无论东西方，政治都是长期居有独立性地位的。西方政治失去独立地位的原因一是资本崛起，一是普选的产生。前者令政治受制于财团，后者受制于选民大众。</p>
<p>虽然随着人类的发展，社会分工越来越细致，专业化程度越来越强。政治这一行业也不例外。但在民主制度中，由于必须有选举，而选举上受财团的影响，下受大众的制约，从而导致政治本身失去了独立性。其后果就是社会的完全福利化(大众的需求)和经济危机化(财团疯狂追求利润必然的后果)，然后经济危机和福利制度又相辅相呈，共同扼杀民主政治的生机。</p>
<p>中国传统上政治都是处于独立状态的。为了避免政治自身的不受控制，发展了“民本主义”(民为贵，君为轻)、“天命”理论(西方是三权分立和制衡)。即政治的合法性建立在为民和执政的有效性，一旦违背，其合法性即丧失，被取代就是合理的。同时还发展出一套政治权力的自我制衡。</p>
<p>清朝的覆灭、中华民国和中华人民共和国的建立也没有改变中国政治独立性的状态和传统。1978年中国实行改革开放，资本力量开始崛起，其影响力日增。但仍受政治权力的最终制约。</p>
<p>正是由于中国政治的独立性和中立性，不被某些利益集团所左右，才能充当中立的决策者和裁判者，也才能制订国家的长远发展规划，而不是进行短期的财富分配。如果中国采取西方的制度，2万多亿外汇储备将很快被各政党竞相许诺、挥霍一空。当然中国的的一党制也与其它国家的一党制有所不同。这既有民族传统的“民本思想”的影响，也有历史上，中共本身就是源自工农的政党。</p>
<p>中国的改革开放是前无古人的创造，最终会形成什么模式，现在很难下定论。正如美国科学史家、科学哲学家托马斯.库恩所说的“你是无法用旧模式中的词汇来理解一个新模式的”。中国显然正在开创出一条人类社会发展的新道路。</p>
<h2 id="阿拉伯之春在欧洲3" class="headerLink">
    <a href="#%e9%98%bf%e6%8b%89%e4%bc%af%e4%b9%8b%e6%98%a5%e5%9c%a8%e6%ac%a7%e6%b4%b23" class="header-mark"></a>阿拉伯之春在欧洲<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup></h2><p>自从西方爆发百年一遇的经济危机并拖累全球以来，再次印证了一个颠扑不破的普世真理:经济危机必然导致社会危机和政治危机。美国发生了占领华尔街运动，英国伦敦上演了震惊世界的骚乱。加拿大则是史上最大规模的学潮“魁北克之春”。法国更像一个火药桶，一场庆祝巴黎圣日尔曼队获得法甲冠军的庆祝活动就演变成激烈的暴力骚乱，治安则更是混乱到令人惊心的程度，甚至法国75个奢侈品牌不得不联合向政府呼吁，要求改善治安，保护游客特别是中国游客的安全。至于西班牙、希腊、葡萄牙和意大利等所谓的笨猪国家，抗议和示威几乎天天不消停。真可谓阿拉伯之春席卷西方。
随着危机的深入，最终波及到了西方最后的“净土”:素有“和平绿洲”之美誉的北欧。北欧向来以高福利著称。高福利虽然有各种弊病和代价，但也换来了国家稳定和谐，或者说高福利是西方维稳最有效的手段——中产阶级交的税大都变成西方社会的维稳费了。然而，这场西方结构性问题引发的危机，令西方每个国家都无法独善其身。北欧自然也不例外。</p>
<p>2008年经济危机发生后，瑞典政府被迫实施紧缩措施，矫正经济问题，但部分贫困人口遭到重创。2012年经济仅增长0.8%，失业率高达8.8%。而这些所谓贫穷人口的主体是外来移民。由于各种原因，外来移民失业率高，生活艰难，前景渺茫。再加上福利减少，成为经济危机后果的主要承担者。在无力改变现状的绝望情绪下，一个偶发事件，便迅速演变成大规模的暴力骚乱。西方国家的社会危机、政治危机的根源无需多说，世人皆知。但世人可能忽略的是，当社会危机出现时，西方国家是如何应对。</p>
<p>虽然从理论上讲，在西方的民主制度下，民众拥有充分的游行、示威、表达不满的自由，而且被上升到人权的高度。然而，在经济危机的背景下，当它统治的信心开始动摇，各种示威有可能动摇到国本时，这种自由的本质便开始显露出来。</p>
<h3 id="西方新闻自由如何封锁社会运动" class="headerLink">
    <a href="#%e8%a5%bf%e6%96%b9%e6%96%b0%e9%97%bb%e8%87%aa%e7%94%b1%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%b0%81%e9%94%81%e7%a4%be%e4%bc%9a%e8%bf%90%e5%8a%a8" class="header-mark"></a>西方“新闻自由”如何封锁社会运动</h3><p>首先就是新闻封锁。无论是占领华尔街运动，还是魁北克之春，还是现在的斯德哥尔摩之春，在事件之初都被本国和国际媒体联手封杀，不予报道。美国的CNN、FOX在全球一有风吹草动无不兴奋无比，大肆报道。而当同样的事情发生在自己的国家，则激情全无。</p>
<p>率先起事、抗议社会不公和严重贫富差距(美国的基尼系数一直超过警戒线0.4，最富有的5%的美国人拥有全国72%的财富)的占领华尔街运动，迅速遍及全国一千多个城市。其口号更是惊世骇俗:“改变不合理的政治和经济制度”。</p>
<p>布蕾•莱姆比茨(美国马萨诸塞州的大四学生)说:“我们组织这些抗议活动就是要告诉民众，美国目前的体制已经行不通了，必须找到解决的办法。”示威行动发起者、加拿大反主流文化杂志Adbusters主编凯利拉森则说:“我们之所以发起本次抗议行动，是因为感觉美国已经到了必须改变的时刻。很多人失去了工作，无家可归，整个国家都在受伤害，而造成这些后果的那些人却置身事外，没有受到任何惩罚。”(那些主张向西方学习、以西方为榜样的群体如何看待美国的民意?)</p>
<p>美国是全球第一强国，素来是世界关注的中心，至于华尔街，更是全球金融心脏，在如此重要和具有象征意义的地方发生这样大的、政治色彩如此浓厚的事件，全球媒体岂有不第一时间疯狂报道的道理?然而，事实却恰恰相反。西方媒体在美国的带领下纷纷“冷处理”。当然严格说来“带领”一词并不妥，实是一种长期形成的无意识的自律。因为美国病在西方各国都不同程度存在，有着相同的诱因，美国如果控制不住，将迅速蔓延到它们自己身上。而后来当媒体再也捂不住的时候，果不其然，星星之火顿时燎原，波及“欧、澳、日、加”等所有发达国家。随后发生的魁北克之春，在初期也面临着同样被媒体封杀的命运。以致曾倍受封杀之苦的占领华尔街运动，为了支持加拿大的学生运动，打破西方媒体的封锁，专门“友情”举行过一次大规模的游行。</p>
<p>这一次一向平静的瑞典在首都发生持续一周之久的骚乱，具备热点新闻的各种元素，却又被西方媒体所冷落。法广中文台，哪怕是中国发生一个人的抗议事件，哪怕是偏僻人迹罕至的小小农村，也都会推到头条，绝不放过。这一次瑞典骚乱，竟然连一条报道都没有!美国之音(中文)，号称“你可靠的消息来源”，竟然也完全当它没发生过!一直以客观著称的BBC(中文)也仅仅有一条相关报道——在BBC网站上搜索“瑞典骚乱”，仅有一条，但有关新疆的信息却是一长串，真是令人啼笑皆非(有网民留言痛斥百年BBC竟然混到和CCTV“为伍”，其实说白了，媒体都是为国家利益服务的)。西方另一大主流媒体德国之声这一次做到了和BBC看齐，仅有一篇。这和西方强调的新闻原则实在南辕北辙，风马牛不相及。瑞典媒体呢?可以将《瑞典日报》作为代表。它将矛头指向闹事者，并为瑞典的政策进行辩护。文章称，瑞典已是世界上最容忍外来移民的国家，社会的确有不公平现象，每人收入也不同，但与世界其他国家相比，瑞典的贫富悬殊还是比较小的，而且瑞典有最低生活保障。显然它的逻辑是这些人不但不应该骚乱，还应该感恩戴德。怎么真实民意和媒体观点差距如此之大呢?西方媒体的表现，原因也十分简单。这些媒体背后都是大财团和大老板，而占领运动针对的就是这些1%们，怎么可能让媒体做到公正客观呢?</p>
<p>当然，在全球化时代，信息封锁显然已经很难奏效。于是西方媒体便使出了第二板斧:丑化。</p>
<p>于是，一个个拥有选票的民众——按照民主理论是国家真正的主人，在西方媒体面前却成了暴民、性乱者、吸毒者、犯罪分子，实际上不少参与者却是白人为主的中产阶级。美国媒体打破沉默之后，集中报道占领华尔街运动中出现的负面现象:打架、性乱、偷盗、吸毒、毁坏财物、混乱和环境肮脏。把占领华尔街运动描述为“小打小闹的街头话题”，说什么是乌合之众，没有什么现实意义。在他们眼里，示威者是一些“只考虑眼前利益的肤浅之辈”，是一群“无所事事、痴心妄想的傻子”，警方拘捕700多名示威者只不过是因为“交通占道问题”，完全不应受到批评。明明美国大众已经对制度完全失望了，美国媒体却说这套制度没出任何问题。英国伦敦发生骚乱后(同样的事件发生在其他国家，西方媒体使用的字眼就变成革命、起义)，媒体一边倒地指责参与者是暴徒、暴民，甚至呼吁动用军队镇压。这一次在瑞典，也是故计重演。</p>
<p>加拿大媒体表现得最为优秀。明明学生抗议示威已经打断了正在举行的F1比赛，媒体却声称一切正常，丝毫不受影响。当学生面对政府的强硬和冷漠而出现个别暴力事件时，媒体则立即一拥而上，“积极”报道。</p>
<p>这里需要指出的是，媒体如此丑化抗议的民众，那么众多需要民众选票的政治人物又如何看待这些抗议者呢?美国众议院共和党领袖坎特将示威者称为“刁民”。共和党总统竞选人之一罗姆尼认为这一运动“很危险”，是“阶级斗争”。另一位共和党总统竞选人凯恩则说:“别抱怨华尔街，别抱怨大银行。如果你没有工作，你不富有，只能怪你自己。”不少议员更公开指责“占领”示威者是“破坏公共秩序的暴徒”——既然是暴徒，只能镇压。而瑞典首相赖因费尔特将骚乱归罪“小流氓”。</p>
<p>其实，西方媒体尽管自己感觉在卖力地出演，竭力体现它的工具性、功利性，但在西方政府眼里，实是可有可无。叙利亚内战至今，联合国调查组发现叙利亚反对派使用化学武器——而不是媒体一向营造出来的政府所为，更发生记者前去采访反政府军竟被强奸的丑闻，反政府军军官生吃政府军阵亡士兵心脏的视频也被放到网上。假如这样的事情发生在政府军身上，西方早就有了动武的借口了。尽管如此，西方仍然铁了心支持这样的“革命者”和“民主斗士”。欧盟竟然就在这些背景之下，解除了对叙利亚反对派军事援助的禁令!</p>
<h3 id="西方政府的强硬手腕如何对民众下手" class="headerLink">
    <a href="#%e8%a5%bf%e6%96%b9%e6%94%bf%e5%ba%9c%e7%9a%84%e5%bc%ba%e7%a1%ac%e6%89%8b%e8%85%95%e5%a6%82%e4%bd%95%e5%af%b9%e6%b0%91%e4%bc%97%e4%b8%8b%e6%89%8b" class="header-mark"></a>西方政府的强硬手腕如何对民众下手</h3><p>丑化之后自然就要“师出有名”的采取强硬行动了。美国警方可以借“干扰交通”的名义强行逮捕大批占领运动者。并且在没有理由的情况下对占领运动的大本营清场。尽管西方媒体已经如此贴心配合，警方依然要封杀媒体:纽约警方封锁了曼哈顿空域，防止媒体用直升机航拍，并用面包车遮蔽祖科蒂公园场景，设置警戒线让媒体无法抵达现场。那些身处祖科蒂公园或设法抵达的记者则遭到警方逮捕，甚至被喷洒胡椒粉。纽约市长对此则回应称，不让记者靠近是为了“确保安全”——原来美国也开始向中国某些乡村的村长学习了(曾有德国记者试图到某乡村采访而被粗暴阻止，当地官员说是为了他们的安全云云)。逮捕记者也是为了安全!当然这位民选市长还振振有词的表示:警方必须尽一切可能确保公共安全，并防止事态变得更糟。加拿大更为夸张，在一次针对学生的示威中，加拿大警方创造了一个新词:预防性逮捕。也就是说有34名学生只是因为警方认为他们可能采取暴力而提前将之逮捕。真的是做到了“有罪推定”。而在之前，政府更直接迅速(在任何国家，制订法律的周期一向很长)立法，出台了第七十八号紧急法:限制学生举行示威游行，五十人以上的游行必须提前八小时向警方报告路线(!)，在学校建筑50米内禁止示威，如果封锁进入学校的道路将罚款3万5千美元。至于组织示威的各个学生组织更成了此法律“关照”的对象:切断拨款，重罚12万5千美元，并承担示威活动过程中造成的损坏!</p>
<p>英国是美国和加拿大的文化母国，其表现自然也是不凡于众。除了大肆抓捕给人印象深刻之外，更令人难以忘怀的则是司法部门连夜审理和重判。看来特殊情况之下，应有的司法程序也就搁置一边了。或者英国属英美法系，历史上的判例就是法律的源头，过去数百年来面对这样的骚乱都是如法炮制?现在的英国也必须“遵守先例”?不过，英国和中国有一点很类似，都是经验主义和实用主义的民族。它处理伦敦骚乱的方式颇有重庆打黑的影子。虽然批评重庆模式的人认为“打黑”是“黑打”，但借鉴英国的经验，恐怕我们也必须承认，真要打黑，也只有黑打一途。试想，黑社会势力庞大:有钱、有人、有保护伞，如果按常规手段打黑，只怕连一个证人都不敢出庭。像英国这样老牌的民主国家，遇到突发事件，尚且将治制抛弃一边，更何况一向注重人治的中国。</p>
<p>当然，站在中国人的经验上来看，这些抗议行动最后之所以都失败了，除了媒体封杀、政府强硬之外，更重要的是它们得不到任何国外势力的支持:没有物质资助、没有道义声援，更没有各种奖项虚位以待。其亟需的资金、食品、帐篷、药品、发电机、宣传品、活动指导和培训都是“浮云”。然而任何一场仅凭激情的运动都不可能持久。相当年乌克兰颜色革命时，每个上街的人都能得到相当于10美元的补助，而且住在偏远地区的“示威者”还有车接送。这样的补助三天就相当于当时乌克兰百姓一个月的工资!各种来自西方的先进设备一应俱全(发电机、传真机、各种通讯设备)。除些之外还有颇佳的伙食供应，甚至民众只要带着橙色的袖章就可饱餐一顿。假如美国的占领华尔街运动能有这样的外界支持，怎么可能失败呢?中国人能从危机以来西方的各种群体性事件中看到很多。比如，何以一个自诩有着充分表达渠道的国度，生活在低层的民众仍然选择暴力表达自己的意见。难道他们也认为，暴力是民主国家唯一能够听懂的语言?正如瑞典一名骚乱青年告诉电台，种族歧视在他居住的地区非常猖獗，诉诸暴力是引起当局对这一问题重视的唯一方法。</p>
<p>更令世人不太明白的是，何以西方现在面对和平抗议的群体也坚不让步，而不是如同过去一样，花钱买稳定，买平安?比如，加拿大魁北克之春不过是因为学费涨了而已。而且这也是老问题了，过去之所以能够迅速平息，都是政府让步了事。看来，表达渠道只是一方面，更重要的是要有能力解决问题。当西方债台高筑，再也没有钱来维稳时(减少福利，提高学费，缩减医疗报销范围等等)，那就只能是暴力对暴力了。</p>
<h3 id="多元文化政策已经失败" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%9a%e5%85%83%e6%96%87%e5%8c%96%e6%94%bf%e7%ad%96%e5%b7%b2%e7%bb%8f%e5%a4%b1%e8%b4%a5" class="header-mark"></a>“多元文化政策已经失败”</h3><p>2008年以来频发的群体性事件，不仅折射出西方的经济危机、政治危机、社会危机还有更深层的种族危机。这正如英国首相卡麦隆所承认的:多元文化政策已经失败。</p>
<p>由于历史原因，大量穆斯林进入西欧和美国。并借助西方的福利制度和人权价值观得到了迅速发展——尤其是高出生率。伊斯兰教有着严格的教义和相对封闭的体系:</p>
<p>比如穆斯林不得和异教徒婚嫁，除非异教徒改信伊斯兰教。这种只进不出的宗教和社会习俗，一方面令西方的伊斯兰社会迅速扩大，另一方面极难同化。如果按照目前的发展趋势，最多五十年，穆斯林就成为欧洲和美国的多数。这在一人一票的民主制度下意味着什么，不言而喻。今年法国通过了同性恋婚姻法，一位来自阿尔及利亚的穆斯林在自己的博客上这样写道:“无论如何，当15年后伊斯兰主义者在法国掌权，他们还是会废除这项法律的。”而这个留言，也被七十多岁的多米尼克•温纳的最后一篇博客所引用。这恐怕也直接促成了这个著作等身的极右历史学家在游人如织的巴黎圣母院前开枪自杀。他的死，并非仅仅是为了反对同性恋，更有对法兰西文明未来的绝望。正如法国媒体所评论的:在“接受同性恋婚姻”和“接受伊斯兰统治法国”之间，温纳无路可走，只有在圣母祭坛前，以自己为祭品，来为他心目中纯粹的法兰西文明献祭。</p>
<p>西方迫在眉睫的文明危机，世人早就心知肚明。全球最著名的华人之一李光耀最近对美国的点评被《华尔街日报》所采用。其核心是:能够毁灭美国的是多元文化主义，他讲的不是对所有文化的欣赏，而是美国自创始以来的基本文化被逐渐侵蚀。这一文化，它的创造力与耐久力，它的政治和经济传统，是非常伟大的，美国即使只是部分地被改变也是一件令人遗憾的事。是来自南部的大量移民被改变，还是美国变得更像拉丁美洲?美国必须继续邀请全球最聪明和最勤奋的人来美国，但美国不能失去自己的文化，因为它是美国成功的秘密。</p>
<p>说白了就是，当初来到美国的哪些白人所奠定的价值观和在此基础上创造的美国奇迹，正在面临空前的人口考验:没有人口承接的文明将自然走向毁灭。和经济危机、种族危机相对应的便是极右势力在西方的崛起。这正如索罗斯在《欧洲的价值观危机》一文开头所说的:“仇外心理和极端主义是深刻社会危机所表现出来的症状”。2012年，极右政党金色黎明在危机最为深重的希腊赢得了议会21个席位。这种现象在匈牙利得以复制。在法国，极右政党国民阵线在即将举行的地方选举中一枝独秀。在德国，这个深入和全面反思纳粹罪恶的国家，新纳粹主义再度兴盛。其发生的致10人遇害、号称战后最大的极右翼谋杀案更是耸人听闻。在这种背景下，种族之间的冲突愈演愈烈。在伦敦，一名士兵竟当街被两名移民袭击和碎尸。随后英国发生一百六十多起攻击穆斯林事件。紧接着法国也发生类似事件:一名士兵遭到袭击被砍伤颈部，而凶手逃之夭夭。根据监控录像，此人阿拉伯风格装束，疑为北非移民。显然是对伦敦事件的模仿。</p>
<p>虽然事件规模不大，但从攻击平民到袭击军人，其含义截然不同。西方困境的一切一切恐怕都可归之于两难:它的民主和人权解决不了种族问题、经济问题(无法削减福利，债台高筑又不可持续)。而要放弃民主和人权，则又反过来摧毁它们的价值观。这正如《当中国统治世界》的作者马丁•雅克在上海中国学论坛的闭幕式上所讲的:中国可以没有民主，但西方没有民主，便一无所有。西方究竟命运如何，或许三十年就见分晓。最后本人还有一问，1997年东南亚金融危机爆发时，西方的结论是:亚洲金融风暴的产生是由于缺乏法制、司法独立、民主选举制度、开放和负责任的政府以及对人权的尊重，危机的爆发是东亚神话的破灭，充分暴露了亚洲价值观阴暗的一面。那么，今天，当西方发生百年一遇、规模远远超过东南亚金融危机的危机之时，根源又是什么?</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>傅士卓 2015-07-21&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>宋鲁郑 《联合早报》&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p>宋鲁郑 2013-05-31 <a href="https://www.guancha.cn/song-lu-zheng/2013_05_31_148199.shtml" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.guancha.cn/song-lu-zheng/2013_05_31_148199.shtml</a>&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item><item>
    <title>政党制度与统战工作：建国以来的历史变迁</title>
    <link>https://blog.ralvines.top/zhengdang/</link>
    <pubDate>Thu, 20 Dec 2018 20:20:40 &#43;0800</pubDate><author>
                        <name>Ralvine</name><uri>https://blog.ralvines.top/about/praise/</uri><email>ralvine@163.com</email></author><guid>https://blog.ralvines.top/zhengdang/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="https://z1.ax1x.com/2023/10/23/piAUwrT.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="八十年代多党合作制度的探索与改革历程1" class="headerLink">
    <a href="#%e5%85%ab%e5%8d%81%e5%b9%b4%e4%bb%a3%e5%a4%9a%e5%85%9a%e5%90%88%e4%bd%9c%e5%88%b6%e5%ba%a6%e7%9a%84%e6%8e%a2%e7%b4%a2%e4%b8%8e%e6%94%b9%e9%9d%a9%e5%8e%86%e7%a8%8b1" class="header-mark"></a>八十年代多党合作制度的探索与改革历程<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></h2><div class="details admonition quote open">
        <div class="details-summary admonition-title">
            <i class="icon fas fa-quote-right fa-fw"></i>作者<i class="details-icon fas fa-angle-right fa-fw"></i>
        </div>
        <div class="details-content">
            <div class="admonition-content">吴伟。原为中共中央政治体制改革研究室研究人员。中央统战部党派局原处长王彦君为本文写作提供了许多资料，作者谨致谢意。</div>
        </div>
    </div>
<p>如何改革和完善“中国共产党领导的多党合作制度”，是20世纪80年代后期政治体制改革中一项重要课题。1989年年初，根据邓小平“多党合作要拿出方案”的指示，当时的中央组织专门的研讨小组，进行了长达一年的研讨和方案制定工作。笔者根据所掌握的资料，对这一过程记述如下。</p>
<h3 id="多党合作是80年代政治改革中最为敏感的一个问题" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%9a%e5%85%9a%e5%90%88%e4%bd%9c%e6%98%af80%e5%b9%b4%e4%bb%a3%e6%94%bf%e6%b2%bb%e6%94%b9%e9%9d%a9%e4%b8%ad%e6%9c%80%e4%b8%ba%e6%95%8f%e6%84%9f%e7%9a%84%e4%b8%80%e4%b8%aa%e9%97%ae%e9%a2%98" class="header-mark"></a>“多党合作”是80年代政治改革中最为敏感的一个问题</h3><p>现行的中国政党制度，叫作“中国共产党领导的多党合作和政治协商制度”。这项制度发源于上个世纪三四十年代，以抗日和反对国民党一党专政为目标而结成的由中共领导的“统一战线”。随着中共建政和执政地位的确立，这个“统一战线”逐渐演变成为“有中国特色”的政党制度。</p>
<p>在1949年和1950年建政初期（政务院时期），中共实行的是新民主主义的建国方针，在处理与各民主党派的关系上，延续了1949年中国人民政治协商会议制定的《共同纲领》中“多党合作”的政治主张，组成了中国共产党领导下的联合政府。中央政府首长和政务院各部门的行政首长，除由中共党员担任外，各党派民主人士和无党派民主人士也占据了近半的比重。但是，为了保证中共对政府的“绝对领导”，中央政府成立后一个月，1949年11月9日，中共中央又发出了《关于在中央人民政府内组织中国共产党党委会的决定》和《关于在中央人民政府内建立中国共产党党组的决定》。此后，中央和地方各级政府机关迅速而普遍地建立了党组或党委，对政府各部门实行“党的统一领导”，党的领导得到迅速“加强”。而在各级政府中担任职务的“民主人士”的职权则开始被逐渐削弱。</p>
<p>1954年9月，全国人民代表大会第一次会议召开，会议通过《中华人民共和国宪法》，《共同纲领》的基本法地位被取代。副总理以上职务全部由中共党员包揽，各部级机构行政首长中的民主党派和无党派人士也所剩无几；原来在政务院中担任领导职务的多数民主党派成员和无党派人士被安排到全国人大和政协。</p>
<p>1956年，毛泽东提出了与民主党派“长期共存，互相监督”的方针，他在阐述这一方针时说：“究竟是一个党好，还是几个党好？现在看来，恐怕是几个党好。不但过去如此，而且将来也可以如此，就是长期共存，互相监督。”（《论十大关系》，《毛泽东文集》第七卷，第34页）他还说：“所谓互相监督，当然不是单方面的，共产党可以监督民主党派，民主党派也可以监督共产党。为什么要让民主党派监督共产党？这是因为一个党同一个人一样，耳边很需要听到不同的声音。”</p>
<p>但是，毛泽东很快就放弃了这个主张。此后的几年里，中共相继发动了1957年的“反右”运动等若干场政治运动，大量的“民主党派”成员被打成“右派分子”，成了“人民的敌人”，多党合作由此受到严重破坏,“互相监督”开始变成共产党单方面对民主党派的监督。各级行政首长均由清一色的中共党员担任。到了文化大革命的十年，“多党”名存，“合作”实亡。</p>
<p>直至1976年粉碎“四人帮”和后来中共进行了“拨乱反正”之后，“中国共产党领导下的多党合作制度”才得以恢复。1982年9月，中共十二大根据总书记胡耀邦的意见，把“肝胆相照、荣辱与共”同“长期共存、互相监督”并提，作为中共与民主党派合作的基本方针，但多党合作在此时并没有形成完整的规范。</p>
<p>1986年，邓小平根据当时形势发展的客观要求，提出在深入进行经济体制改革的同时，同步进行政治体制改革的意见。10月，邓小平指定时任中央政治局常委、国务院总理的赵紫阳设立和主持中央政治体制改革研讨小组，进行政治体制改革方案的研讨和制定工作。在此后的研讨工作中，大量涉及了多党合作制度的改革问题。</p>
<p>1986年12月17日下午，中央统战部部长阎明复带领统战部的研究室主任、研究所所长、党派局局长，与中央政改办的有关人员开了一个以多党合作与政治协商为内容的“沟通会”，笔者参加了这次会议。</p>
<p>会上，阎明复首先提出一个重要问题。他说，从一国两制的前景看，香港回归后，将有代表参加人大；如果台湾也统一了，国民党也要参加政权机构。这样，在我们的政权中，除了共产党和八个民主党派以外，将会出现一个名副其实的反对党。将来人大、政协的政治环境会发生一个重大变化，这就是有反对党出现。1946年的国民参政会，我党是少数，一部分友党支持我们。将来，我党是多数，八个民主党派还会不会支持我们，是否会被国民党争取？这个问题十分重要。所以，从现在起就要考虑民主党派在国家政治生活中的作用，包括其自身建设都需要研究。</p>
<p>阎明复说，现在民主党派没有党纲。在人大中民主党派所占的比例、要不要成立党团都要研究。现在党派是代表地方、个人参加会议，将来要代表本党派。我们现在是党禁，只承认八个党派，反对组新党，对这个问题也要研究。应该考虑制定政党法来进行规范。我国的民主党派是先天不足，没有党纲，更像政治团体。后天又失调，由我们党包办代替。耀邦同志曾经提出，一定要想办法解决民主党派的经济独立问题。目前我们正在搞这方面的试点。</p>
<p>阎明复讲的另外一个问题是政治体制改革中怎么进一步搞好党派工作。他说，从我们的角度看，统战工作主要就是八个民主党派的问题。政治体制改革，就是要在我党能承受的范围内，加强民主党派的参政、议政、监督三方面的工作。参政的形式，是通过各级人大、各级政府。我们现在省一级还可以，在四五个省市有民主党派的副省长。但是他们不是作为党派代表参政的，而是作为非党人大代表参政的。从议政角度说，现在通过人大、政协进行，情况还可以。监督方面，国务院最近成立监察部，我们准备建议安排一两名民主党派人员担任副部长，以提高民主形象，也有利于行政监督机制的完善。我们现在的监督是自我监督，如果能充分利用起现在的体系，如政协的各个工作委员会，人大的各个委员会，监察部等形式，就可以很好地发挥民主党派的作用。</p>
<p>中央政改研究室主任鲍彤在后来听取中央政改办与会人员的汇报时表示，政治体制改革要研究允许不允许民主党派有自己的党纲。民主党派在人大和常委会中是否可以设立党团，也要进行研究，拿出个意见。统战部可否考虑，就哪几个必须进行改革的问题自行向中央提出报告。从他们那个角度提出，可能会更顺一些。</p>
<p>12月24日下午，中央统战部和中央政改办联合召开了一次民主党派和无党派人士座谈会。邀请了民盟中央副主席钱伟长、民盟中央执行局副主任罗涵先、民盟中央常委千家驹、民革中央副主席贾亦斌、民建中央委员吴大琨、农工民主党中央执行局副主任章师明、九三学社中央执行委员赵伟之、九三学社中央候补执行委员金开诚、无党派人士程思远等到会，听他们谈了对政治体制改革的想法，和对多党合作问题的改革思路。在发言中，几乎每个民主党派人士都涉及了一个要求，这就是，民主党派要成为真正的政党，要有自己的党纲，有自己的言论机构（指媒体）。</p>
<p>此后，中央政改办专门设立了“社会主义民主专题研讨小组”，多党合作成为其中的一项重要研究内容，该小组还就此提出了一个专题研讨报告。1987年10月召开的中共十三大上，当选为中共中央总书记的赵紫阳在报告中专门提出了要“完善共产党领导下的多党合作和协商制度，进一步发挥民主党派和无党派爱国人士在国家政治生活中的作用”的问题。</p>
<p>十三大后，为了改革和完善“中国共产党领导的多党合作制度”，主要做了以下工作：一是根据赵紫阳的提议，将“共产党领导下的多党合作制度”中的“下”字拿掉，改为“共产党领导的多党合作制度”，以表达共产党与其他参政各党派“平等合作”之意。赵紫阳认为，去掉了一“下”字，表面看差别不太大，但“领导是个政治问题，领导下就是一个组织问题”（《改革历程》第278页）。二是针对各民主党派作为政党，但普遍没有政纲的情况，提出支持各民主党派在社会主义总目标下和宪法的范围内，制定各自独立的政治纲领。三是加强在政府中的多党合作，吸收了若干民主党派成员到中央和省级政府部门担任领导职务。四是健全和完善执政党向各民主党派、无党派人士进行通报协商的制度。协商的主要内容包括对中共中央做出的重大决策事先征求各党派意见，重大事件的通报，准备提交政协协商的问题，等。</p>
<h3 id="对于中国政党制度的思考" class="headerLink">
    <a href="#%e5%af%b9%e4%ba%8e%e4%b8%ad%e5%9b%bd%e6%94%bf%e5%85%9a%e5%88%b6%e5%ba%a6%e7%9a%84%e6%80%9d%e8%80%83" class="header-mark"></a>对于中国政党制度的思考</h3><p>十三大提出的《政治体制改革总体设想》和其后实施的过程中，改革和完善多党合作制度方面的工作力度不够，具体措施仍然没有跳出以往处理共产党与民主党派关系方式的老路。这是为什么？</p>
<p>在现代国家，政党制度是国家政治制度的基础之一。在中国，只有“中国共产党的领导”才是国家政治制度的基础，而“多党合作和政治协商”是“党的领导”的一种体现。从形式上看，中国除中共以外，还有八个“民主党派”存在，但由于历史的原因，这八个政党却没有自己的政纲和执政目标。从这一角度说，中国离现代国家还有相当的距离。能否形成一个让各种政治力量都能平等地参与国家政治生活的政党制度，是中国实现向政治民主化、现代化的社会转型中最基本的一个问题。</p>
<p>如何进行多党合作制度的改革，涉及邓小平提出的“四项基本原则”最根本的一条：坚持党的领导。按照当时的说法，这次政治体制改革，是由共产党发动和主持的，是“社会主义制度的自我完善”。而“坚持共产党的领导”，则是邓小平为政治体制改革设定的一条红线，是不能碰的。碰了它，不但改革搞不成，而且会被扣上“资产阶级自由化”的帽子。</p>
<p>十三大后，赵紫阳主持的中共中央曾经专门研究过民主党派在人大中开展党派活动的问题。1988年春节后，正在筹备召开七届全国人大、政协第一次会议。中央书记处会议研究了在全国人大当中如何设置党组的问题。赵紫阳的意见是，在人大代表和人大常委中，保留中共党员组成的党组，党组书记是万里；其他各民主党派也应该允许分别成立自己的党组。书记处同意了这个意见。对此，赵紫阳后来回忆说：“这件事不知怎么传到邓那里，他那里传话给我的秘书李勇说，邓讲发挥民主党派的参政作用，只是讲讲而已，怎么能当真？绝不能在人大中间搞党派政治，邓是反对的。”（《改革历程》第279页）这样，书记处的决定被否决，在七届人大代表和常委中，仍然只有共产党可以设立党组，而其他党派不能设立党组。这种情况一直延续至今。</p>
<p>但是，民主党派党组不能搞，并不等于这场改革的主持者赵紫阳对这个问题没有认识，没有过思考。1988年在中央北戴河办公期间的7月16日，赵紫阳找温家宝（中办主任）、鲍彤、张岳琦（中办副主任，赵紫阳秘书）、龚育之（中央宣传部副部长）等人，谈思想政治工作改造和社会主义初级阶段研究问题。当龚育之说到文化多元化，有人讲是资产阶级的东西时，赵紫阳说，过去反右时把“双百方针”当作策略，百家争鸣，引蛇出洞。问题是只有马克思主义一家，战斗力太差，别的东西一出来，你就要靠行政手段去压了。龚育之问，“双百方针”的基础是什么？过去说是阶级分析，归根到底是两家（指所谓的“无产阶级”和“资产阶级”）。是不是归根到底还是要从认识论上，归结到有不同的利益集团问题上？对这个问题，赵紫阳表示赞同，并说，民主党派作用可以研究，是否起一点反对党的作用，如果让它亦步亦趋地跟着共产党，那要共产党一个党就行了，要这么多行政团体干什么，是否在某种程度、某种意义上要起点反对党的作用？如果真的搞反对党，那么拆台行不行？是成立反对党还是发挥群众团体的作用？</p>
<p>这段话表明了赵紫阳对中国的政党制度曾经有过的思考。但是在当时条件下，他没有，也不可能进一步提出这个问题，没有，也不可能从根本上改变这个“共产党领导的多党合作和政治协商”制度的框架。赵紫阳很清楚，这次政治体制改革的目标是有限的，在政党制度方面，只能是在大框架不变的前提下修修补补。所以，十三大后他一直在考虑，怎么样才能更好地发挥民主党派对执政党即共产党的监督作用。</p>
<h3 id="邓小平提出多党合作要拿出方案" class="headerLink">
    <a href="#%e9%82%93%e5%b0%8f%e5%b9%b3%e6%8f%90%e5%87%ba%e5%a4%9a%e5%85%9a%e5%90%88%e4%bd%9c%e8%a6%81%e6%8b%bf%e5%87%ba%e6%96%b9%e6%a1%88" class="header-mark"></a>邓小平提出：多党合作要拿出方案</h3><p>1988年9月中共十三届三中全会之后，党内的一些人利用治理整顿之机，开始大开经济改革的倒车；政治体制改革由于复杂的政治原因也进退维谷，停滞不前；党内腐败之风愈演愈烈，以权谋私、权钱交易逐渐盛行；党内高层的政治斗争日趋激烈而又缺乏透明，海外港台各种流言四起，各种小道消息出口转内销，引发国内人心不稳。在此情况下，知识界一些人士认为，经济改革陷入困境的原因是政治改革滞后，要求加快政治体制改革的步伐。因此，社会上的民主化思潮空前活跃起来。民主党派中的许多人也在此时提出了改革多党合作制度，争取更多参政机会的政治要求。</p>
<p>1988年年底，中央统战部的内部刊物《零讯》第136、138、139期，连续刊登了几位民主党派人士对于改革多党合作制度的意见。赵紫阳看到以后，选择其中标题为《北京市部分民主党派成员和无党派人士对“多党合作”问题的看法和意见》的第136期，批送给了邓小平,请他“便中一阅”。1989年1月2日，邓小平在这份材料上批示：“可组织一个专门小组（成员要有民主党派的），专门拟定民主党派成员参政和履行监督职责的方案，并在一年内完成，明年开始实行。”（《邓小平年谱（下）》第1262页）赵紫阳遂于1月3日即做出批示：“小平同志批示印发常委同志。请明复同志负责总抓，组织一个专门小组（政改办参加）研究提出方案。”赵在这里所说的“政改办”是指十三大后设立，由鲍彤担任主任的中央政治体制改革研究室。</p>
<p>1月7日，鲍彤在中央政改研究室的全体研究人员会议上向大家传达了邓和赵的上述批示，和赵紫阳的有关意见。赵紫阳说，这是今年的一件大事，总要搞出一点成果出来，不能不了了之。这个问题和当前社会思潮有关。今年是五四的七十周年，有人提出推进民主政治问题，多党合作制，是个很好的题目。和廉政一样，对于政治体制改革的各方面工作，都会有推动。</p>
<p>鲍彤说，阎明复（时任中央书记处书记，中央统战部部长）同志准备召集各民主党派领导座谈，我们研究室的陈群林、陈小鲁负责，组织研讨专题。社会改革局要全力以赴，这是我们室今年的主要工作之一。</p>
<p>鲍彤也谈了他对这个问题的看法。他说，十三大上提到，要坚持共产党与民主党派“长期共存、互相监督、肝胆相照、荣辱与共”的方针，进一步发挥民主党派和无党派爱国人士在国家政治生活中作用的问题。现在民主党派这方面的要求很强烈，社会上的议论更多，甚至和议会政治、反对党联系到一起。如果我们不认真地研究这个问题，提出共产党的主张和措施，民主党派的合理要求得不到满足，那么不正确的观点，就会扩大市场。对此中央准备研究一下，到底采取什么样的方针，不是改变基本格局，而是使这个格局更加充实，有内容有形式，搞得更好一点。搞好了，对于发展民主政治有好处，也有利于缩小不正确观点的市场。</p>
<p>为了贯彻邓小平和赵紫阳的批示，1月初，阎明复主持召开了各民主党派负责人座谈会和党内“吹风会”，传达了邓小平和赵紫阳批示的精神，并在请示赵紫阳后，决定：第一，成立多党合作研讨小组，由各民主党派、工商联、全国人大、全国政协、国务院、中央统战部、中央政治体制改革研究室负责人参加，请赵紫阳任组长，阎明复任第一副组长，八个民主党派中央主席任副组长。第二，成立研讨小组办公室负责具体工作和起草文件，由中央统战部副部长宋堃负责（后改由部长阎明复亲自负责，常务副部长李定参加），党派局副局长孙楠、处长王彦君及工作人员詹清等三人常驻办公室负责日常工作，统战部党派局、研究室其他人配合。办公室成员还有中央政治体制改革研究室秘书长陈群林、社会改革局局长陈小鲁，中央政改研究室社会局其他人员也参与工作。全国政协也派出了处长米鹤都等参加办公室的工作。第三，中共党内成立一个工作协调小组，由中组部、中宣部、国务院、中央政改研究室、中办调研室、中央统战部、全国人大党组、全国政协党组等派人参加，通过党内进行协调。除了中共之外，各民主党派内部也都组织了专门的研讨班子，开展了自己的研究工作。</p>
<p>1989年1月15日上午，中央政改研究室全室研究人员开会，研究下一步的工作。陈小鲁介绍了中央统战部组织的多党合作研究情况。他说，中央统战部对这个工作比较积极，提出了许多想法。比如，是否可以设立多个国家副主席，由若干民主党派民主人士担任？今年人大会议以后，可否安排二十到三十个国务院部委的副职？对此，中央组织部回复说，因为年龄等原因，只能考虑安排几个人。全国人大提出，做这样的安排，是否考虑要修宪？</p>
<p>2月16日下午，利用全国廉政制度建设座谈会开会的间隙，中央政治体制改革研究室召开了各省市负责政治体制改革部门的负责人会议。在这个会上，鲍彤通报了中央正在进行多党合作研讨的情况。他说，最近党中央和民主党派在研究如何坚持、完善、充实、发展中国共产党领导的多党合作和政治协商制度问题。中央准备用一年的时间搞方案，和民主党派取得一致意见以后再实施。许多问题需要中央和民主党派商量。要在大方面等中央的精神。中央组织了一个小组，民主党派要求紫阳参加，紫阳也参加了，还担任小组组长。</p>
<p>2月21日下午，在中央政改研究室研究人员全体会议上，陈小鲁再次通报了由中央统战部负责组织的多党合作研讨进展情况。他说，多党合作问题的研讨小组已经成立，叫作“完善共产党领导的多党合作研讨小组”，下设了一个办公室。研究的题目是多党合作的理论、方式和立法问题。提出的具体措施有很多，比如由民主党派成员担任政府、高检、高法两院的职务问题，人大、政协如何加强党派活动问题，国务院如何加强同党派的联系，党派办报，实体编制、财政等等。这项工作，我们室准备全力以赴。鲍彤在这次会议结束时特别强调，这是政治体制改革的一项极其重要的工作。我室的社会改革局下步工作的重点就是多党合作问题，石肖岩（综合局原副局长）调过去，加强力量。</p>
<p>据直接参加统战部多党合作研讨的陈小鲁的几次通报，在多党合作的研讨中，各方面提出的主要是这样一些问题：</p>


<blockquote class="quote"><p>第一，各民主党派在现阶段应该如何定位，它的社会基础、政治地位和作用是什么，是在野党、参政党还是执政党？</p>
<p>第二，共产党同民主党派的关系应该如何确定？一些民主党派人士要求突破过去的传统框框，重新定位。</p>
<p>第三，民主党派同国家政权各机关的关系，有民主党派提出应该允许民主党派在人大、政协设立党团，开展有组织的活动。民盟已经决定，单独以民盟的名义，在今年人大上提出议案，并准备做大会发言。</p>
<p>第四，在人大、政协中应该开展党派活动。</p>
<p>第五，增加民主党派成员参加政府工作的人数，扩大参与的范围，并且应通过制定相关的法律法规和制度加以保证。</p>
<p>第六，民主党派对执政党、对政府的监督作用怎么体现，通过什么渠道，如何发挥。</p>
<p>第七，多党合作、互相监督要实现法律化。一是要修改宪法，把“长期共存、互相监督”通过宪法的形式固定下来；二是搞结社法、政党法；三是搞一个共产党和各民主党派多边宣言，通过这种形式，把多党合作的主要内容制度化。据陈小鲁说，阎明复提出搞一个多党合作的“大宪章”，阎认为，要考虑到港澳台将来回归的情况，这个“大宪章”，要让港澳台、大陆的民主党派都能接受。</p>
<p>第八，民主党派应该有自己的宣传阵地，应该允许其自行办报。</p>
<p>第九，民主党派的自身建设问题。特别是要允许民主党派在全社会发展党员，不应该受到仅能在某个领域发展的限制。</p>
<p>第十，增加各民主党派机构的人员编制和经费开支问题。这其中的经费开支问题，极其敏感而又牵涉广泛。中共建政之后，不但由国家财政包揽了中共的全部开支，而且也包揽了各民主党派、社会团体的全部费用，这与政党政治的原则是完全背离的。在政治体制改革研讨中，曾经提到中共党费自理的问题，但根本不可能实施。那么民主党派的增加经费、扩大编制应该如何和中共平衡处理，也是个难题。</p>
</blockquote> 

<p>从研讨中涉及的上述问题中可以看出，这次研讨也遵循了两年前中央政治体制改革研讨小组确定的原则，不设框框，不打棍子。在当时宽松的政治环境和政治体制改革的大背景下，参加这次研讨的中央统战部和民主党派各方提出的意见，有很多确实打破了过去的框框，如果能得到确立，并形成法律和规范的话，有可能为未来在中国实行现代政党政治奠定一个初步的基础。</p>
<p>当年曾经参加过这个研讨小组办公室工作的中央统战部党派局原处长石光树，后来曾经回忆说，在那场风波之前，研究小组和办公室的工作，“主要是研讨、设计文件框架。召开了各种层次、各个方面的座谈会十多次，各民主党派自己也研讨，然后把问题集中报办公室。办公室一共编辑十几期简报，分报领导小组成员。当时思想非常活跃，讨论十分热烈，研讨的问题也十分开放，涉及到多党合作的重大原则、民主党派的地位和作用，等等。”（《石光树研究文集》第215页）</p>
<p>在“完善共产党领导的多党合作制度”研讨工作顺利进行的同时，以宋平为部长的中共中央组织部也有了行动，开始为将来改进多党合作后，有更多的民主党派和无党派人士进入中央政府和其他国家机构担任负责人做准备。据时任中组部青年干部局处长的崔武年回忆，1989年3月前后，考虑到民主党派人士将来参政的需要，中组部领导要求该部的青年干部局扩大人员编制，增设一个“五处”，专门负责民主党派干部及民族干部、妇女干部的选拔工作。青干局副局长任小斌、处长崔武年等人为此拟定了组建方案，并向部务会做了正式汇报。</p>
<p>经过几个月的研讨和磨合，到1989年4月初，中共和各民主党派在研讨小组内部也已经就一些问题初步达成了一致意见。按照党内程序，下一步的工作，研讨小组内中共方面的党内协调小组应该形成一个报告，向中央常委和政治局汇报，听取中央对于整个多党合作大格局和具体做法的意见，中央统战部代拟的有关文件也在起草之中。当然，既然是政党党际之间的合作研讨，各民主党派参加研讨的人员也需要将研讨的情况向本党领导机构报告。但就在此时，1989年4月中旬，一场突如其来的学潮中止了这一切。</p>
<h3 id="多党合作的第一个规范性文件" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a4%9a%e5%85%9a%e5%90%88%e4%bd%9c%e7%9a%84%e7%ac%ac%e4%b8%80%e4%b8%aa%e8%a7%84%e8%8c%83%e6%80%a7%e6%96%87%e4%bb%b6" class="header-mark"></a>多党合作的第一个规范性文件</h3><p>那场风波过去，政治形势稍稍稳定下来之后，因为这项多党合作的研讨是按照邓小平批示组织进行的，所以还需要进行下去。此时，原来主持这项工作的中共中央高层已是面目全非。赵紫阳因犯了“支持动乱，分裂党”的错误而被撤职；阎明复在中共十三届四中全会上被免去中央书记处书记职务，但因其在各民主党派中尚有相当大的影响，仍被暂时保留了中央统战部部长的头衔（1990年11月被免职）；鲍彤因“泄露党和国家机密、反革命宣传煽动罪”被逮捕，由他担任主任的中央政治体制改革研究室被明令撤销。中央统战部和中央其他部门一样，开始在内部进行“清查清理”和党员重新登记，从部长、副部长、各局局长到普通干部几乎人人受到波及。而各民主党派在政治高压下噤若寒蝉，不敢稍有异动。在这种政治气氛下继续进行多党合作的研讨，其结果也就可想而知了。</p>
<p>研究重新开始以后，多党合作研讨小组办公室起草的这个文件，被定名为《中共中央关于坚持和完善中国共产党领导的多党合作和政治协商制度的意见》，并又进行了几次重要的修改，先后由新任中央政治局常委李瑞环、中央总书记江泽民主持了两次座谈会，征求各民主党派和全国工商联负责人及无党派人士的“意见”。中共中央的“意见”顺利通过。</p>
<p>1989年12月30日，在邓小平对此问题做出批示一周年之后，这个《中共中央关于坚持和完善中国共产党领导的多党合作和政治协商制度的意见》，以中发〔1989〕14号文件发出，次年2月8日，《人民日报》全文公布。这个涉及“多党合作”的文件，终于以中共单方面的“意见”形式发布。这是中共建政以后，中国共产党领导的多党合作制度第一个带有规范性质的“指导性文件”，使“中国共产党领导的多党合作制度”在一定程度上规范化具体化了，也算是填补了一个“空白”。根据这个文件，民主党派被正式确认为“参政党”，至于在1989年上半年多党合作研讨前期曾经提到的“大宪章”、多党合作协议、结社法、政党法等等，则再也没有被提起。</p>
<h2 id="我在中央统战部做知识分子工作的往事2" class="headerLink">
    <a href="#%e6%88%91%e5%9c%a8%e4%b8%ad%e5%a4%ae%e7%bb%9f%e6%88%98%e9%83%a8%e5%81%9a%e7%9f%a5%e8%af%86%e5%88%86%e5%ad%90%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e7%9a%84%e5%be%80%e4%ba%8b2" class="header-mark"></a>我在中央统战部做知识分子工作的往事<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></h2><p>20世纪80年代末在中央统战部工作时，我曾懵懵懂懂地认为&quot;化敌为友&quot;，&ldquo;将圈外人拉进圈里来&quot;是统战工作的高端之举。现在看，我是太理想主义了，实际上&quot;左中右&quot;的区分反而会加剧分裂，而&quot;敌友&quot;的边界极难划定。&ldquo;化敌为友&quot;看似正确但操作极难，尤其现在，意识形态上已是营垒对峙，再去区分&quot;敌友&quot;&ldquo;圈内圈外&rdquo;，只会更加撕裂中国社会。而我，在统战部就干了一件自以为是的事儿。我一厢情愿地想将一些异见人士从&quot;圈外&quot;拉到&quot;圈内&quot;来，其中花心思最多的是方励之。</p>
<h3 id="初识方励之" class="headerLink">
    <a href="#%e5%88%9d%e8%af%86%e6%96%b9%e5%8a%b1%e4%b9%8b" class="header-mark"></a>初识方励之</h3><p>刘宾雁与我丈夫理由同为活跃于20世纪80年代的报告文学作家，他们很熟悉。文学界对刘宾雁的普遍看法是&quot;一个好人&rdquo;，因此刘宾雁得外号&quot;笨人刘老大&rdquo;（当时有部电影叫《笨人王老大》）。但他写报告文学主观意念强，主题放大，采访甚至不做笔记，所以往往使作品失真。他曾当过右派，提出过对党的&quot;第二种忠诚&quot;，独树一帜。1987年与方励之、王若望一起被开除出党。</p>
<p>1988年春，刘宾雁要赴美做访问学者，范曾在大都宾馆设饭局为他们夫妇送行。由于我丈夫的缘故，我俩也在受邀之列。我没想到那天出席的竟有方励之和于浩成!加上刘宾雁，是当时中国最受瞩目的不同政见者。此外还有大名鼎鼎的刘再复和文怀沙。</p>
<p>文怀沙是个老顽童，仙风道骨，妙语连珠，性格像年轻人那样活泼敏捷，席间他说了句让大家喝彩的话&quot;再好的建筑也还是要修一个厕所的&quot;。宾雁则永远都在那儿做忧国忧民状，大家认为&quot;笨人刘老大&quot;对他再适合不过。再复很纯朴，范曾说若不去接他，他是绝对找不到&quot;大都&quot;的。的确，我见他每次找电话打却往往进了厕所。再复说自己是&quot;不可救药的国土崇拜者&quot;。于浩成温和敦厚，无惊人之语，他由于反对&quot;第三梯队&quot;和&quot;摸着石头过河&quot;而成为争议人物。方励之话不多，显得有些矜持和微微的清高，不是能一眼望到底的人。无论什么场合，范曾永远是主角，谈笑风生，挥洒自如，狂气才气傲气兼融一身。他调侃我适合搞统战，哪怕是&quot;獐头鼠目，三教九流&quot;我都能团结。但他也遭到刘宾雁的调侃，说他讲话官方和学生都爱听，半开玩笑地称之为&quot;范曾现象&quot;。范曾望着这一桌人笑道：&ldquo;倘若没有这桌人，中国会很寂寞的!&rdquo;</p>
<p>在这一群人中，我最感兴趣的是方励之，产生了一种想接近和研究他的愿望。那时我刚刚去中央统战部，完全不懂统战工作的规矩和纪律，只是凭着一股热情和好奇心。我找出《方励之言论集》仔细看了一遍，抱着横挑鼻子竖挑眼的态度去看的。看后我又琢磨了好几天，觉得他身上有3种成分：一是自然科学家，学术成就是高的，国家给了他很多荣誉;二是受西方影响很深;三是他具有反思批判精神。他12岁上初中时就参加了共产党的外围组织，后来在北大物理系入了党，在当时是名副其实的进步学生。文革10年被隔离关押期间，一方面继续他的学术研究，另一方面也开始思考中国的问题所在，他是文革后最早的反思者之一。</p>
<p>方励之在80年代的言论放在今天真算不上惊世骇俗，至少他不全盘否定社会主义，不全盘否定共产党，更不否定中国。这些言论准确地反映了他当时的政治状态。接着我又看了方励之写的《哲学物理学的工具》一书。我一直有个朦胧看法：哲学家与物理学家往往是相通的，方励之证实了我的看法。我做了读书笔记：&ldquo;一个灵魂活在广袤无际宇宙中之人，思维方式和对问题的认识，确与我们有不一样之处，比如，我们把信仰看得高于一切，而他们把真理看得高于信仰。我们为了信仰可以舍弃一切，甚至鲜血生命，而他们却随时为了真理而修正自己的信仰。当现实与信仰不符的时候，我们仍苦苦固守信仰，把信仰当作一种精神依托，甚至把自己腊封在信仰之中，而他们在信仰和现实不符的时候，不惜抛弃信仰而服从现实。&rdquo;</p>
<p>当时觉得方励之的观点很新鲜大胆，现在我认为&quot;信仰&quot;与&quot;真理&quot;虽是不同的概念却也绝不是对立的。爱因斯坦和霍金都是发现真理的大科学家，但在信仰上他们一个选择了有神论，一个选择了无神论，谁都不会认为真理和信仰之间有高底对错之分。自古以来的仁人志士，哪一个不是脚踏信仰之坚实，仰望真理之浩瀚而慷慨赴死的!但有一点我深信不疑，那就是一切的过激都与真理背道而驰。方励之之所以将真理凌驾于信仰之上，是为他抛弃共产主义信仰找借口。最近看了篇他去美国后的访谈录，其中谈到他的共产主义信仰时，说了这么一段话：&ldquo;共产主义是20世纪的一个潮流，也可以说是人类历史上的一个插曲。我们也被卷进这个潮流里来了。从俄国的革命，到二三十年代，共产主义思想被很多知识分子接受，可以说是一个主流。我们这一代人赶上了这个潮流的尾端，共产主义变成了理想，我们是理想主义者。我曾经在剑桥，剑桥是崇尚科学的，许多科学家都曾在那儿发展。在30年代的时候，剑桥有很多活动，是支持共产主义的，因为觉得共产主义主张平等，反对剥削，要实行社会主义，确实很吸引人。30年代剑桥的不少教授，你不能说他们没有知识，没有对人类的洞察，但从俄国的革命到二三十年代，共产主义思想被推崇，他们都相信了共产主义。到现在，80多岁的教授中，有些就是共产党员，或曾经是共产党员。&ldquo;方励之对共产主义信仰的论述，比当前许多步他后尘者要客观得多。</p>
<p>方励之在知识分子和青年学生中很有影响力，搞懂他，对我了解知识分子有帮助，工作上也会多个视角。然而当时见方励之可是件&quot;闯龙潭入虎穴&quot;的事，再说了，我这个身份，他也未必愿见。刚好出现了契机，湖北作家祖慰来京出差，他是位超级大侃爷，我拿他当挡箭牌，让他陪我去见方励之。我对祖慰说，见方的本意是想试试能否拉近他与共产党的距离。聪明绝顶的祖慰心领神会。</p>
<p>那天的祖、方对话很精彩，祖慰滔滔不绝，名词术语像井喷一样。他表达了这么几个意思：</p>


<blockquote class="quote">
        <p><ol>
<li>方是用大尺度来观察宇宙的，对待政治和社会问题也应有大尺度思维，而不是将眼光停留在某项政策或某个领导人身上。</li>
<li>在评价事物上要摈弃传统的&quot;罪恶根源论&quot;，不要将责任推给过去，推给别人，似乎只要找出这个根源，问题就迎刃而解了，事实上并非这么简单。</li>
<li>做任何事都要保持内稳定（他特意用了这么个自然科学的术语）。</li>
</ol>
</p></blockquote> 

<p>祖慰还用严家其的两个观点开导方，一是民主是个程序，民主与经济和文化发展无关，古希腊经济是奴隶制，但民主很发达。一般来说众人之见未必对，而独裁者往往是对的，民主的功能仅仅是能制约独裁者的错误。二是知识分子是由他的精英人物代表的，不仅三个臭皮匠顶不了一个诸葛亮，就是一万个臭皮匠也顶不了一个诸葛亮。</p>
<p>谈到当时的热门话题官商，方励之解释道，他并不笼统反对官商，官员和他们的子弟经商也没有什么不对，他只反对那种纯粹损人肥己的官倒行为。又说中国讲究中庸之道，走一步看两步固然保险，但却难以创新。而在科学上他喜欢走到极端，让事物本质充分显露，才能判断错在哪里。这是他自己的一种思维方法。</p>
<p>我暗想：在自然科学上也许可以搞极端，但在社会科学上能这么做吗？&ldquo;反右&quot;倒是挺合他的逻辑的，引蛇出洞，充分暴露，再一个个收拾。中央文革小组说要诱导对方犯错误，不也是这样的逻辑吗？</p>
<p>事后祖慰对我说，方励之比一般知识分子层次要高，他的政见并非意气用事，而是一种哲学上的反思。但方自我感觉太好了点，有点摆谱，这是浮浅的表现。</p>
<p>过了没两天方励之突然打电话到我办公室，是沈冲接的。小沈对我说&quot;方励之找你&rdquo;。这时全办公室的人都停下工作，眼盯着我。我心里嘀咕，这个方励之真是自我感觉太好了。他找我是台湾让他去做学术报告，希望通过我向上面请示。我向部里反映了这件事，也表达了自己的意见，我认为这是台湾的一张政治牌，我们应接招出牌。很遗憾部里没通过，理由是目前不合时宜。</p>
<p>阎明复部长本是非常通情达理之人，这次不批方励之赴台是有原因的。前一段时间方在海外发表演讲，指名道姓说某领导人在海外有存款（这在80年代根本不可能，方是捕风捉影），检察院准备以诽谤罪起诉他。阎部长为这事十分着急，他认为诉诸法律会激化矛盾，于是紧急向主管统战工作的书记处书记和总书记赵紫阳反映了统战部的意见，被采纳。那场火刚扑灭，方又提出去台湾，自然让统战部为难。</p>
<p>几天后方励之又来电话说其他事，我趁机劝他好好研究学问，以科学为国效劳，别再乱说什么了。临了我脱口说了句：&ldquo;要听话哦!&ldquo;他也笑答：&ldquo;你对我像对小孩似的。&rdquo;</p>
<p>当了20年医生，&ldquo;话疗&quot;是我们的基本功，每当碰到不配合治疗的病人，&ldquo;听话!&ldquo;是我最常说的一句话，这就养成了对官场而言很另类的说话习惯。有次座谈会，吴祖光发言很激愤，说现在比国民党最腐败的时候更有过之。我凑过去笑着说：&ldquo;吴老，您敢讲话，说明你对这个国家这个党还没有丧失信心，如果您彻底绝望了，肯定就不会再吭声了。&ldquo;结果怒气冲冲的吴老一下子就乐了，笑说：&ldquo;我是成心的，外国记者老来电话询问我是否安然无恙，所以我决定讲话，让外界看看。&ldquo;但我这种随意说话的习惯有时也会弄巧成拙，有一次介绍包遵信，由于他是&quot;走向未来丛书&quot;的主编之一，所以我说他是社科院的&quot;拳头产品&rdquo;。没想到包遵信居然搞不懂&quot;拳头&quot;和&quot;拳头产品&quot;的区别，满脸不高兴地来质问我&quot;拳头产品&quot;啥意思。我赶忙安慰他：&ldquo;拳头产品就是王牌产品，是顶好的意思!&ldquo;他才满意地笑了。</p>
<h3 id="方励之急剧右转弯" class="headerLink">
    <a href="#%e6%96%b9%e5%8a%b1%e4%b9%8b%e6%80%a5%e5%89%a7%e5%8f%b3%e8%bd%ac%e5%bc%af" class="header-mark"></a>方励之急剧右转弯</h3><p>桀骜不驯的方励之却并不领会我们对他的好意，在改旗易帜的路上越走越远，他在港澳的&quot;海外放言&quot;陷许多为他说话的人于被动甚至尴尬。如他的&quot;是非标准应高于爱国主义&rdquo;，&ldquo;中国要解散是目前中国的心态&rdquo;，&ldquo;打破地域文化做世界公民&rdquo;&hellip;&hellip;这在20世纪80年代的中国绝对是反动透顶的言论，即便在现在也是不能被我和多数知识分子接受的。我用一句话表达了我的感受：&ldquo;一只半夜乱叫的鸡!&ldquo;这句话后来受到严厉批判，理由是&quot;你的意思是鸡叫还是对的，只是时间早了&rdquo;。</p>
<p>方励之永远也不可能知道他在港澳的一时风光，在上层掀起了怎样的轩然大波，给中央统战部出了多大的难题。</p>
<p>1988年10月的一天，快下班时，阎部长召集李定、宋堃两位副部长，一局郑洪溪、孙楠两位局长以及熊运藻和我去他办公室紧急碰头，传达赵紫阳的批示。缘由是方励之在香港的讲话全面攻击内地的体制、政策和领导人，在上层引发众怒，有人主张法办他，中科院也决定停止方励之的赴美学术活动。中央另有一些同志包括阎（此时他已是中央书记处书记）则持温和态度。在这种情况下，总书记批示道：&ldquo;对方励之的处理，阎明复同志有新的考虑，看怎样处理合适？&ldquo;我认为上边的态度是不言而喻的。这一次，统战部的老同志们取得了高度一致，他们主张对方励之一不起诉，二不限制出国参加学术活动，不再给海外反共势力口实，也不再给方励之政治资本。</p>
<p>在这里，我想多提几句我昔日的老领导阎明复同志。他并非官场出身，不谙政治权术。文革前他是中央领导人的俄语翻译，文革中在秦城监狱关押达7年之久，出狱后话都不会讲了。功勋卓著的父亲阎宝航及母亲、哥哥，著名的&quot;阎家老店&quot;多人死于文革。文革后阎明复出任《大百科全书》副总编，在全国人大常委会副秘书长任上没待多久就调升为统战部部长。因此不服气者有之，不认同他理念和做法的人更多，甚至有人写匿名信告他。他能积极进取地领导和开拓党的统战事业，他本人的党性和悟性当然是至关重要的。他不是那种无原则的老好人，而是一位优秀能干的部长。我曾听统战部研究室任涛主任说：&ldquo;阎这个人真是聪明啊!他虽不是统战出身，但对统战口全局的工作很快就能上手。&rdquo;</p>
<p>尽管如此，如果没有他的直接上司——仁厚明达的习仲勋的爱护和支持，他阎明复纵有再大的才干，在中国如此复杂的官场中也是寸步难行的。我本人也从习老对彭培根及其父彭鸿文老将军一些具体事情的处理上，感受到他娴熟的统战工作艺术和政治智慧。彭老先生原是国民党中将，著名抗日爱国将领，20世纪80年代初与儿子彭培根教授从海外举家返回祖国定居。在统战部门的关照下，担任全国政协委员，并安排住木樨地的部长楼。彭老先生希望放弃加拿大籍恢复中国籍，习仲勋亲自为他主持了改籍仪式。彭老要求彭培根也改回中国籍，被习老劝阻，他说培根是清华建筑系教授，要经常去海外开展学术活动，保留加拿大籍会方便些。如此的善解人意，使彭培根至今都是白皮黄瓤的&quot;哈密瓜人&rdquo;。1987年10月彭老去世，在习仲勋的关照下，葬礼可说是哀荣备至。《人民日报》发了讣告;习仲勋、薄一波、姚依林3位国家领导人出席，阎明复等多位统战部官员悉数到场，前去吊唁的人非常多。我对理由说，共产党内的政协委员绝对享受不到这个待遇。</p>
<p>2011年张治中的长女张素我去世，彭培根认为她没有得到应有的重视：&ldquo;我父亲去世得到习仲勋关照，规格很高，但张素我大姐的后事实在是说不过去，作为国民党元老同时又是共产党朋友的张治中的女儿，本人是民革中央副主席、全国政协常委，地位、影响都在我父亲之上，可她的遗体告别连个统战部部长都不去，失职啊!&ldquo;彭培根这番对比耐人寻味。</p>
<p>说这些的意图是为了说明，我敢触碰敏感人物，底气完全来自老一辈革命家做出的榜样。</p>
<h3 id="方励之越走越远" class="headerLink">
    <a href="#%e6%96%b9%e5%8a%b1%e4%b9%8b%e8%b6%8a%e8%b5%b0%e8%b6%8a%e8%bf%9c" class="header-mark"></a>方励之越走越远</h3><p>方励之就像酵母粉一样，在当时的知识分子中迅速引起发酵反应，不过，是截然不同的反应。彭培根在香港杂志《九十年代》上猛烈炮轰方励之，言辞之激烈可与方励之一拼：&ldquo;我建议你花五年时间面壁，好好读读中国的书，之后才有资格说中国文化或来&quot;亡中华文化&rdquo;。否则，你这种不负责任的言论会被认为不学无术。&ldquo;&ldquo;像你这种言论（指让邓小平死），很有失身份，国际知名学者不是贩夫走卒啊!&ldquo;方励之对彭培根的批评表示部分接受。</p>
<p>著名科学家、中科院赵院士说&quot;我们那好几个教授都骂方励之，认为他不顾国家利益。他在学术上还是比较优秀的，但他的学术成就是国内给抬起来的。说方是中国的萨哈罗夫，不对。萨哈罗夫是苏联原子弹之父，方对中国绝没有像萨哈罗夫对苏联那样的贡献&rdquo;。从英国回来的天文学家余×是方励之的同事，他说：&ldquo;方励之说他去年写了150篇论文，要知道，一年能写一篇就不错了，有价值的甚至10年才能搞出一篇。但方反应敏捷，对世界上的新动态、新学术文章他很快就能写出评论和综述，宣传的效果大于学术的成果。他缺乏创造性的成就，天文台的人几乎都是这么看的。&ldquo;还有一位知名文学刊物的编辑对我说：&ldquo;方励之为了迎合外国人，有意识地往不同政见者方面靠，一心要摘取这个标签。&rdquo;</p>
<p>另外一批人，如梁从诫就建议中央应派人与方对话，开除党籍可以，但应保留他科技大学副校长一职。他认为如果有一天逼得上边非把方抓起来不可，中国知识分子就会围绕对方的表态而分裂。中国科技大学一名教授也说，科大走了很多人，如果让方励之回去可稳住一批人。彭培根也向我反映，说方励之抱怨被开除党籍两年多来，无人找他谈话，甚至天文台都没有。我觉得这是个事，于是找总书记的秘书李树桥谈我的想法，我认为不接触、放任不管太消极，冷淡到何时？零摄氏度的冰块永远灭不了火，热水反而有可能。朴实的树桥说：谁也不管，谁都怕沾包也是个事。</p>
<p>1989年2月，又出了件惊爆大天的事，由诗人北岛发起，33人签名发出了一封给邓小平的公开信，要求大赦政治犯。签名者中有很多是六局的朋友，如金观涛、包遵信、吴祖光&hellip;&hellip;。主管副部长宋堃叫六局另一副局长熊运藻去，一再叮嘱六局此时要谨慎，要与党保持一致。但局里同志都不同意在这种时刻采取消极的、坐观事态变化的态度，老熊说：&ldquo;如果这种时刻我们无所作为是庸局，如果出了差错是败局，我们既不当庸局也不当败局!&rdquo;</p>
<p>2月28日，方励之给我打电话，说他没有签字。北岛签名事件后，加重了我的紧迫感。方励之是当前政治风暴的&quot;风眼&rdquo;，我必须开诚布公地与他谈一次。我知道我在进行一次空前的冒险，但还是决心迎上去。</p>
<p>我去见阎明复部长，鼓起勇气说：&ldquo;我想去见一下方励之。&ldquo;他头都不抬地说：&ldquo;可以，你去问问他，究竟想走多远？&ldquo;几日来的千斤重压，他一句话就给解除了。</p>
<p>3月5日，我以官方身份正式去见方励之，我们谈了一个半小时，基本上是我问他答，两人都直来直去，但气氛一直平和。我上来便问他：&ldquo;你难道真的因为恨共产党而恨这个国家和民族吗？&ldquo;方答：&ldquo;我好讲极端话，有那么股子语不惊人不过瘾的劲头。其实我也不是真的不要这个国家了，否则我为什么还要回来呢？不过&quot;世界公民&quot;最早是马克思的观点，他提出工人阶级无祖国。我对开除我党籍有意见，我赞成学生们的言论，但我是最早对学生表示反对游行的（指1986年学潮），说我煽动学潮不是事实。&ldquo;在谈到他参加布什总统宴会受阻一事时，他说：&ldquo;其实你们完全不必动用警察阻止我，你让我的老师严济慈来劝我，他一拍桌子我会听的，但你们劝说不行，这是我一大弱点，可惜你们不掌握这个弱点。&ldquo;我们还谈到&quot;联署宣言&quot;&ldquo;压力集团&quot;等问题，方都简明地表达了看法。最后，他表示想与当局对话。他说被开除党籍两年多没有任何人找他谈，连中科院也不谈。他让我带话给赵紫阳，共两点：一、认为他与共产党还不是对抗性的，我插话：&ldquo;真是这样认为吗？&ldquo;他连忙改口：&ldquo;至少不是敌对性的吧!我对中国有清醒认识，中国不可能实行多党制，30年以后也许有可能。我这个人是思想型的不是行动型的，我不会搞什么组织，也不具备这个才干。&ldquo;二、&ldquo;经济形势越不好越应从政治上去平衡，困难时期毛主席不是还提倡开神仙会让高级知识分子说话吗!&ldquo;我也直率地对他说了一席话，我告诉他：&ldquo;凡是来你这儿的都是赞同你的，但更多的人是不上你这儿来的，所以你只能听到知识分子中支持你的声音而听不到另外的声音。现在美国、我国台湾都在打方励之牌，希望你不要被利用。如果你仅仅是坚持自己的观点，我想多数人会理解。但思想观念上的问题不要和组织活动联系在一起，绝不能干超越法律底线的事情。&ldquo;其实我此行的目地，就是要提醒他，当局对他容忍的底线在哪里。对我的&quot;官腔&rdquo;，方并无不悦，我想起赵院士的另一句话：“方不是小肚鸡肠之人。”</p>
<p>这次与方面谈后，我向阎做了汇报，阎说“近来事情有突破，中央同意我去见一批人，如吴祖光、金观涛等”，还说“总书记这个人真好啊!非常理解我们!”这增加了我给上边写信的信心。我在信中反映了方励之的要求，建议中央能责成阎明复找方谈一次。</p>
<p>见方励之后第6天，3月11日李树桥让我将信送到勤政殿，到了以后他让我看了份3月6日邓对赵的讲话记录，大意是对当前压力绝不让步，要赶快搞个办法，对方励之，不违法就不去管他，犯了法就抓起来。很显然，我的信已不可能有下文了。果然，后来由政治局委员芮杏文批示，让天文台找方谈次话，我这份扫兴啊!</p>
<p>不过，我的举动还是在知识分子中产生了小小微澜。六局颜立才告诉我，他奉阎部长之命去接许良英夫妇。许良英是中国杰出的科学史专家，爱因斯坦著作的中文译者，同时也是著名的持不同政见人士。他刚发起了一个42人的签名活动，要求开放民主，杜绝以言治罪，连王淦昌、钱临照这样的大科学家都签了名。在来部里的路上，许对小颜说他听方励之说统战部对他不错，与陶斯亮有交往。阎部长在见许良英时也说：&ldquo;我们派人去做方励之的工作。&ldquo;许说：&ldquo;是陶斯亮同志吧？&rdquo;</p>
<p>就在我为方励之&quot;上蹿下跳&quot;之时，祖慰告诉我说方励之对他说&quot;与共产党的斗法犹如&quot;斗蛐蛐儿&quot;玩&rdquo;，这可真气着我了!这是对我们这些为他的权益而奔走的人的莫大污辱!他在我心目中天才科学家的形象一落千丈。</p>
<p>很快中国政局风云突变，再后来的事谁也预测不到，方励之终于走上了不归路。</p>
<p>现在回想起来，以我浅薄的官场资历，芝麻大点的官，居然自告奋勇去做方励之的工作，不是天真而是太傻了。不过从与方励之的几次接触中，我感到并没有什么可怕的，新时期统战工作，执政党应该有自信与不同政见的人群接触沟通，用诚意去化解矛盾，至少表现出共产党的磊落胸怀。周总理能将杨显东、阎宝航这样虔诚的基督教徒引导到共产主义信仰上来，能让张治中这样的国民党元老留在北平参加新中国的成立大典，那么我们为什么不能以民族大义去唤回那些纵有不满却依然爱着这片土地的人们呢？1986年及前后的几年，在思想界极为动荡的形势下，我们把多数知识分子团结在改革开放的大旗下，效果是显著的。至于方励之，虽然影响力大，但在当时尚属极端，跟随者并未形成主流。而他选择的道路，受损失最大的恰恰是他自己。</p>
<h3 id="金观涛淡泊隐退" class="headerLink">
    <a href="#%e9%87%91%e8%a7%82%e6%b6%9b%e6%b7%a1%e6%b3%8a%e9%9a%90%e9%80%80" class="header-mark"></a>金观涛淡泊隐退</h3><p>六局的朋友中，另一对具有典型性的人物是金观涛、刘青峰夫妇，他们当时是极受瞩目之人。金观涛主编的&quot;走向未来丛书&quot;是中国最早全面系统介绍西方新浪潮、人文哲学、历史文化和科学技术的书籍，在当时知识分子中影响极大，称得上启蒙先锋。&ldquo;精英&quot;概念似乎就是在这个时候为我所关注。但在反自由化的大政治背景下，他们也备受争议。</p>
<p>我是在1988年9月中国文化书院的一次活动中认识金观涛的，没想到他如此的年轻、俊朗、热情、易处，双方都摈弃了偏见，他表示愿和统战部接触。不久六局召开知识分子座谈会，我打电话邀请他参加。他说：&ldquo;我一向不愿参加会，是出了名的。但今后只要是你通知我一定出席。&rdquo;</p>
<p>1989年3月7日，值班室通知，说胡启立办公室来电话，询问金观涛的情况，我们立即整理了一份材料递上去。看来我们发在内部刊物上的金观涛夫妇的发言有了回音。到晚上观涛告诉我，龚育之（时任中宣部副部长）约他们谈话，我马上说这可能是上面的意思，你要如实反映知识分子的情况。3月13日刘青峰告诉我，龚育之接他们去中南海，与胡启立畅谈两小时，并共进午餐，谈得很融洽。</p>
<p>3月17日，我与六局韩燕去看望金观涛夫妇，他们反映，1988年知识分子的思想和心态发生了急剧变化，骂得很厉害，但仍承认共产党的领导。他俩还呼吁中央应建立联系渠道，能够听到真话。</p>
<p>又隔了一天，刘青峰对我说，很奇怪，刚接到台湾《联合时报》记者的电话，问她：&ldquo;听说你们最近被统战了一次？一个大人物请你们吃了午饭？&ldquo;刘告诉我：&ldquo;海外传得很多，还说统战部也请我们去，联系最近几次事情都捅到海外，我感到这事不对头啊，有&quot;短路&rdquo;!&ldquo;他们夫妇以对我们示出诚意来表明一种政治态度，增大了我的信心。</p>
<p>1989年，金观涛夫妇应邀赴香港中文大学做学术交流，被当时的校长高锟（诺贝尔奖获得者）挽留，聘为中国文化研究所教授，从此远离了内地的视线，恢复了学者本色，波澜不惊地生活着。方励之到美国后成为亚利桑那大学终身教授，一直到死都从事教学和学术研究，但是再也达不到在祖国时那般辉煌。</p>
<p>事实证明，我们内部一些人对方励之的&quot;不接触&quot;政策未见得好，而对金观涛以诚以礼相待也未见得不好。很显然，背离国家民族的知识分子只是极少数，愿意为国家服务的是绝大多数，问题仅仅在于我们向他们释放的是什么信号，我们有没有像转化张治中、杨显东、彭鸿文父子一样做新一代知识分子的工作。我们在他们身上下的功夫有老一辈革命家的百分之一吗？而知识分子在经济、社会、科技领域里所占的权重，却比那时候大了许多倍呀!在一个新媒体、自媒体蓬勃发展的时代，全球几乎互联互通，如果仍习惯于当&quot;驼鸟&rdquo;，那么我们终将被迫吞下自酿的苦酒。眼前的事实是，中国精英阶层已彻底分裂，很多人在意识形态上与我们决裂，甚至爱国主义这面大旗也难以聚拢他们了。即便这样，我们党仍应以最真诚的包容心，最高明的政治智慧，去冷静观察，沉着判断，保持信息畅通，建立各种层面和形式的对话渠道，最大限度地化解矛盾。</p>
<p>朋友们对我说：&ldquo;你是带着强烈感情色彩搞政治的!&ldquo;当时没在意，现在回想起来还真说到点子上了!在以色列殉职的沈阳市前市长武迪生，才见过我两面就说：&ldquo;你是个能将不那么美好的事情想象得特别美好的人。&ldquo;太准确了!我知道他们指出的我性格上的特点，对搞政治的人来说是致命的。我从未动摇过对社会主义的信仰，但我理解社会主义的精髓最崇高最神圣的是人道主义精神。在我意识深处，我从事的就是&quot;人道的工作&rdquo;，既然工作对象是人，那么平等、尊重、理解是最起码的。如果抱着&quot;我要统你&quot;的目的，那有谁愿意被你统呢？无疑，统战是项政治工作，党的三大法宝之一。既然是政治工作，就要讲战略战术，要讲方针政策，可是我对我是&quot;搞政治的&quot;竟毫无感觉，完全没有进入角色。现在看我确实太幼稚了!所以注定我短命的官场生涯以失败而告终。</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>炎黄春秋杂志 2015年第7期&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>陶斯亮 《炎黄春秋》 <br> 陶斯亮，中国改革史作者为中国市长协会专职副会长兼中国听力医学发展基金会理事长、中国贫困聋儿救助行动主席。 <br> 方励之，著名归国科学家，同时也是当时中国著名的异见人士，是八九年学运的始作俑者之一。&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>]]></description>
</item></channel>
</rss>
